{
    "paper_id": "462b41130babefac71e0ecea3ecb67907087a07e",
    "metadata": {
        "title": "36.1 Neurologische Komplikationen bei Organtransplantation -645 Metabolische St\u00f6rungen",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Straube",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Klein",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Erbguth",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Maschke",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Klawe",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Sander",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "Hilz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "T",
                "middle": [],
                "last": "Ziemssen",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Klucken",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Z",
                "middle": [],
                "last": "Kohl",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Winkler",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Bettendorf",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Staykov",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Berrouschot",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "D\u00f6rfler",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Tab. 36.1 Typische und relativ h\u00e4ufige Komplikationen nach Organtransplantation Transplantation (H\u00e4ufigkeit neurologischer Komplikationen) Komplikation (H\u00e4ufigkeit) Lunge (68-92 %) a, c Enzephalopathie (25 %) c Epileptische Anf\u00e4lle (8-20 %) c Zerebrale Isch\u00e4mie, evtl. Luftembolie (3-7 %) a, c ZNS Infektionen (3-11 %) a, c Polyneuropathie (8 %) c Myopathie (5 %) c Leber (8-70 %) a Epileptische Anf\u00e4lle (25-45 %) a Enzephalopathie (11-28 %) a Intrakranielle Blutung bei Gerinnungsst\u00f6rung (2-6,5 %) a Zentrale pontine oder extrapontine Myelinolyse (1-8 %) a ZNS-Infektionen (5 %) a L\u00e4sion des Plexus brachialis Hirn\u00f6dem/intrakranielle Drucksteigerung bei akutem Leberversagen Pulmonale und ZNS-Aspergillose Herz (14-48 %) a,b Perioperative zerebrale Embolie (3-24 %) a, b Neuropathie (8,9 %) b ZNS Infektionen (8,7 %) b Epileptische Anf\u00e4lle (7,6 %) b Intrazerebrale Blutung (7,6 %) b Enzephalopathie (6,4 %) b L\u00e4sion des N. phrenicus oder Plexus brachialis (2,5 %) b ZNS-Lymphom (1,2 %) b Pankreas (40 %) a Hypoxische Enzephalopathie (20 %) a Epileptische Anf\u00e4lle (13 %) a Zerebrale und spinale Isch\u00e4mie (7 %) a Angiopathie Karpaltunnelsyndrom Niere (6-21 %) a Zerebrale Isch\u00e4mie (8 %) a L\u00e4sion des N. femoralis und N. cutaneus femoris lateralis (2 %) a ZNS Infektionen (4-13 %) a Hypertensive Enzephalopathie Enzephalopathie bei akuter Organabsto\u00dfung Kopfschmerzen Knochenmark (14 %) d Enzephalopathie (5,7 %) d Zerebrale Isch\u00e4mie (1,6 %) d ZNS Infektionen (2,6 %) d Mono-oder Polyneuropathien (4,1 %) d Leukenzephalopathie Intrakranielle Blutung (5 % subdurale H\u00e4matome, 0,6 % Blutungen) Neurologische Manifestationen einer Graft-versus-host-Reaktion: Myasthenie, Myositis, Polyneuropathie, ZNS-Beteiligung",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Im folgenden Kapitel werden die verschiedenen metabolischen St\u00f6rungen betrachtet. Zun\u00e4chst wird auf die allgemeinen und spezifischen neurologischen Komplikationen bei Organtransplantation eingegangen. Dann geht es um die metabolischen Enzephalopathien: St\u00f6rungen der Gehirnt\u00e4tigkeit bei angeborenen und erworbenen Stoffwechselerkrankungen im engeren Sinn, Elektrolytst\u00f6rungen, Hypovitaminosen, zerebrale Folgen einzelner Organdysfunktionen, zerebrale Hypoxien, Endotheliopathien und Mitochondropathien. Anschlie\u00dfend werden das Alkoholdelir und die Wernicke-Enzephalopathie er\u00f6rtert. Bei zahlreichen akuten Erkrankungen von Gehirn, R\u00fcckenmark und peripherem Nervensystem treten typische St\u00f6rungen vegetativer Systeme auf, deren Erkennung und Therapie insbesondere bei Intensivpatienten eine vitale Bedeutung haben kann: die autonomen St\u00f6rungen. Bei der zentralen pontinen Myelinolyse kommt es zu einer akuten, vorwiegend fokal-symmetrischen Demyelinisierung im Hirnparenchym. Auch Basalganglienerkrankungen k\u00f6nnen intensivmedizinisch relevant werden. Und schlie\u00dflich wird die akute Stressreaktion betrachtet, die aufgrund der vielf\u00e4ltigen metabolischen und endokrinen Ver\u00e4nderungen bei kritischen Erkrankungen entsteht. Gerade das RCVS als neuere Krankheitsentit\u00e4t und wichtige Differenzialdiagnose zur Vaskulitis des ZNS verdient einen eigenen Platz, in diesem Unterkapitel werden ebenfalls verwandte Syndrome wie die hypertensive Enzephalopathie und das PRES abgehandelt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zum Einstieg"
        },
        {
            "text": "Bei fortgeschrittenem Organversagen von Niere, Herz, Leber oder Lunge stellt eine Organtransplantation meist das einzige kurative Therapieverfahren dar. Daneben ist die allogene bzw. in Sonderf\u00e4llen auch die autologe Knochenmarktransplantation eine Therapieoption bei Leuk\u00e4mien, Lymphomen, myelodysplastischen Syndromen, angeborenen Stoffwechsel-und Immundefekten sowie auch in seltenen F\u00e4llen bei schweren Autoimmunerkrankungen. Nach Organtransplantation treten bei 30-60 % der Patienten neurologische Komplikationen auf. Differenzialdiagnostisch m\u00fcssen vorbestehende, durch die Grunderkrankung bedingte St\u00f6rungen von perioperativen Komplikationen, von metabolisch bedingten neurologischen St\u00f6rungen und Nebenwirkungen der meist notwendigen immunsuppressiven Medikation abgegrenzt werden. Immunsuppressiva k\u00f6nnen sowohl direkt durch Neurotoxizit\u00e4t als auch indirekt durch Infektionen des Zentralnervensystems (ZNS) Komplikationen verursachen. Zudem k\u00f6nnen sie langfristig zu ZNS-Malignomen f\u00fchren. W\u00e4hrend metabolische Enzephalopathien oder opportunistische ZNS-Infektionen bei allen Patienten nach Transplantation etwa gleich h\u00e4ufig auftreten k\u00f6nnen, sind andere neurologische Syndrome f\u00fcr bestimmte Organtransplantationen typisch.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A. Straube, M. Klein"
        },
        {
            "text": "z Symptome In der Akutphase nach Transplantation ist die klinisch-neurologische Beurteilbarkeit der Patienten durch Analgosedierung, notwendige maschinelle Beatmung und einen meist reduzierten Allgemeinzustand stark eingeschr\u00e4nkt. Bei den h\u00e4ufig medikament\u00f6s oder metabolisch-enzephalopathisch bewusstseinsgest\u00f6rten Intensivpatienten sind eine Zunahme der Komatiefe, fokale oder generalisierte motorische epileptische Anf\u00e4lle, asymmetrische Schmerzabwehr oder Spontanbewegungen, Pupillenst\u00f6rungen oder spezielle Okulomotorikbefunde (z. B. vertikale Bulbusdivergenz) wichtige Warnsignale, die auf ZNS-Komplikationen hinweisen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A. Straube, M. Klein"
        },
        {
            "text": "Bei postoperativ wachen Patienten k\u00f6nnen sich neurologische Komplikationen mit sehr unspezifischen Symptomen wie Kopfschmerzen, Sehst\u00f6rungen, leichten deliranten oder psychotischen Episoden, milden Bewusstseinsst\u00f6rungen oder epileptischen Anf\u00e4llen manifestieren. Urs\u00e4chlich kommen zerebrovaskul\u00e4re Komplikationen, ZNS-Infektionen, metabolische St\u00f6rungen oder eine pharmakogene Neurotoxizit\u00e4t in Frage, wobei bestimmte neurologische Symptome bei bestimmten Transplantationen geh\u00e4uft auftreten (. Tab. 36.1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A. Straube, M. Klein"
        },
        {
            "text": "z Diagnostik Einen \u00dcberblick \u00fcber die Differenzialdiagnosen bei Organtransplantierten, geordnet nach klinischen Leitsymptomen, gibt . Tab. 36.2. Zur differenzialdiagnostischen Einordnung von klinischen Syndromen nach Transplantation werden bildgebende, laborchemische, mikrobiologische und elektrophysiologische Untersuchungen ben\u00f6tigt. Mittels Computer-oder Magnetresonanztomographie (MRT) k\u00f6nnen isch\u00e4mische Infarkte, intrakranielle Blutungen, Hirnabszesse, Granulome, Marklagerver\u00e4nderungen oder ein Hirn\u00f6dem nachgewiesen werden. Neben der Bestimmung von systemischen Entz\u00fcndungszeichen, Gerinnungsparametern, Nierenretentionswerten, Elektrolytkonzentrationen, Glucose, Laktat und Ammoniak m\u00fcssen ggf. auch Medikamentenspiegel (z. B. Ciclosporin-bzw. Tacrolimusspiegel) untersucht werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 144,
                    "text": "36.2.",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "A. Straube, M. Klein"
        },
        {
            "text": "Die Liquordiagnostik sollte neben Routineparametern mikrobiologische Untersuchungen auf Bakterien und Pilze sowie Viren durch jeweils geeignete Nachweismethoden (direkter Erregernachweise durch Ausstrich, Kultur, oder PCR sowie indirekter Erregernachweis durch Antigennachweis oder Serologie (Liquor/Serum Antik\u00f6rperindex)) beinhalten. Bei der Interpretation der Befunde ist zu ber\u00fccksichtigen, dass aufgrund der Immunsuppression die f\u00fcr eine Infektion sonst typischen Auff\u00e4lligkeiten (Zellzahl-und Eiwei\u00dferh\u00f6hung im Liquor) sowie der indirekte Erregernachweis mittels Serologie negativ sein k\u00f6nnen. Unklare zerebrale Raumforderungen erfordern ggf. eine (stereotaktische) Biopsie. Bei vermutetem non-konvulsiven Status oder bei epileptischen Anf\u00e4llen ist eine Elektroenzephalographie notwendig. pathien, apraktische St\u00f6rungen, akinetischer Mutismus und Bewusstseinsst\u00f6rungen bis zum Koma treten bei etwa 5 % der Patienten meist w\u00e4hrend der initialen Aufs\u00e4ttigungsphase auf. Unter Tacrolimus kommen schwere demyelinisierende Polyneuropathien vor, die sich -in Analogie zu einer CIDP -nach Steroidtherapie, Immunglobulingabe sowie vor allem nach Umstellung der Immunsuppression auf Ciclosporin dauerhaft besseren k\u00f6nnen. Differenzialdiagnostisch muss an eine Polyradikulitis bei Zytomegalie-Virus-(CMV-)Infektion gedacht werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A. Straube, M. Klein"
        },
        {
            "text": "z Diagnostik und Therapie \u00c4hnlich wie bei Ciclosporin kann es auch unter Tacrolimus zu PRES-\u00e4hnlichen Ver\u00e4nderungen kommen. Diese treten bei Tacrolismus oft mit etwas Latenz zur Klinik auf, zeigen -im Gegensatz zu Ciclosporin -teilweise eine Kontrastmittelaufnahme und sind nicht typischerweise um die Hinterh\u00f6rner, sondern mehr im subkortikalen Marklager lokalisiert. Differenzialdiagnostisch muss -neben vaskul\u00e4ren oder infekti\u00f6sen Erkrankungen -bei Lebertransplantierten eine extrapontine Myelinolyse abgegrenzt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A. Straube, M. Klein"
        },
        {
            "text": "Die Mehrzahl der Tacrolimus-assoziierten neurologischen St\u00f6rungen ist nach Umsetzen oder Dosisreduktion reversibel, Marklagerver\u00e4nderungen sind nur variabel r\u00fcckbildungsf\u00e4hig und k\u00f6nnen trotz gebesserter Klinik persistieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A. Straube, M. Klein"
        },
        {
            "text": "Mycophenolat mofetil (CellCept\u00ae) wird meist als additives Immunsuppressivum nach Organtransplantation zur Reduktion der Absto\u00dfungsrate eingesetzt, da es als Antimetabolit neben T-Zellen auch die Proliferation von B-Zellen und die Antik\u00f6rperproduktion von Plasmazellen supprimiert. Systemische Nebenwirkungen treten in Form von Leukopenien, gastrointestinalen Beschwerden und einer m\u00f6glicherweise erh\u00f6hten Rate viraler Infektionen (vor allem CMV; \u25b6 Kap. 32) auf.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 453,
                    "end": 456,
                    "text": "32)",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mycophenolat mofetil"
        },
        {
            "text": "Eine Neurotoxizit\u00e4t wurde bislang nur vereinzelt beschrieben, in m\u00f6glichem Zusammenhang mit Mycophenolat mofetil traten Kopfschmerzen, Tremor, Benommenheit, Schlafst\u00f6rungen, Depressionen und Par\u00e4sthesien auf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mycophenolat mofetil"
        },
        {
            "text": "Sirolimus (Rapamune) ist in den letzten Jahren vermehrt zur Immunsuppression eingesetzt worden: Vorteile dieses mTOR-Inhibitors sind die fehlende Nephrotoxizit\u00e4t und dieaufgrund eines antiangiogenetischen Effekts -m\u00f6glicherweise seltenere Induktion von Sekund\u00e4rmalignomen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sirolimus"
        },
        {
            "text": "Systemische Nebenwirkungen umfassen Diarrh\u00f6, An\u00e4mie, Thrombozytopenie, Gelenkschmerzen, Hyperlipid\u00e4mie und Hypokali\u00e4mie. Neurologische Komplikationen unter Sirolimus wurden bislang kaum berichtet, weshalb Patienten mit Neurotoxizit\u00e4t unter Ciclosporin oder Tacrolimus von einer Umstellung auf Sirolimus profitieren k\u00f6nnen. F\u00fcr das \u00e4hnlich wirkende Everolimus sind bislang keine systematischen neurologischen Nebenwirkungen beschrieben. F\u00fcr beide Substanzen (Mycophenolat mofetil und Sirolimus) wurden Einzelf\u00e4lle mit einer PRES beobachtet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sirolimus"
        },
        {
            "text": "Glucocorticoide werden sowohl zur chronischen Immunsuppression als auch zur Therapie einer akuten Organabsto\u00dfung eingesetzt. Da Steroide nicht selektiv auf die zellul\u00e4re und humorale Immunit\u00e4t wirken, besteht ein h\u00f6heres Risiko opportunistischer Infektionen. Dazu kommen multiple systemische Nebenwirkungen einer l\u00e4nger dauernden Steroidtherapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Steroide"
        },
        {
            "text": "z Symptomatik Die h\u00e4ufigsten neurologischen Steroidnebenwirkungen sind Myopathien und psychiatrische Symptome. Wahrscheinlich 50 % der mit mittelhohen Steroiddosen behandelten Patienten entwickeln nach 4-6 Wochen eine Myopathie mit proximalen, zun\u00e4chst h\u00fcftbetonten Paresen. Bei symptomatischen Patienten ist eine Dosisreduktion nur selten m\u00f6glich, weshalb ein Umsetzen auf ein nichtfluoriertes Steroid versucht werden kann. Die R\u00fcckbildung einer Steroidmyopathie ist erst 2-8 Monate nach Absetzen zu erwarten. Das Risiko erh\u00f6ht sich, wenn weitere Substanzen mit einem Risiko zur Myopathieentstehung gegeben werden (z. B. Statine, Valproins\u00e4ure, Makrolidantibiotika usw.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Steroide"
        },
        {
            "text": "Eine Stimmungsaufhellung tritt fast regelhaft unter Steroidtherapie auf, daneben finden sich milde psychiatrische Symptome wie Unruhe, \u00c4ngstlichkeit, Schlaf-und Konzentrationsst\u00f6rungen. Eine Steroidpsychose findet man bei etwa z Therapie Therapeutisch sollten Steroide abgesetzt oder zumindest auf nichtfluorierte Steroide umgesetzt werden, eine symptomatische Gabe von Neuroleptika oder Sedativa kann notwendig sein. Bei Tagesdosen \u00fcber 30 mg Prednisolon\u00e4quivalent tritt selten eine epidurale Lipomatose mit Kompression des Myelons oder der Cauda equina auf, die sich klinisch mit R\u00fcckenschmerzen, radikul\u00e4ren Syndromen oder einer Myelopathie manifestieren kann. Therapeutisch kann eine neurochirurgische Dekompression und Resektion notwendig werden, es sind aber auch Besserungen nach Absetzen der Steroide berichtet worden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Steroide"
        },
        {
            "text": "Azathioprin (Imurek) wird nur selten zur chronischen Immunsuppression nach Organtransplantation eingesetzt. Azathioprin supprimiert die zellul\u00e4re und humorale Immunit\u00e4t. Hauptnebenwirkungen sind die Myelosuppression, Durchf\u00e4lle und die Hepatotoxizit\u00e4t. Direkte neurotoxische Nebenwirkungen sind bisher nicht beschrieben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Azathioprin"
        },
        {
            "text": "Thalidomid wird bei Patienten mit chronischer Graft-versus-Host-Reaktion (GvHR) nach Knochenmarktransplantation als zus\u00e4tzliches Immunsuppressivum gegeben und kann schwere, z. T. irreversible schmerzhafte axonale Polyneuropathien und selten auch Bewusstseinsst\u00f6rungen verursachen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Thalidomid"
        },
        {
            "text": "OKT3, ein monoklonaler anti-T-Zell-Antik\u00f6rper, wird zur initialen Induktion einer Immunsuppression und zur Therapie der akuten Absto\u00dfung eingesetzt. Durch OKT3-Bindung am CD3-Antigen werden T-Zellen supprimiert, aber auch Zytokine (z. B. TNF-\u03b1) freigesetzt, was systemisch zu Fieber, Husten und gastrointestinalen Beschwerden, aber auch zur Tachykardie f\u00fchren kann. Mit einer Latenz von 24-72 h entwickeln 2-14 % der Patienten nach OKT3-Gabe neurologische Nebenwirkungen. Meistens liegt eine aseptische Meningitis mit Fieber, Kopfschmerzen, Nackensteife und Liquorpleozytose vor. Dieses meningitische Syndrom tritt nach Steroidvorbehandlung nur selten auf, und bildet sich -negative Liquorkulturen vorausgesetzt -auch unter weiterer OKT3-Gabe nach wenigen Tagen zur\u00fcck. Wichtig ist die Abgrenzung gegen Erreger-bedingte Meningitiden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immunsuppressiva bei akuter Absto\u00dfung"
        },
        {
            "text": "Seltener entwickeln Patienten nach OKT3 ein enzephalopathisches Syndrom mit Fieber, Apathie, erh\u00f6htem Muskeltonus, Liquorpleozytose und einem Hirn\u00f6dem (vereinzelt sind auch Patienten mit subkortikalen, Kontrastmittel-aufnehmenden L\u00e4sionen beschrieben), das sich meist langsamer \u00fcber 2-3 Wochen -ebenfalls unabh\u00e4ngig von der Fortf\u00fchrung der OKT3-Behandlung -r\u00fcckbildet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immunsuppressiva bei akuter Absto\u00dfung"
        },
        {
            "text": "Polyklonale Pferde-, Ziege-oder Kaninchenantiseren gegen Thymozyten (ATG) oder Lymphozyten (ALG) werden selten bei akuter Absto\u00dfung und zur initialen Induktion einer Immunsuppression eingesetzt. Nach ATG-oder ALG-Gabe kann eine Serumkrankheit als systemische Nebenwirkung auftreten. Durch eine ATG/ALG-induzierte Zytokinfreisetzung k\u00f6nnen selten Symptome \u00e4hnlich einer OKT3-Neurotoxizit\u00e4t auftreten. \u00c4hnliche Symptome werden selten auch unter Immunglobulinen, die z. B. bei Antik\u00f6rpermangelsyndromen gegeben werden, gesehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immunsuppressiva bei akuter Absto\u00dfung"
        },
        {
            "text": "Der auch in der Therapie der multiplen Sklerose eingesetzte CD52-Antik\u00f6rper Alemtuzumab kann bei bis zu 10 % der Patienten zu neurologischen Komplikationen wie einer sensomotorischen Polyneuropathie oder Myelits f\u00fchren. Beim CD20-Antik\u00f6rper Rituximab, der in der Neurologie ebenfalls bei verschiedenen Erkrankungen eingesetzt wird, wurden vereinzelt Patienten mit einer progressiven multifokalen Enzephalopathie (PML) beobachtet. F\u00fcr den Interleukin-2a-Rezeptor-Antik\u00f6rper Basiliximab wurden bisher keine spezifischen neurologischen Nebenwirkungen beschrieben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immunsuppressiva bei akuter Absto\u00dfung"
        },
        {
            "text": "Transplantierte Patienten sind durch die meist notwendige kontinuierliche Immunsuppression, durch perioperative Eintrittspforten wie zentrale Venenkatheter, Beatmungstubus und Portsysteme sowie durch eine h\u00e4ufig eingeschr\u00e4nkte Abwehrlage als Folge der Grunderkrankung (Diabetes mellitus, Ur\u00e4mie, Lebererkrankung) gef\u00e4hrdet, infektiologische Komplikationen zu entwickeln (\u25b6 Kap. 32).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ZNS-Infektionen"
        },
        {
            "text": "Durch den Einsatz lymphozytenspezifischer Immunsuppressiva wie Ciclosporin oder Tacrolimus, durch die selektive perioperative Darm-und Munddekontamination und die prophylaktische Gabe von Fluconazol, Aciclovir und CMV-Hyperimmunglobulin bei Risikopatienten konnte die infektiologische Komplikationsrate reduziert werden. ZNS-Infektionen treten aber dennoch kumulativ bei etwa 5-10 % aller Or gantransplantierten auf und haben eine hohe Mortalit\u00e4t von 44-77 %. Bei Patienten nach Organtransplantation k\u00f6nnen typische klinische Zeichen einer ZNS-Infektion wie Fieber oder Meningismus fehlen, ferner kann initial die klinische Beurteilbarkeit (postoperative Analgosedierung, Organversagen mit metabolischer Enzephalopathie) eingeschr\u00e4nkt sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ZNS-Infektionen"
        },
        {
            "text": "z Symptomatik und Diagnostik Diagnostisch relevant kann das Vorhandensein einer systemischen Infektion mit m\u00f6glicher Streuung ins ZNS, das klinische Syndrom und der zeitliche Abstand zwischen Transplantation und Auftreten der ZNS-Infektion sein: So ist bei einer zerebralen Aspergillus-oder Nocardia-asteroides-Infektion meist ein pulmonaler Prim\u00e4rbefall nachzuweisen, bei Cryptococcus-neoformans-Meningitis liegt oft eine Hautinfektion oder eine Pneumonie vor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ZNS-Infektionen"
        },
        {
            "text": "Das klinische Syndrom gibt differenzialdiagnostische Hinweise. Bei akuter bakterieller Meningitis muss bei immunsupprimierten Patienten neben Pneumokokken vor allem an Listeria monocytogenes gedacht werden. Eine subakute oder chronische Meningitis wird dagegen eher durch Cryptococcus oder andere Pilze oder Mycobacterium tuberculosis (in 0,3-1,0 % der F\u00e4lle nach Lebertransplantation, in 2-3 % nach Nierentransplantation) hervorgerufen. Eine Enzephalitis kann durch viele Erreger bedingt sein, wobei eine langsam progrediente kognitive Einschr\u00e4nkung mit Fokalneurologie nicht selten durch eine JC-Papovavirus-Infektion (progressive multifokale Leukenzephalopathie, PML) verursacht wird. Beschrieben sind als weitere Enzephalitiserreger u. a. HSV, VZV, CMV, HHV6, HHV7, HHV8, BK-Virus, EBV, Adenoviren und selten LCMV. In den USA wurden zudem F\u00e4lle von WNV (West-Nil-Virus) nach Organtransplantation diagnostiziert. Fokale raumfordernde entz\u00fcndliche Herde oder Abszesse werden neben Staphylokokken h\u00e4ufig durch eine Infektion mit Aspergillus (. Abb. 36 Aktuell ist bei den meisten Patienten nach Organtransplantation Levetiracetam (Keppra\u00ae) Mittel der Wahl f\u00fcr die Behandlung von epileptischen Anf\u00e4llen, nachdem es den hepatischen Ciclosporinmetabolismus nicht induziert und auch intraven\u00f6s gegeben werden kann. Weiterer Vorteil ist die rasche Aufdosierbarkeit. Bei Niereninsuffizienz muss eine Dosisanpassung durchgef\u00fchrt werden. Alternativ kann Valproat gegeben werden. Neben der Gefahr einer Enzephalopathie beim Aufdosieren hat Valproat den Nachteil einer potenziellen Hepatotoxizit\u00e4t. Gabapentin (z. B. Neurontin) stellt wegen der fehlenden Enzyminduktion, der seltenen Nebenwirkungen und der Wirksamkeit bei fokalen und sekund\u00e4r generalisierten epileptischen Anf\u00e4llen eine weitere Alternativen dar. Wegen der vorwiegend renalen Ausscheidung muss die Nierenfunktion bei der Dosierung ber\u00fccksichtigt und auch im Verlauf kontrolliert werden. Sollte mit Enzym-induzierenden Antiepileptika behandelt werden, empfiehlt sich eine engmaschige Serumspiegelkontrolle der verwendeten Immunsuppressiva.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1050,
                    "end": 1052,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ZNS-Infektionen"
        },
        {
            "text": "Systemische lymphoproliferative Erkrankungen treten bei 0,5-4 % der Organtransplantierten auf, wobei in dieser heterogenen Gruppe Hauttumoren am h\u00e4ufigsten vorkommen und histologisch \"benigne\" polyklonale lymphoide Hyperplasien bis hin zum malignen Lymphom nachzuweisen sind. Eine ZNS-Beteiligung kommt bei 15-25 % der Patienten mit lymphoproliferativen Erkrankungen nach Organtransplantation vor, wobei h\u00e4ufig ein isoliertes ZNS-Lymphom vorliegt. Es werden zwei Verlaufsformen unterschieden: Innerhalb der ersten Jahre auftretende, meist EBV-positive Lymphome und sp\u00e4ter sich manifestierende Lymphome, die nicht EBV-assoziiert sind. Selten sind gliale Tumoren zu beobachten. Einmalig ist die \u00dcbertragung eines Glioblastoms durch eine Lebertransplantation beschrieben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sekund\u00e4re lymphoproliferative Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "z \u00c4tiologie, Symptomatik, Diagnostik In der Mehrzahl der F\u00e4lle wurde bei ZNS-Lymphomen unter Immunsuppression EBV-DNA und EBV-Transkriptionsprodukte in den lymphoiden Zellen nachgewiesen. Daher wird \u00e4tiologisch eine virale B-Zell-Transformation durch EBV angenommen, wobei die maligne Transformation in-folge der chronischen Immunsuppression nicht unterdr\u00fcckt werden kann. M\u00f6glicherweise stellt eine Infektion mit CMV einen zus\u00e4tzlichen Risikofaktor dar. Der \u00fcberproportional hohe Anteil an ZNS-Lymphomen kann durch die besondere immunologische Situation des Gehirns erkl\u00e4rt werden, da dort aufgrund der nur eingeschr\u00e4nkt vorhandenen Immunantwort viral transformierte B-Zellen besser persistieren k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sekund\u00e4re lymphoproliferative Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Klinisch findet man bei einer lymphoproliferativen ZNS-Erkrankung h\u00e4ufig kognitive St\u00f6rungen, Kopfschmerzen und fakultativ fokal-neurologische Zeichen. Die Bildgebung zeigt Signalver\u00e4nderungen (meist mit KM-Aufnahme, z. T. positiv in der diffusionsgewichteten Aufnahmen). Die Ausdehnung kann multifokal und auch meningeal sein; vorwiegend betroffen sind die tiefen Hirnregionen und das subependymale Marklager. Die Diagnose muss bioptisch gesichert werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sekund\u00e4re lymphoproliferative Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "z Therapie Zu ZNS-Lymphomen nach Organtransplantation liegen keine gr\u00f6\u00dferen Therapiestudien vor, es wird aber ein Vorgehen wie bei prim\u00e4ren ZNS-Lymphomen mit initialer systemischer Chemotherapie (z. B. aktuelle Hochdosis-Methotrexattherapie-Protokolle; \u25b6 Kap. 34) empfohlen. Zudem sollte eine Reduktion der Immunsuppression nach M\u00f6glichkeit versucht werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 260,
                    "end": 263,
                    "text": "34)",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sekund\u00e4re lymphoproliferative Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Kasuistische Berichte \u00fcber Remissionen nach intrathekaler Chemotherapie oder intrathekaler Gabe von Anti-B-Zell-Antik\u00f6rpern \u00fcber ein Ommaya-Reservoir m\u00fcssen noch an einer gr\u00f6\u00dferen Fallzahl evaluiert werden. Die systemische Gabe von Rituximab (anti-B-Zell-Antik\u00f6rper) in Kombination mit Temozolamid wird gerade untersucht. Die Prognose ist in Abh\u00e4ngigkeit vom histologischen Malignit\u00e4tsgrad schlecht, die Mortalit\u00e4t bei ZNS-Lymphomen d\u00fcrfte deutlich \u00fcber den f\u00fcr systemische lymphoproliferative Erkrankungen (Mortalit\u00e4t 36-72 %) genannten Zahlen liegen. Wiederholt sind Wernicke-Enzephalopathien, bedingt durch GvH-verursachten, anhaltenden Durchfall, beschrieben worden (Malabsorbtion Vitamin B 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sekund\u00e4re lymphoproliferative Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Eigene Untersuchungen an Langzeit\u00fcberlebenden zeigen als Risikofaktoren f\u00fcr klinische, neuropsychologische und MRT-Auff\u00e4lligkeiten eine chronische GvHR und die resultierende Immunsuppression. Eine chronische GvHR, die mit multiplen Organ-und Sklerodermie-artigen Hautmanifestationen einhergeht, kann als gesicherte neurologische Komplikationen eine Polymyositis, eine Myasthenia gravis oder polyneuropathische Syndrome (auch bei schwerer akuter GvHR m\u00f6glich) verursachen, wobei therapeutisch die GvHR-Behandlung und bei Myasthenie eine zus\u00e4tzliche Gabe von Cholinesterasehemmern (z. B. Mestinon) notwendig ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transplantatspezifische neurologische Komplikationen"
        },
        {
            "text": "Eine m\u00f6gliche ZNS-Beteiligung bei chronischer GvHR wurde bislang zwar nicht in gr\u00f6\u00dferen Autopsiestudien belegt, muss aber aufgrund von Fallberichten und tierexperimentellen Befunde in Einzelf\u00e4llen diskutiert werden. Daher sollte -nach Ausschluss einer Endokarditis oder einer ZNS-Infektion -bei Verdacht auf eine ZNS-Vaskulitis im Rahmen einer GvHR eine bioptische Sicherung angestrebt werden. Bei positivem neuropathologischem Befund ist unter Abw\u00e4gung der Risiken (Knochenmarkstoxizit\u00e4t) ein Therapieversuch mit Steroiden und Cyclophosphamid (0,5-1 g je m\u00b2 KO alle 4 Wochen f\u00fcr 2-4 Monate) gerechtfertigt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transplantatspezifische neurologische Komplikationen"
        },
        {
            "text": "Nierentransplantationen werden meist bei Patienten mit dialysepflichtigem Nierenversagen infolge einer Glomerulonephritis, diabetischer Nephropathie oder hypertensiver Nierenerkrankung durchgef\u00fchrt. Die Transplantation selbst birgt bis auf gelegentliche, prognostisch g\u00fcnstige L\u00e4sionen des N. femoralis oder N. cutaneus femoris lateralis keine neurologischen Risiken; kasuistisch wurde eine spinale Isch\u00e4mie aufgrund einer Gef\u00e4\u00dfvariante beschrieben. Nach Nierentransplantation treten aufgrund der h\u00e4ufig vorbestehenden generalisierten Angiopathie bei etwa 6 % der Patienten zerebrale Isch\u00e4mien und bei 1 % Hirnblutungen auf. Infolge der Immunsuppression k\u00f6nnen infektiologische Komplikationen und sekund\u00e4re lymphoproliferative Erkrankungen auftreten. Knapp 45 % der Patienten berichten \u00fcber anhaltende bzw. paroxsymale Kopfschmerzen nach der Transplantation, wobei die Ursachen nicht gekl\u00e4rt sind.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nierentransplantation"
        },
        {
            "text": "Spezifisch nach Nierentransplantation kann w\u00e4hrend einer akuten Organabsto\u00dfung ein enzephalopathisches Syndrom mit Kopfschmerzen und epileptischen Anf\u00e4llen auftreten. \u00c4tiologisch wird dabei -\u00e4hnlich der OKT3-Nebenwirkungen -eine Zytokin-vermittelte Reaktion diskutiert. Eine hypertensive Enzephalopathie muss bei positiver Anamnese differenzialdiagnostisch bedacht werden. Generell kann eine vorausgegangene oder erneut auftretende Ur\u00e4mie f\u00fcr transplantationsassoziierte ZNS-Sch\u00e4digungen sensibilisieren oder auch isoliert eine metabolische Enzephalopathie verursachen. z \u00c4tiologie Grunds\u00e4tzlich sind metabolische Enzephalopathien nach Korrektur der zugrundeliegenden Ursache zumindest in fr\u00fchen Phasen ihrer Entstehung reversibel, k\u00f6nnen aber bei deren Prolongation oder Persistenz (z. B. Hypoxie) oder durch Verursachung weiterer zerebraler Komplikationen wie beispielsweise einem Hirn\u00f6dem (z. B. bei Hyponatri\u00e4mie oder Leberversagen) zu strukturellen Hirnsch\u00e4den f\u00fchren [65] . In aller Regel ist die Hirnfunktion generalisiert und diffus betroffen, vor allem das aufsteigende retikul\u00e4re System -insbesondere thalamokortikal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 973,
                    "end": 977,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nierentransplantation"
        },
        {
            "text": "Ausnahmen von dieser Regel des \"diffusen Betroffenseins\" finden sich bei den fokal begrenzten oder akzentuierten strukturellen Sch\u00e4digungsmustern etwa bei der Wernicke-Enzephalopathie, der zentralen pontinen (ZPM) oder extrapontinen (EPM) Myelinolyse, der Sch\u00e4digung der Basalganglien im Rahmen einer CO-oder Methanolvergiftung oder nach hypoxischer, hepatischer oder hypertensiver Enzephalopathie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herztransplantation"
        },
        {
            "text": "Fokale Akzentuierungen finden sich auch bei ur\u00e4mischer und hypoglyk\u00e4mischer Enzephalopathie, ohne dass es dabei zu strukturellen L\u00e4sionen kommen muss [59] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herztransplantation"
        },
        {
            "text": "z Symptomatik Grunds\u00e4tzlich kann das Gehirn als sehr sensibler und vulnerabler Indikator jeder schweren Algemeinerkrankung gelten. Aufgrund des meist diffusen Sch\u00e4digungsmusters k\u00f6nnen bei metabolischen Enzephalopathien je nach Schweregrad vielf\u00e4ltige Symptome auftreten. Das EEG ist sehr sensitiv -allerdings unter Analgosedierung schwer verwertbar -und zeigt ja nach Grad der Enzephalopathie unterschiedliche Ausma\u00dfe von Allgemeinver\u00e4nderungen mit vermehrtem Auftreten von Theta-und Delta-Aktivit\u00e4t, triphasischen Wellen und schlie\u00dflich einem Suppression-bzw. Burst-suppression-Muster [87] . Die EEG-Ver\u00e4nderungen sind parallel zum klinischen Verlauf reversibel.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 587,
                    "end": 591,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herztransplantation"
        },
        {
            "text": "Die Liquoruntersuchung dient dem Ausschluss der wichtigsten Differenzialdiagnose einer infekti\u00f6sen Meningitis bzw. Enzephalitis. Bei der septischen Enzephalopathie k\u00f6nnen leichte bis m\u00e4\u00dfige Liquorproteinerh\u00f6hungen gefunden werden. Ist ein septisches Krankheitsbild bereits diagnostiziert, f\u00e4llt die Diagnose einer septischen Enzephalopathie nicht schwer.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herztransplantation"
        },
        {
            "text": "z Therapie und Prognose Eine spezifische Therapie existiert nicht; im Vordergrund steht die Beherrschung der Sepsis und der Multiorgankomplikationen. Die Gabe von Cholinesterasehemmern konnte eine delirante Symptomatik im intensivmedizinischen Kontext nicht bessern.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herztransplantation"
        },
        {
            "text": "Zwar ist das Auftreten einer SE mit einer erh\u00f6hten Sterblichkeit bei Sepsis und Multiorganversagen verbunden (50 % vs. 20-30 %), ob die SE damit einen unabg\u00e4ngigen Risikofaktor darstellt oder lediglich Ausdruck schwererer und damit prognostisch ung\u00fcnstigerer Verl\u00e4ufe ist, muss jedoch offen bleiben. Allerdings ist auch bei schweren F\u00e4llen nach erfolgreicher Behandlung eine komplette Erholung m\u00f6glich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herztransplantation"
        },
        {
            "text": "Eine zerebrale Minderversorgung mit Sauerstoff tritt entweder als Folge einer prim\u00e4ren Perfusionsst\u00f6rung (Isch\u00e4mie) oder durch mangelnden arteriellen O 2 -Partialdruck (Hypoxie) auf. Neben der im Rahmen einer kardiopulmonalen Reanimation (CPR) h\u00e4ufig auftretenden zerebralen Hypoxie bzw. Isch\u00e4mie nach Herz-Kreislauf-Stillstand (\u25b6 Kap. 31) kann es im intensivmedizinischen Kontext auch unter anderen Konstellationen zu einer hypoxisch-isch\u00e4mischen Sch\u00e4digung des Gehirns im Sinne der hypoxisch-isch\u00e4mischen Enzephalopathie (HIE) kommen. Insbesondere h\u00e4modynamische Instabilit\u00e4ten mit ausgepr\u00e4gter arterieller Hypotonie k\u00f6nnen von der zerebralen Autoregulation nicht mehr kompensiert werden; sie treten bei septischem Multiorganversagen, massiven Blutverlusten, intra-und postoperativen Blutdruckabf\u00e4llen und autonomen Instabilit\u00e4ten auf. Weitere Ursachen zerebraler Hypoxien sind: unzureichende pulmonale Oxygenierung, z. B. durch schwere Lungenerkrankungen mit Gasaustauschst\u00f6rungen, Atelektasen, CO-Vergiftung, Thoraxtrauma, Lungenembolie, Lungenversagen (ARDS) oder kardiale Erkrankungen wie Herzinsuffizienz (Low-output-Syndrom) oder An\u00e4mien [74, 82] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1146,
                    "end": 1150,
                    "text": "[74,",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 1151,
                    "end": 1154,
                    "text": "82]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypoxisch-isch\u00e4mische Enzephalopathie"
        },
        {
            "text": "Therapeutisch stehen nach wie vor keine spezifischen medikament\u00f6sen neuroprotektiven Ma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung. Nach den eindeutig positiven Studienergebnissen einer Hypothermie nach CPR [92] kann jedoch zumindest geschlossen werden, dass die Vermeidung von Hyperthermie und Fieber auch bei anderen Hypoxiemechanismen sinnvolle Therapiema\u00dfnahmen darstellen. Neuere Studienergebnisse, die zum einen keinen Vorteil einer bereits pr\u00e4klinisch begonnenen Hypothermie gegen\u00fcber einer erst station\u00e4ren Applikation [78] und zum Zweiten keinen Vorteil einer 33 \u00b0C-Hypothermie gegen\u00fcber einer aktiv erzielten 36 \u00b0C-Normothermie [83] zeigen konnten, geben keinen ausreichenden Anlass, die Hypothermietherapie zu verwerfen. Schulterg\u00fcrtel oder mit Latenz als Aktionsmyoklonien (Lance-Adams-Syndrom) auftreten. Aus dem initial schlaffen Tonus im Koma entwickelt sich meist eine Tonuserh\u00f6hung mit Streck-und Beugesynergismen. Epileptische Anf\u00e4lle sind selten; allerdings werden manchmal hirndruckbedingte Synergismen und heftige generalisierte Myoklonien als epileptische Anf\u00e4lle fehlgedeutet.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 189,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 509,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 616,
                    "end": 620,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypoxisch-isch\u00e4mische Enzephalopathie"
        },
        {
            "text": "In der CT oder MRT kann in schweren F\u00e4llen die meist raumfordernde hypoxisch-isch\u00e4mische Hirnschwellung, die Aufl\u00f6sung der Markrindenabgrenzung, Hypodensit\u00e4ten der Stammganglien und selten Grenzzonenisch\u00e4mien gesehen werden. Bei einer m\u00f6glichst treffsicheren Prognose hilft neben den klinischen Befunden die bewertende Zusammenschau von Bildgebung, EEG, Medianus-SEP und biochemischen Markern des Hirnzelluntergangs (CK-BB, NSE, S100). Diese prognostischen Pr\u00e4diktoren sind unter Hypothermiebedingungen variabler [74] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 513,
                    "end": 517,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypoxisch-isch\u00e4mische Enzephalopathie"
        },
        {
            "text": "Anders als bei Hypoxien nach CPR bei komplettem Herz-Kreislauf-Stillstand kann bei anderen Ursachen der Hypoxie, die nicht mit kompletter Unterbrechung der zerebralen Substratzufuhr verbunden sind, h\u00e4ufiger als nach CPR mit prognostisch g\u00fcnstigen Verl\u00e4ufen und Restitutionen gerechnet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypoxisch-isch\u00e4mische Enzephalopathie"
        },
        {
            "text": "Weitere Einzelheiten zur Pathophysiologie, Diagnostik, Therapie und Prognose der hypoxischen Hirnsch\u00e4digung \u25b6 Kap. 31. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypoxisch-isch\u00e4mische Enzephalopathie"
        },
        {
            "text": "Akute ZNS-Symptome k\u00f6nnen als Komplikation hypertensiver Krisen -unabh\u00e4ngig von der Ursache (z. B. essenzielle Hypertonie, Niereninsuffizienz, Eklampsie, Ph\u00e4ochromozytom, M. Cushing, Karzinoid) -auftreten. Im Rahmen der zunehmenden MRT-Bildgebung zeigte sich eine syndromale \u00dcberlappung zu anderen \u00c4tiologien und die Gemeinsamkeit eines vorwiegend posterioren zerebralen Befallsmusters.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypertensive Enzephalopathie -posteriores Enzephalopathiesyndrom (PRES)"
        },
        {
            "text": "z Pathophysiologie Durch massive systolische Blutdruckanstiege kommt es zu einer St\u00f6rung der vaskul\u00e4ren zerebralen Autoregulation mit konsekutiver regionaler Vasodilatation und -konstriktion und Entwicklung einer Blut-Hirn-Schrankenst\u00f6rung. Daraus entwickelt sich ein vasogenes Hirn\u00f6dem mit petechialen Blutungen vorwiegend im Parietal-und Okzipitallappen. Pathologisch finden sich Ringblutungen um fibrinverschlossene Kapillaren. Es wird spekuliert, dass eine unterschiedliche Dichte der sympathischen Gef\u00e4\u00dfregulation f\u00fcr die bevorzugte Vulnerabilit\u00e4t posteriorer Hirnregionen verantwortlich ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypertensive Enzephalopathie -posteriores Enzephalopathiesyndrom (PRES)"
        },
        {
            "text": "z \u00c4tiologiecluster \"posteriores Enzephalopathiesyndrom\" (PRES) Dieses Syndrom wurde erstmals 1996 als \"reversibles posteriores Leukenzephalopathiesyndrom\" im Zusammenhang mit hypertensiver Enzephalopathie bzw. Eklampsie beschrieben, da sich magnetresonanztomographisch symmetrische Marklagerver\u00e4nderungen vorwiegend im Okzipital-und Parietallappen nachweisen lie\u00dfen. Mittlerweile wurde es auch bei einer Vielzahl von Konstellationen wie beispielsweise bei Eklampsie, Drogenkonsum, Therapie mit Immunsuppressiva (z. B. Ciclosporin), Elektrolytst\u00f6rungen oder bei Sepsis beobachtet (. Abb. 36.4c). Pathophysiologisch stellt das \"PRES\" im Sinne einer \"Endotheliopathie\" mit St\u00f6rung der Blut-Hirn-Schranke die Endstrecke unterschiedlicher Sch\u00e4digungsmechanismen dar. Es bestehen syndromale \u00dcberlappungen mit dem \"zerebralen Vasokonstriktionssyndrom\" und der \"reversiblen ZNS-Angiopathie\". Galten die L\u00e4sionen entsprechend der Namensgebung anfangs als stets reversibel sowie ausschlie\u00dflich in der wei\u00dfen Substanz (\"Leuk-\") und posterior lokalisiert, zeigte sich zunehmend, dass auch irreversible maligne Verl\u00e4ufe und andere Lokalisationen auftreten k\u00f6nnen. Wenn in der Entwicklung des PRES ein bestimmter \"point-of-no-return\" der dominoartig voranschreitenden St\u00f6rung der Blut-Hirn-Schranke \u00fcberschritten ist, kann es zu massiven Hirn\u00f6demen mit t\u00f6dlichem Verlauf kommen [70, 71] . Als Folge der portalen Hypertension mit Ausbildung portosystemischer Kollateralkreisl\u00e4ufe gelangt Ammoniak \u00fcberdies nicht mehr zur Entgiftung in die Leber, sondern in hohem Ma\u00dfe direkt \u00fcber die systemische Zirkulation ins Gehirn. Die zerebrale Ammoniakentgiftung erfolgt durch Bildung von Glutamin in den Astrozyten mit konsekutiver Astrozytenschwellung (Alzheimer-Typ-II-Degeneration der Astrozyten) und Ausbildung eines Hirn\u00f6dems. Eine Hyperammon\u00e4mie f\u00fchrt zu erh\u00f6hter Glutaminausfuhr aus dem ZNS und einem Glutamatmangel an der Synapse mit einer Neurotransmitterst\u00f6rung. Inwieweit andere Toxine -wie Mercaptane -eine Potenzierung der Ammoniaktoxizit\u00e4t am Gehirn bedingen, muss offen bleiben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1364,
                    "end": 1368,
                    "text": "[70,",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 1369,
                    "end": 1372,
                    "text": "71]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypertensive Enzephalopathie -posteriores Enzephalopathiesyndrom (PRES)"
        },
        {
            "text": "Die Rolle des Ammoniakspiegels im Serum bei chronischen, weniger dramatischen F\u00e4llen wird kontrovers diskutiert: Nicht alle Patienten mit erh\u00f6htem Serumammoniak zeigen eine HE, und ebenso weisen etwa 10 % der Patienten mit den klinischen Zeichen der HE einen normalen Ammoniakspiegel auf. F\u00fcr die letztere fehlende Sensitivit\u00e4t des Serumammoniakspiegels werden allerdings auch methodische Probleme angeschuldigt. Verbesserte analytische Methoden wie die Messung des Ammoniakpartialdrucks (pNH 3 ) zeigen n\u00e4mlich durchaus eine Korrelation der Auspr\u00e4gung einer HE mit der Ammoniaktoxizit\u00e4t [79] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 588,
                    "end": 592,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypertensive Enzephalopathie -posteriores Enzephalopathiesyndrom (PRES)"
        },
        {
            "text": "Die Entwicklung eines Hirn\u00f6dems bei akutem Leberversagen wird durch assoziierte Hypoglyk\u00e4mien noch verst\u00e4rkt, womit die Schwelle f\u00fcr epileptische Anf\u00e4lle weiter sinkt. Werden diese im Rahmen der Analgosedierung klinisch nicht bemerkt und nicht therapiert, entsteht ein \"circulus vitiosus\" der Hirn\u00f6dementwicklung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypertensive Enzephalopathie -posteriores Enzephalopathiesyndrom (PRES)"
        },
        {
            "text": "k Inflammatorische Zytokine Neben der Ammoniaktoxizit\u00e4t scheinen auch pro-inflammatorische Zytokine eine kausale Rolle bei der HE zu spielen. Deren Spiegel sind beim Leberversagen erh\u00f6ht und korrelieren mit dem Grad der HE [92] . Auch nichtsystemische Neuro-Inflammations-Reaktionen mit Aktivierung der Mikroglia und einem Anstieg der zerebralen Produktion pro-inflammatorischer Zytokine konnten nachgewisen werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 227,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypertensive Enzephalopathie -posteriores Enzephalopathiesyndrom (PRES)"
        },
        {
            "text": "k \"Falsche\" Neurotransmitter Bei dieser Hypothese der HE wird von einer Aminos\u00e4ureimbalance mit vermehrter Aufnahme aromatischer Aminos\u00e4uren ins Gehirn bei gleichzeitiger Abnahme der verzweigtkettigen Aminos\u00e4uren ausgegangen. Dadurch werden anstelle der \"normalen\" exzitatorischen Neurotransmitter Noradrenalin und Dopamin vermehrt aus aromatischen Aminos\u00e4uren \"falsche\" Neurotransmitter wie Tyramin, Octopamin und Phenylethanolamin gebildet. Die \"falschen\" Neurotransmitter konkurrieren an der Synapse mit den \"normalen\" und f\u00fchren damit zu einer gest\u00f6rten neurosynaptischen Transmission.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypertensive Enzephalopathie -posteriores Enzephalopathiesyndrom (PRES)"
        },
        {
            "text": "k GABA-Hypothese Angenommen wird eine \u00dcberaktivit\u00e4t des GABA-ergen Systems im Gehirn mit neuronaler Inhibition.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypertensive Enzephalopathie -posteriores Enzephalopathiesyndrom (PRES)"
        },
        {
            "text": "z Symptomatik Aufgrund klinischer und psychometrischer Untersuchungen wird die HE in 5 Schweregrade von der latenten Form (Grad 0) bis hin zum Koma (Grad IV) eingeteilt. Sowohl die subklinischen (Grad 0) als auch die geringgradigen (Grad I) und mittelgradigen (Grad II) Stadien der HE sind intensivmedizinisch allenfalls als Begleiterkrankung anderer Erkrankungen relevant und fordern eine angepasste Infusionstherapie, um eine Dekompensation zu vermeiden (s. unten).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypertensive Enzephalopathie -posteriores Enzephalopathiesyndrom (PRES)"
        },
        {
            "text": "Bei schweren (Grad III) und schwersten (Grad IV) Formen der HE kommt es zu Bewusstseinsst\u00f6rungen, Desorientiertheit, Delir und schlie\u00dflich zum Koma. Begleitet werden diese Symptome meist von Koordinationsst\u00f6rungen, Myoklonien, Asterixis (als \"negativer Myoklonus\"), erh\u00f6htem Muskeltonus und einer Hyperreflexie. Bei fortgeschrittener Entwicklung eines Hirn\u00f6dems kann es zur Herniation kommen. Bei rechtzeitiger Diagnose und entsprechender Therapie sind die Symptome potenziell reversibel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypertensive Enzephalopathie -posteriores Enzephalopathiesyndrom (PRES)"
        },
        {
            "text": "z Diagnostik In der Regel best\u00e4tigt eine Erh\u00f6hung des Serumammoniakspiegels die Verdachtsdiagnose, sofern nicht beim akuten Leberversagen die Konstellation klar ist. In der CT und MRT kann in schweren F\u00e4llen ein Hirn\u00f6dem nachgewiesen werden. In der MRT k\u00f6nnen in den T1-gewichteten Aufnahmen symmetrische Hyperintensit\u00e4ten im Bereich der Stammganglien, vor allem dem Pallidum, nachgewiesen werden, die auf eine Manganakkumulation bei schwerer Leberzirrhose zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Auch die Verabreichung von oralen Antibiotika wie Metronidazol oder Rifaximin (besser als Neomycin) dient diesem Ziel. Eine Steigerung der Ammoniakmetabolisierung erreicht man durch Gabe von L-Ornithin-L-Aspartat (3-mal 3-6 g/24 h).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypertensive Enzephalopathie -posteriores Enzephalopathiesyndrom (PRES)"
        },
        {
            "text": "Die Bildung \"falscher Neurotransmitter\" soll durch die Gabe von Infusionsl\u00f6sungen erreicht werden, die reich an verzweigtkettigen und arm an aromatischen Aminos\u00e4uren sind.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypertensive Enzephalopathie -posteriores Enzephalopathiesyndrom (PRES)"
        },
        {
            "text": "Eine Hemmung der GABA-ergen Benzodiazepinrezeptoren kann zumindest kurzfristig durch die Gabe von Flumazenil erreicht werden. Damit l\u00e4sst sich allerdings das Ausma\u00df der Enzephalopathie zeitlich nur begrenzt bessern. Eine Senkung der Sterblichkeit wird mit der kurzfristig wirksamen Flumazenilgabe jedoch auch bei dauernder oder wiederholter Anwendung nicht erreicht, sodass die Verabreichung nicht als Standardtherapie geeignet ist. > Eine Benzodiazepingabe ist wegen der Gefahr der Exazerbation der HE zu vermeiden. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypertensive Enzephalopathie -posteriores Enzephalopathiesyndrom (PRES)"
        },
        {
            "text": "Im Zusammenhang mit einer akuten Pankreatitis oder Pankreaskarzinomen wurden wiederholt Symptome einer Enzephalopathie vorwiegend mit Bewusstseinsst\u00f6rungen berichtet, die zur Bezeichnung dieser Konstellation als \"pankreatische Enzephalopathie\" gef\u00fchrt haben [60] . Dabei bleibt aber ungekl\u00e4rt, ob diese Enzephalopathie eine eigenst\u00e4ndige Erkrankung darstellt oder ob sie nicht Ausdruck sekund\u00e4rer Enzephalopathien bei Multiorganversagen, Sepsis, pankreas-bedingten Gerinnungsst\u00f6rungen oder sogar eines paraneoplastischen Geschehens ist. In der MRT wurden L\u00e4sionen beschrieben, die ph\u00e4nomenologisch denen bei ZPM bzw. EPM entsprechen [64] . Eine pathologische Definition ist allerdings nicht schl\u00fcssig erfolgt. Im Tierversuch konnte eine St\u00f6rung der Blut-Hirn-Schranke bei Pankreatitis durch erh\u00f6hte Serumspiegel f\u00fcr Tumornekrosefaktor und Interleukin-6 nachgewiesen werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 262,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 637,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pankreatische Enzephalopathie"
        },
        {
            "text": "Bei der 7 unterschiedliche Formen umfassenden Gruppe der Porphyrien liegt eine erbliche Stoffwechselst\u00f6rung der H\u00e4mbio synthese in der Leber bzw. den Erythrozyten vor. Die Bildung des H\u00e4m aus Glycin und Succinyl-CoA erfolgt in 8 enzymatischen Schritten, die jeweils von einem Gendefekt betroffen sein k\u00f6nnen. Entsprechend kommt es zu einer Anh\u00e4ufung von Porphyrinen oder ihrer Vorstufen und vermehrter Ausscheidung. Nach dem haupts\u00e4chlichen Ort der St\u00f6rung unterscheidet man hepatische und erythropoetische Porphyrien, nach der Verlaufsform akute und nichtakute Formen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porphyrien"
        },
        {
            "text": "Zu massiven und lebensbedrohlichen Form kommt es vor allem bei der akuten intermittierenden Porphyrie (Pr\u00e4valenz ca. 10/100.000), bei deren Attacken eine Symptomtrias aus abdominellen Schmerzen, kardiologischen und neuropsychiatrischen Symptomen besteht [77] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 258,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porphyrien"
        },
        {
            "text": "Akute Krisen k\u00f6nnen ausgel\u00f6st werden, wenn die H\u00e4msynthese durch exogene (z. B. Medikamente) oder endogene Faktoren gesteigert wird. Es kommt dann zu einer Aktivierung der \u03b4-Aminol\u00e4vulins\u00e4ure; durch die verminderte Aktivit\u00e4t der Porphobilinogendeaminase akkumuliert Porphobilinogen. Als attackenausl\u00f6send gilt eine Vielzahl von Medikamenten, die in der \"Roten Liste\" eingesehen werden k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porphyrien"
        },
        {
            "text": "z Symptomatik Angesichts des vielgestaltigen klinischen Bildes ist die Diagnose klinisch schwierig zu stellen; das \"Darandenken\" ist der Schl\u00fcssel zur Diagnose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porphyrien"
        },
        {
            "text": "An eine Porphyrie sollte gedacht werden bei abdominellen Symptomen z. B. kolikartiger Natur, bei Darmmotilit\u00e4tsst\u00f6rungen (Erbrechen, Obstipation, auch Diarrh\u00f6) in Verbindung mit Adynamie, Verwirrtheit, Kopfschmerzen, Hyponatri\u00e4mie, Bewusstseinsst\u00f6rungen, Krampfanf\u00e4llen und einer schweren, rasch progredienten motorisch akzentuierten \"GBS-artigen\" Polyneuropathie. Letztere ist durch einen schweren, raschen teilweise schmerzhaften Verlauf mit motorischer und proximaler Betonung, teilweise begleitet von einer Hirnnervenneuritis und autonomen St\u00f6rungen, charakterisiert. Ferner sind bei einer Ur\u00e4mie der Gehirnmetabolismus und der Sauerstoffverbrauch herabgesetzt, was auf St\u00f6rungen unterschiedlicher Ionenpumpen (Na + -Ca ++ , Ca ++ -ATPase, Na + -K + ) zur\u00fcckgef\u00fchrt wird, die auch zu einer geringeren Freisetzung von Neurotransmittern f\u00fchren [61, 82] . Ein weiterer Grund zentraler synaptischer Fehlfunktion geht auf die pathologischen Auswirkungen von bei der Ur\u00e4mie vermehrt auftretenden Guanidinprodukten zur\u00fcck, die die Freisetzung von GABA und Glycin st\u00f6ren [62] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 846,
                    "end": 850,
                    "text": "[61,",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 851,
                    "end": 854,
                    "text": "82]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1067,
                    "end": 1071,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porphyrien"
        },
        {
            "text": "Auch wird bei der chronischen Form der UE die potenziell sch\u00e4digende Rolle von Aluminium diskutiert, das im Gehirn die Expression des \u03b2A4-Precursor-Proteins beeintr\u00e4chtigt, was zur extrazellul\u00e4ren Ablagerung dieses amyloidogenen Proteins in senilen Plaques f\u00fchrt. Eine direkte Analogie zur Pathologie der Alzheimer-Erkrankung scheint jedoch nicht zu bestehen, da in Gehirnen von chronischen Dialysepatienten nicht in erh\u00f6htem Ma\u00df Alzheimer-Neurofibrillen gefunden werden konnten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porphyrien"
        },
        {
            "text": "z Symptomatik Leichte zerebrale Dysfunktionen k\u00f6nnen schon in fr\u00fchen Stadien der Ur\u00e4mie auftreten. Stabile chronische Ur\u00e4mien f\u00fchren seltener zu zerebralen Symptomen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porphyrien"
        },
        {
            "text": "Das Spektrum der Symptome umfasst: leichte bis sehr ausgepr\u00e4gte quantitative und qualitative Bewusstseinsst\u00f6rungen bis hin zu schweren Halluzinationen einerseits und bis hin zum Koma andererseits, emotionale St\u00f6rungen, Verhaltensst\u00f6rungen, delirante Symptomatik, Meningismus (ca. 30 %), Myoklonien, Asterixis, Tremor, Muskeltonuserh\u00f6hung mit Hyperreflexie und Pyramidenbahnzeichen, Hemi-, Paraund Tetraparesen mit zum Teil wechselnder Lokalisation sowie generalisierte, aber auch fokale epileptische Anf\u00e4lle. Der klinische Verlauf einer UE kann im Verlauf von Stunden und Tagen stark fluktuieren. Die absolute H\u00f6he des Serumharnstoffgehaltes korreliert schlecht mit dem Ausma\u00df der Symptomatik.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porphyrien"
        },
        {
            "text": "z Diagnostik Jede Enzephalopathie bei Nierenversagen ist grunds\u00e4tzlich immer verd\u00e4chtig auf eine ur\u00e4mische Genese; wobei andere Ursachen auszuschlie\u00dfen sind. Verwirrend k\u00f6nnen die Befunde der Liquoranalyse sein, da vereinzelt Befunde einer \"aseptischen Meningitis\" beschrieben wurden -mit Zellzahlen bis zu 250 Lymphozyten/\u00b5l und Proteinerh\u00f6hungen bis zu 1000 mg/l -und zudem die UE klinisch mit einem Meningismus einhergehen kann.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porphyrien"
        },
        {
            "text": "Die zerebrale Bildgebung dient der Ausschlussdiagnostik. Bei chronischer UE wurden diffuse Hirnatrophien und selten reversible T2-Signalanhebungen in den Basalganglien, dem periventrikul\u00e4ren Marklager und der inneren Kapsel in der MRT beschrieben. Das EEG weist in den akuten F\u00e4llen Allgemeinver\u00e4nderungen mit \u00fcberwiegend Theta-und Deltaaktivit\u00e4t auf; in chronischen F\u00e4llen sind die Allgemeinver\u00e4nderungen geringer ausgepr\u00e4gt und korrelieren mit der H\u00f6he des Serumkreatinin. Sowohl bei akuter als auch chronischer Ur\u00e4mie sind bei 10-20 % der Patienten epilepsietypische EEG-Ver\u00e4nderungen auch ohne klinische Anf\u00e4lle nachzuweisen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porphyrien"
        },
        {
            "text": "z Therapie Die Therapie besteht prim\u00e4r in der Behandlung des Nierenversagens durch Dialyse bzw. bei irreversibler Sch\u00e4digung langfristig durch eine Transplantation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porphyrien"
        },
        {
            "text": "Epileptische Anf\u00e4lle werden symptomatisch mit Antikonvulsiva behandelt. Dabei muss die Dosierung der reduzierten Clearance angepasst werden; die angepassten niedrigen Dosierungen f\u00fchren jedoch meistens zum Erfolg.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Porphyrien"
        },
        {
            "text": "Das Dialyse-Dys\u00e4quilibrium-Syndrom (DDS) wurde zun\u00e4chst in den 1960er Jahren vermehrt dann beobachtet, wenn Patienten mit ausgepr\u00e4gter Ur\u00e4mie schnell peritoneal-oder h\u00e4modialysiert wurden. Kinder und \u00e4ltere Patienten waren bevorzugt betroffen. Mittlerweile sind schwere F\u00e4lle eines DDS selten geworden, sodass es im Verdachtsfall als Ausschlussdiagnose zu behandeln ist. Das DDS tritt w\u00e4hrend, gegen Ende oder nach einer Dialysebehandlung auf und kann mehrere Stunden -in schweren F\u00e4llen auch Tage -anhalten. z Therapie Die Natriumsubstitution muss angepasst an die Akuit\u00e4t und Auspr\u00e4gung der Hyponatri\u00e4mie und ihrer Symptome erfolgen. Dabei sollte eine schnelle Anhebung des Serumnatriumspiegels um mehr als 0,5 mmol/l/h bzw. 8-10 mmol/24 h vermieden werden; bedrohliche Symptome mit Hirn\u00f6dem bed\u00fcrfen schnellerer Korrekturen mit z. B. 1-2 mmol/l/h (\u25b6 Abschn. 36.5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dialyse-Dys\u00e4quilibrium-Syndrom (DDS)"
        },
        {
            "text": "Hypernatri\u00e4mien k\u00f6nnen sich entwickeln bei: Ob eine enzephalopathische Symptomatik auftritt, h\u00e4ngt von der Akuit\u00e4t und der absoluten H\u00f6he der Hypernatri\u00e4mie (Osmolalit\u00e4t > 320 mosmol, Serum-Na + > 160 mmol/l) ab. z Symptomatik Prim\u00e4r treten Bewusstseinsst\u00f6rungen auf, die seltener als bei der Hyponatri\u00e4mie von epileptischen Anf\u00e4llen (vor allem in der Rehydrierungsphase) begleitet sein k\u00f6nnen. Komplikationen der Hypernatri\u00e4mie sind (s. unten) sind intrazerebrale, subarachnoidale Blutungen und Sinusvenenthrombosen. Bei schnellen Steigerungen der Osmolarit\u00e4t kann es zur Entwicklung einer ZPM bzw. EPM kommen (\u25b6 Abschn. 36.5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypernatri\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Die Prognose der hypernatri\u00e4mischen Enzephalopathie ist abh\u00e4ngig von der Grunderkrankung und dem Auftreten und der Auspr\u00e4gung der genannten Komplikationen der Hypernatri\u00e4mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypernatri\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "z Therapie Die Therapie besteht in der Rehydratation mit isotonischen oder halbisotonischen Kochsalzl\u00f6sungen, wobei eine Korrektur um 1(-2) mmol Natrium/h nicht \u00fcberschritten werden sollte, da es andernfalls zu fatalen zerebralen \u00d6demen kommen kann. Auch die Zufuhr freien Wassers sollte wegen der m\u00f6glichen Ausbildung eines Hirn\u00f6dems vermieden werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypernatri\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Zu einer Enzephalopathie kann es auch bei Hyper-und Hypokalz\u00e4mie, Hyper-und Hypomagnesi\u00e4mie und Hyper-und Hypophosphat\u00e4mie kommen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andere Elektrolytst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Hyperkalz\u00e4mie Bei der Hyperkalz\u00e4mie (> 2,6 mmol/l) kommt es etwa ab 3 mmol/l zu M\u00fcdigkeit, Kopfschmerzen, \u00dcbelkeit, Erbrechen und Bewusstseinsst\u00f6rungen bis hin zum Koma und evtl. Krampfanf\u00e4llen. Meist bestehen ein ausgepr\u00e4gtes Durstgef\u00fchl und eine vermehrte Urinausscheidung. Die therapeutischen Optionen bestehen zun\u00e4chst in Fl\u00fcssigkeitsersatz, Kaliumsubstitution, Schleifendiuretika, Ionenaustauscher, Natriumbicarbonat und i. v.-Biphosphonaten. In schweren F\u00e4llen kann auch eine Dialyse notwendig werden. Weitere mittelfristige Therapien bestehen in einer Hemmung der oss\u00e4ren Calciumfreisetzung, z. B. mittels Pliamycin, Galliumnitrat, Corticosteroiden oder Calcitonin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andere Elektrolytst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Hypokalz\u00e4mie, Hypomagnesi\u00e4mie Bei der Hypokalz\u00e4mie und der Hypomagnesi\u00e4mie kann es zu Verhaltensauf\u00e4lligkeiten, Bewusstseinsst\u00f6rungen und Krampfanf\u00e4llen bis hin zum Status epilepticus kommen. Bei der Hypokalz\u00e4mie sind diese Symptome von Tetanie mit Chvostek-oder Trousseau-Zeichen begleitet. Die Therapie besteht in der entsprechenden Substitution.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andere Elektrolytst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Schwere Hypophosphat\u00e4mien Bei schweren Hypophosphat\u00e4mien wurden Muskelschw\u00e4chen, Polyradikulitis, Ataxie, Bewusstseinsst\u00f6rungen, Hirnstamm-und Hirnnervenst\u00f6rungen beschrieben, wobei auch reversible MRT-L\u00e4sionen (PRES) in Stammganglien, Thalamus und im Okzipitallappen gesehen wurden. Da die Hypophosphat\u00e4mie meist im Rahmen einer kompletten (insuffizienten) parenteralen Ern\u00e4hrung in komplexen intensivmedizinischen Behandlungssituationen auftritt, kann nicht sicher entschieden werden, ob die beschriebenen Symptome ausschlie\u00dflich durch die Hypophosphat\u00e4mie zu erkl\u00e4ren sind oder auch im Zusammenhang mit der Grunderkrankung oder anderen Faktoren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andere Elektrolytst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Hyperphosphat\u00e4mie Eine Hyperphosphat\u00e4mie tritt meist zusammen mit einer Hyperkalz\u00e4mie auf, sodass die Kausalit\u00e4t der Symptome (s. oben) nur schwer voneinander unterscheidbar zuzuordnen ist. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andere Elektrolytst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Diese Form der Hyperglyk\u00e4mie ist in der Regel eine Komplikation des Typ-II-Diabetes und tritt zusammen mit Dehydratation, Operationen, Infektionen, Sepsis, und Gabe von Corticosteroiden oder Thiaziden auf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hyperosmolare nichtketoazidotische Hyperglyk\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Als neurologische Symptomatik zeigt sich in der Regel eine progrediente Bewusstseinstr\u00fcbung bis hin zum Koma; es werden jedoch h\u00e4ufig auch fokale Zeichen wie Aphasie, Hemisymptome, Pyramidenbahnzeichen und fokale Anf\u00e4lle einschlie\u00dflich einer Epilepsia partialis continua beobachtet, ohne dass strukturelle Hirnl\u00e4sionen nachweisbar w\u00e4ren. Sowohl die fokalen als auch die generalisierten Anf\u00e4lle erweisen sich als relativ resistent gegen\u00fcber einer antikonvulsiven Medikation und lassen sich oft erst unter der Reduktion der Hyperosmolarit\u00e4t und Hyperglyk\u00e4mie beherrschen. Bei einer antikonvulsiven Therapie sollte Phenytoin wegen seiner Beeintr\u00e4chtigung der endogenen Insulinaussch\u00fcttung vermieden werden. Die Sterblichkeit ist mit fast 30 % hoch. Im Falle des \u00dcberlebens sind allerdings in der Regel keine dauerhaften neurologischen Folgen zu erwarten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hyperosmolare nichtketoazidotische Hyperglyk\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Bei einer Hypoglyk\u00e4mie (Blutglucose 2,78 mmol/l/< 50 mg/dl) kommt es durch den Substratmangel in der neuroglukopenischen Phase im Gehirn zun\u00e4chst zu einer sich ausbreitenden Depolarisierung (\"spreading depression\") mit einer Beeintr\u00e4chtigung neuronaler Funktionen. Bei weiter sinkendem Angebot von Glucose und energiereichen Phosphaten kumulieren exzitatorische Aminos\u00e4uren, sodass nach ca. 10-30 min irreversible nekrotische Parenchymsch\u00e4den auftreten [67] . Isoelektrizit\u00e4t im Elektroenzephalogramm tritt unterhalb von Glucosewerten um 1,39 mmol/l (25 mg/dl) auf. Bedeutsam f\u00fcr die Reversibilit\u00e4t der Sch\u00e4den ist neben dem Ausma\u00df auch die Dauer der hypoglyk\u00e4mischen Exposition. Besonders hypoglyk\u00e4miesensitive zerebrale Areale sind der Hippokampus, der Inselkortex, temporale und frontale Areale des Kortex, die Corona radiata, das Centrum semiovale und die Basalganglien, wo sich im MRT in der Hypoglyk\u00e4mie entsprechende Signalver\u00e4nderungen -einschlie\u00dflich Diffusionsrestriktionen -zeigen k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 453,
                    "end": 457,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypoglyk\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Eine Hypoglyk\u00e4mie kann aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden entstehen: iatrogen unter einer Therapie mit oralen Antidiabetika oder Insulin, akzidentelle Insulinzufuhr (z. B. in suizidaler Absicht), inad\u00e4quate parenterale Ern\u00e4hrung, Sepsis, Multiorgan-, insbesondere Leberversagen, endogener Hyperinsulinismus bei Insulinom.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypoglyk\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Rezidivierende Hypoglyk\u00e4mien f\u00fchren \u00fcber zerebrale Adaptationsmechanismen zu einer h\u00f6heren zerebralen Hypoglyk\u00e4mietoleranz mit einer niedrigeren Kalibrierung der Hypoglyk\u00e4miewahrnehmungsschwelle, was mangels rechtzeitiger Gegenma\u00dfnahmen des Patienten zu vermehrten schweren \"neurotoxischen\" Hypoglyk\u00e4mien f\u00fchrt [67] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 315,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypoglyk\u00e4mie"
        },
        {
            "text": "Das Auftreten einer kognitiven Leistungsminderung nach einer Narkose und Operation -insbesondere bei \u00e4lteren Patienten -wird als \"postoperative cognitive dysfunction\" (POCD) bezeichnet. Es handelt sich um eine meist transiente St\u00f6rung von Ged\u00e4chtnis-, Konentrations-. Aufmerksamkeits-und psychomotorischer Leistungsf\u00e4higkeit. Etwa 40 % der \u00fcber 60-J\u00e4hrigen zeigen bei Entlassung nach entsprechenden Eingriffen Symptome einer POCD, nach 3 Monaten sind noch ca. 12 % der Patienten davon betroffen. Eine POCD ist assoziiert mit einer schlechteren Prognose einschlie\u00dflich einer um ca. 60 % erh\u00f6hten Sterblichkeit innerhalb von 8\u00bd Jahren [86] . Bei der POCD handelt es sich um eine multifaktorielle Enzephalopathie, die am ehesten durch Immunmechanismen getriggert wird. Risikopr\u00e4diktiv sind Alter, zerebrale, kardiale sowie vaskul\u00e4re Vorerkrankungen, Alkoholabusus, niedriger Ausbildungsstand sowie intra-und postoperative Komplikationen. Die Wahl des An\u00e4sthesieverfahrens ist nicht mit dem Auftreten einer POCD assoziiert. Im Langzeitverlauf ist differenzialdiagnostisch eine Demenz abzugrenzen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 633,
                    "end": 637,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Postoperative kognitive Dysfunktion (POCD)"
        },
        {
            "text": "z Diagnose Die Diagnose ist mittels psychometrischer Tests pr\u00e4-und postoperativ zu stellen. Empfohlen und verwendet werden meist ein Worte-Lerntest (Rey-Auditory Verbal-Learning-Test), ein Test des Kombinationsverm\u00f6gens (Trail-Making-Test), ein Steckbrett-Geschicklichkeitstest (Grooved-Pegboard-Test), ein Zahlen-Erinnerungstest (Digit-Span-Test), der Stroop-Farb-Wort-Test, der Papier-und-Bleistift-Ged\u00e4chtnistest, der Buchstaben-Ziffern-Ersetzen-Test und der Vier-Felder-Test zur Erfassung der psychomotorischen Reaktionszeit. Als pragmatischer, alltagstauglicher Ersatz eines solchen umfangreichen neuropsychologischen Assessments kann der in 15 min durchzuf\u00fchrende \"Syndrom-Kurztest\" (SKT) verwendet werden, der im Zuge der Erforschung des \"Durchgangssyndroms\" in den 1970er Jahren von H. Erzigkeit entwickelt wurde. Die Differenzialdiagnose des POCD umfasst neben den unterschiedlichen metabolischen Enzephalopathien syndromal vor allem das Delir, eine Akzentuierung einer Demenz, ein zentral anticholinerges Syndrom oder eine akinetische Krise (. Tab Die Diagnostik umfasst zun\u00e4chst Laboruntersuchungen von Blut und Liquor (insbesondere Laktatisch\u00e4mietest) und eine Muskelbiopsie. Bei negativem Ergebnis und fortbestehendem Verdacht sind genetische Untersuchungen der mitochondrialen DNA erforderlich. Hinweisend in der zerebralen Bildgebung sind bilaterale Verkalkungen (CT), multifokale \"white matter lesions\" (MRT) und erh\u00f6hte Laktatpeaks (MRT-Spektroskopie).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1054,
                    "end": 1057,
                    "text": "Tab",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Postoperative kognitive Dysfunktion (POCD)"
        },
        {
            "text": "Eine spezifische Therapie existiert nicht; bei der symptomatischen Therapie von Anf\u00e4llen sollte Valproat aufgrund seiner potenziell mitochondrien-und lebersch\u00e4digenden Wirkung vermieden werden [69] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 197,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Postoperative kognitive Dysfunktion (POCD)"
        },
        {
            "text": "Bei einer hypotonen Kreislaufsituation (evtl. synkopal) mit Hypoglyk\u00e4mie und entsprechender neurologischer Symptomatik und einer Pigmentierungsst\u00f6rung der Haut muss an eine prim\u00e4re oder sekund\u00e4re Nebennierenrindeninsuffizienz gedacht werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andere endokrine bzw. (auto) immunvermittelte Enzephalopathien"
        },
        {
            "text": "Bei einer schweren unbehandelten Hypothyreose kann es zu Bewusstseinsst\u00f6rungen bis hin zu Koma (\"Myx\u00f6demkoma\") kommen, wobei oft exogene Ausl\u00f6ser (z. B. Sedativa, Infekte, Operationen) bestehen. Zus\u00e4tzliche Symptome sind Bradykardie, Hypotonie und Hypothermie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andere endokrine bzw. (auto) immunvermittelte Enzephalopathien"
        },
        {
            "text": "Bei ausgepr\u00e4gter Hyperthyreose mit thyreotoxischer Krise kommt es neben Temperaturerh\u00f6hung, Tachykardien, Vorhofflimmern, Durchf\u00e4llen und Exsikkose zu deliranten Bewusstseinst\u00f6rungen bis hin zum Koma (z. B. \"Basedow-Koma\"). Ausl\u00f6ser sind abruptes Absetzen von Thyreostatika, Infektionen, Traumata und iodhaltige Medikamente und R\u00f6ntgenkontrastmittel. Durch die zunehmende Durchf\u00fchrung von CT-Angiographien in der zerebrovaskul\u00e4ren Notfalldiagnostik sind vermehrt thyreotoxische Krisen auf Stroke Units zu erwarten und auch bereits beobachtet worden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andere endokrine bzw. (auto) immunvermittelte Enzephalopathien"
        },
        {
            "text": "Bei der \"Steroid-responsiven Enzephalopathie bei Autoimmunthyreoiditis\" (SREAT) (fr\u00fcher Hashimoto-Thyreoiditis), die Frauen 7-mal h\u00e4ufiger betrifft als M\u00e4nner, werden zum Teil schwere immunvermittelte Enzephalopathien beobachtet. Als Symptome treten Verwirrtheit, Kopfschmerzen, ataktische St\u00f6rungen, Krampfanf\u00e4lle, kognitive St\u00f6rungen und Myoklonien auf. Schwere Verl\u00e4ufe k\u00f6nnen in ihrer klinischen Pr\u00e4sentation der Jakob-Creutzfeldt-Erkrankung \u00e4hneln. Der Pathomechanismus der SREAT ist nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt; unklar ist vor allem die Bedeutung vaskulitischer Ver\u00e4nderungen der Hirngef\u00e4\u00dfe. Vorgeschlagen wird eine Unterscheidung in eine \"diffus-progressive\" und eine \"vaskulitische\" Verlaufsform [75] . Klinisch besteht zu etwa 75 % eine Euthyreose, zu etwa 20 % eine Hypothyreose und sehr selten eine Hyperthyreose. Diagnostisch findet man bei 70 % eine Erh\u00f6hung des basalen TSH. Antimikrosomale Antik\u00f6rper und Antithyroidperoxidaseantik\u00f6rper finden sich bei 90 % der Patienten, w\u00e4hrend Antithyroglobin nur bei 60 % nachweisbar sind. Selten sind auch antineuronale Antik\u00f6rper nachweisbar. In der MRT finden sich evtl. in den T2-gewichteten Aufnahmen bilaterale, meist symmetrische Signalanhebungen im Bereich des Temporallappens und Hippocampus. Auch \"Hirninfarktmuster\" als Folge von vaskulitischen Manifestationen wurden beschrieben. Im Liquor sind Proteinerh\u00f6hungen h\u00e4ufig. Das EEG zeigt meistens Allgemeinver\u00e4nderungen. Parallel zur Substitutionstherapie sollte eine immunsuppressive Therapie mit Corticosteroiden erfolgen (je nach Schwere 100-1000 mg/24 h). Gelegentlich war ein l\u00e4ngerfristiger Immunsuppressivaeinsatz mit Cyclophosphamid, Azathioprin oder Methotrexat notwendig. Eine langsame R\u00fcckbildung der Symptome ist m\u00f6glich, aber nicht zwingend.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 703,
                    "end": 707,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andere endokrine bzw. (auto) immunvermittelte Enzephalopathien"
        },
        {
            "text": "Selten kommt es zum \"Coma paraproteinaemicum\" im Rahmen eines Hyperviskosit\u00e4tssyndroms bei M. Waldenstr\u00f6m oder multiplem Myelom. Kopfschmerzen, Benommenheit und Bewusstseinsst\u00f6rungen bis hin zum Koma gehen auf St\u00f6rungen der hyperviskosit\u00e4tsbedingten zerebralen Mikroperfusion zur\u00fcck. -Benzodiazepine sind Placebo \u00fcberlegen, keine andere Substanz einschlie\u00dflich \u03b2-Blockern, Carbamazepin, Clonidin ist g\u00fcnstiger.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andere endokrine bzw. (auto) immunvermittelte Enzephalopathien"
        },
        {
            "text": "Dabei ist allerdings zu beachten, dass Clomethiazol in den USA nicht zugelassen ist und daher nicht in die Metaanalyse einbezogen wurde. In einer weiteren Metaanalyse [119] wurde gezeigt, dass Benzodiazepine die Schwere des Entzugs, die H\u00e4ufigkeit von manifesten Delirien und von epileptischen Anf\u00e4llen reduzieren. Eine neuere Metaanalyse [121] zeigt ebenfalls eine eindeutige Wirkung der Benzodiazepine, wobei jedoch eine eindeutige \u00dcberlegenheit gegen\u00fcber anderen Medikamenten nicht nachgewiesen werden konnte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 167,
                    "end": 172,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 339,
                    "end": 344,
                    "text": "[121]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alkoholdelir und Wernicke-Enzephalopathie"
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst sind Benzodiazepine in der Anwendung sicher und effektiv. Inwieweit Benzodiazepine sicherer und effektiver sind als Clomethiazol, kann nicht eindeutig beantwortet werden. Aus der Erw\u00e4gung der gegen\u00fcber anderen Benzodiazepinen wesentlich geringeren Kumulation ist Lorazepam (mittellange Halbwertszeit, Abbau durch Glukuronidierung) den anderen Benzodiazepinen vorzuziehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alkoholdelir und Wernicke-Enzephalopathie"
        },
        {
            "text": "Clomethiazol (in \u00d6sterreich nicht zugelassen) f\u00f6rdert die GABA-erge und glycinerge Inhibition und wirkt dar\u00fcber sedierend, vegetativ stabilisierend, antikonvulsiv und anxiolytisch. Eine Studie [120] [130] . Dexmedetomidin war in Einzelf\u00e4llen und kleineren Fallserien zur Einsparung von Benzodiazepinen hilfreich [96] . Therapierefrakt\u00e4re Delirien k\u00f6nnen mit Propofol gebessert werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 198,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 199,
                    "end": 204,
                    "text": "[130]",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 312,
                    "end": 316,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alkoholdelir und Wernicke-Enzephalopathie"
        },
        {
            "text": "Die praktische Vorgehensweise in der spezifischen Therapie richtet sich nach der revidierten Fassung der Leitlinien der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Neurologie (. Tab. 36.7, [116] ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 177,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alkoholdelir und Wernicke-Enzephalopathie"
        },
        {
            "text": "Das Alkoholentzugsdelir ist auch unter modernen Therapiebedingungen eine potenziell lebensbedrohliche Erkrankung, speziell bei Patienten mit hoher Komorbidit\u00e4t. Das Hauptaugenmerk muss in der Behandlung auf eine ad\u00e4quate \u00dcberwachung und Stabilisierung der Vitalfunktionen gerichtet werden, um lebensbedrohliche Kreislaufkomplikationen zu vermeiden. Da die Medikation selbst durch die Nebenwirkungen kritische Komplikationen verursachen kann, sollte einer bedarfsgesteuerten Gabe der einzelnen Substanzen in der Kombinationstherapie gegen\u00fcber einem festen Therapieschema der Vorzug gegeben werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        },
        {
            "text": "Die Wernicke-Enzephalopathie (Polioencephalitis h\u00e4morrhagica superior) ist eine akute Erkrankung des Gehirns, die durch einen Thiaminmangel ausgel\u00f6st wird und erstmals 1881 von Carl Wernicke beschrieben wurde [117, 127] Die Bestimmung der Thiaminkonzentration ist zumeist wenig hilfreich, da bei den meisten Patienten mit Alkoholabh\u00e4ngigkeit zumindest in Deutschland der Wert normal ist [115] . Wichtiger ist die Transketolaseaktivit\u00e4t im Serum, die bei den allermeisten Patienten mit einer Wernicke-Enzephalopathie vor Beginn der Behandlung signifikant erniedrigt ist. Dabei versteht sich von selbst, dass bei dem Verdacht auf eine Wernicke-Enzephalopathie mit der Behandlung nicht auf den Befund einer solchen Thiamin-oder Transketolaseaktivit\u00e4tsbestimmung gewartet wird.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 214,
                    "text": "[117,",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 215,
                    "end": 219,
                    "text": "127]",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                },
                {
                    "start": 387,
                    "end": 392,
                    "text": "[115]",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wernicke-Enzephalopathie"
        },
        {
            "text": "Neuropathologisch finden sich typischerweise symmetrische h\u00e4morrhagische, spongiforme L\u00e4sionen, die sich in Thalamus und Hypothalamus in der N\u00e4he der Seitenventrikel, in der Nachbarschaft des Aqu\u00e4dukts und am Boden des 4. Ventrikels nachweisen lassen. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen zerebell\u00e4re Ver\u00e4nderungen vorliegen. L\u00e4sionen im anterioren Thalamus finden sich vor allem bei Patienten mit Korsakow-Psychose. Kortikale L\u00e4sionen insbesondere im Hippocampus und im Frontallappen lassen sich auch bei Wernicke-Patienten ohne Korsakow-Psychose nachweisen [104] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 540,
                    "end": 545,
                    "text": "[104]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wernicke-Enzephalopathie"
        },
        {
            "text": "Bei zahlreichen akuten Erkrankungen von Gehirn, R\u00fcckenmark und peripherem Nervensystem treten typische St\u00f6rungen vegetativer Systeme auf, deren Erkennung und Therapie insbesondere bei Intensivpatienten eine vitale Bedeutung haben kann (z. B. kardiale Arrhythmien nach Subarachnoidalblutung oder pl\u00f6tzliche Asystolie bei Tetanus oder Guillain-Barr\u00e9-Syndrom). Von klinischer Relevanz ist hierbei, diese sekund\u00e4ren St\u00f6rungen von direkten Organsch\u00e4den, an die zun\u00e4chst gedacht wird, zu differenzieren (ST-Hebung nach Hirninfarkt kann Ausdruck eines zus\u00e4tzlichen Myokardinfarkts oder einer zerebral bedingten Sympathikusaktivierung durch den Hirninfarkt sein) und damit invasive Therapieversuche zu vermeiden (z. B. Notfall-PTCA).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D. Sander, M. J. Hilz, T. Ziemssen"
        },
        {
            "text": "In Abh\u00e4ngigkeit von Lokalisation und Ausma\u00df der L\u00e4sionen kommt es zu einer zentral bedingten pathologischen Aktivierung des autonomen Nervensystems mit erh\u00f6htem Sympathikotonus, erh\u00f6hten Katecholaminspiegeln, einem Anstieg kardialer Enzyme, EKG-Ver\u00e4nderungen, kardialen Arrhythmien sowie einer St\u00f6rung der diurnalen Herzfrequenz-und Blutdruckregulation. Im Extremfall k\u00f6nnen ein sog. \"myocardial stunning\" und weitere schwere kardiale Komplikationen auftreten (. Abb. 36.8).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D. Sander, M. J. Hilz, T. Ziemssen"
        },
        {
            "text": "Klinisch sind vegetative Syndrome bei intrakranieller Ursache allerdings nur selten topographisch zuzuordnen. Im Folgenden wird eine \u00dcbersicht \u00fcber die neurologischen Akuterkrankungen gegeben, bei denen mit vegetativen St\u00f6rungen zu rechnen ist, wobei nach zentraler, peripherer und sonstiger Genese unterschieden werden soll (. Tab Durch den Einsatz der Ultraschalltechnologie sind auch Blutflussmessungen in tieferen Geweben m\u00f6glich. F\u00fcr die Beurteilung der zerebralen Autoregulation misst man z. B. mit Hilfe der transkraniellen Dopplersonographie die Blutflussgeschwindigkeit in den gro\u00dfen gehirnversorgenden Gef\u00e4\u00dfen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 331,
                    "text": "Tab",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "D. Sander, M. J. Hilz, T. Ziemssen"
        },
        {
            "text": "Die Bestimmung des kardialen Schlagvolumens (SV), das nichtinvasiv mittels der Dopplerechokardiographie, der Pulswellenanalyse oder der Impedanzkardiographie berechnet werden kann, erlaubt u. a. eine Berechnung des totalen peripheren Widerstands (TPR), einer Funktion des Gef\u00e4\u00dftonus. Mittels nichtinvasiver Methoden zur Baroreflexbestimmung konnte bei neurochirurgischen Patienten und bei Patienten nach Hirninfarkt [191] oder Hirnblutung [190] gezeigt werden, dass eine Reduktion der Baroreflexsensitivit\u00e4t mit der Schwere der jeweiligen Erkrankung korreliert und mit einer ung\u00fcnstigen Prognose verbunden ist [160] . \u00c4hnliche Untersuchungsergebnisse liegen f\u00fcr Patienten mit Multiorgandysfunktionssysndrom (MODS) [185] und Patienten mit akuten Hirnverletzungen unterschiedlicher Genese vor [178] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 416,
                    "end": 421,
                    "text": "[191]",
                    "ref_id": "BIBREF189"
                },
                {
                    "start": 439,
                    "end": 444,
                    "text": "[190]",
                    "ref_id": "BIBREF188"
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 615,
                    "text": "[160]",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                },
                {
                    "start": 714,
                    "end": 719,
                    "text": "[185]",
                    "ref_id": "BIBREF183"
                },
                {
                    "start": 791,
                    "end": 796,
                    "text": "[178]",
                    "ref_id": "BIBREF176"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D. Sander, M. J. Hilz, T. Ziemssen"
        },
        {
            "text": "Im Karotissinus finden sich Barorezeptoren, die an der physiologischen Blutdruckregulation beteiligt sind und deren Aktivierung (physiologischerweise durch Blutdrucksteigerung) zu einer \u00fcber Aktivierung des Vagus und Drosselung des Sympathikus vermittelten Abnahme von Herzfrequenz und Blutdruck f\u00fchrt [172] . Derselbe Effekt wird durch \u00e4u\u00dferen Druck auf den Karotissinus hervorgerufen. Auch bei Gesunden f\u00fchrt dieses Man\u00f6ver bei 75 % zur Abnahme der Herzfrequenz, bei 10 % zu AV-\u00dcberleitungsst\u00f6rungen und bei 3 % zur passageren Asystolie [172] . Bei ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 302,
                    "end": 307,
                    "text": "[172]",
                    "ref_id": "BIBREF170"
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 544,
                    "text": "[172]",
                    "ref_id": "BIBREF170"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Karotissinustest (Karotisdruckversuch)"
        },
        {
            "text": "Neben dem Barorezeptorenreflex spielen f\u00fcr die Aufrechterhaltung der kardiovaskul\u00e4ren Hom\u00f6ostase durch das autonome Nervensystem die Chemorezeptorreflexe eine wichtige Rolle. Zwischen beiden Regelkreisen besteht eine enge Interaktion.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chemoreflex"
        },
        {
            "text": "Stimulation der Chemorezeptoren, die zum einen im Bereich des Karotissinus und des Aortenbogens, zum anderen in der Medulla oblongata lokalisiert sind -z. B. durch einen Abfall des O 2 -Partialdrucks, des pH-Werts oder einen Anstieg des CO 2 -Partialdrucks -f\u00fchrt sowohl zu respiratorischen als auch zu kardiovaskul\u00e4ren Effekten. So kann eine respiratorische (periphere hypoxische, periphere hyperkapnische oder zentrale hyperkapnische Reaktion) von einer kardiovaskul\u00e4ren Chemoreflexsensitivit\u00e4t unterschieden werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chemoreflex"
        },
        {
            "text": "Die peripheren Chemorezeptoren k\u00f6nnen durch Hypoxie oder Hyperkapnie stimuliert werden, die zentralen Chemorezeptoren sind dagegen prim\u00e4r gegen\u00fcber Hyperkapnie empfindlich. Dabei aktiviert ein kurzfristiger CO 2 -Anstieg vornehmlich die peripheren Rezeptoren, wohingegen ein l\u00e4nger w\u00e4hrender CO 2 -Anstieg oder pH-\u00c4nderungen im Liquor cerebrospinalis prim\u00e4r die zentralen Chemorezeptoren aktivieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chemoreflex"
        },
        {
            "text": "Chemorezeptoraktivierung f\u00fchrt zu vermehrter Ventilation und zu selektiver sympathischer Vasokonstriktion in \"nichtessenziellen\" Stromgebieten wie Muskulatur oder Splanchnikus-und renalem Gef\u00e4\u00dfbett, w\u00e4hrend die Perfusion essenzieller Organe wie Herz und Hirn unbeeintr\u00e4chtigt bleibt. Ferner kommt es zur Bradykardie, die allerdings nur bei Apnoe evident wird, w\u00e4hrend die normale Zunahme der Atmung zur Hemmung kardiovagaler Aktivit\u00e4t und zur Herzfrequenzzunahme f\u00fchrt [164] . Zudem wird die Bradykardie vom intakten Baroreflex gepuffert. Bei Patienten mit gest\u00f6rter Baroreflexfunktion kann hypoxische Chemoreflexaktivierung zu evtl. t\u00f6dlichen Bradyarrhythmien w\u00e4hrend Apnoephasen f\u00fchren [164] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 469,
                    "end": 474,
                    "text": "[164]",
                    "ref_id": "BIBREF162"
                },
                {
                    "start": 688,
                    "end": 693,
                    "text": "[164]",
                    "ref_id": "BIBREF162"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chemoreflex"
        },
        {
            "text": "Chemoreflexsensitivit\u00e4t kann durch Applikation eines hypoxischen Stimulus untersucht werden, wobei der Zusammenhang zwischen Abnahme des arteriellen O 2 -Partialdrucks (Hypoxie) und Herzfrequenzsteigerung oder zwischen Zunahme des ven\u00f6sen O 2 -Partialdrucks (Einatmen von Sauerstoff) und Herzfrequenzabnahme analysiert wird. Weil die Atmung \u00fcber eine Aktivierung der pulmonalen Dehnungsrezeptoren die Bestimmung dieses Parameters beeinflussen kann, sollte die Atmung kontrolliert oder der Einfluss dieses Effekts korrigiert werden. Bei intensivmedizinisch betreuten Patienten mit Zustand nach Myokardinfarkt konnte gezeigt werden, dass die kardiale Chemoreflexsensitivit\u00e4t eine Voraussage des Risikos f\u00fcr pl\u00f6tzlichen Herztod sowie Arrhythmien zul\u00e4sst [163] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 751,
                    "end": 756,
                    "text": "[163]",
                    "ref_id": "BIBREF161"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chemoreflex"
        },
        {
            "text": "Die Bestimmung von Herzminutenvolumen, linksventrikul\u00e4rem F\u00fcllungsdruck, pulmonalem und systemischem Gef\u00e4\u00dfwiderstand \u00fcber einen Pulmonalarterienkatheter erlaubt u. a. R\u00fcckschl\u00fcsse auf den sympathischen Gef\u00e4\u00dftonus. Neuere, weniger invasive Methoden liefern \u00fcber eine computergesteuerte Analyse Approximationen dieser Parameter aus der arteriellen und zentralven\u00f6sen Druckkurve.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Invasive Kreislaufparameter"
        },
        {
            "text": "Sympathische Denervierung f\u00fchrt innerhalb weniger Tage zu einer Hypersensitivit\u00e4t der sympathischen Zielorgane auf Katecholamine. Dies kann diagnostisch als Hinweis auf eine St\u00f6rung der Sympathikusfunktion genutzt werden. So kommt es bei Dopamingabe in niedriger Dosierung (2-4 \u00b5g/kgKG/ min) zu einer deutlichen Blutdruckerh\u00f6hung (> 20 mmHg) und Tachykardie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reaktion auf Katecholamininfusion"
        },
        {
            "text": "Die laborchemische Bestimmung von Hormonen, die an der Steuerung des vegetativen Systems beteiligt sind, wie z. B. Adrenalin und Noradrenalin, sowie die Bestimmung der Katecholaminmetaboliten (Metanephrin und Vanillinmandels\u00e4ure) ist eine unabh\u00e4ngig vom klinischen Zustand des Patienten durchf\u00fchrbare Methode zur Erfassung der Sympathikusaktivit\u00e4t. Leider ist diese Methode sehr aufwendig und in der Regel nicht sofort m\u00f6glich. Verschiedene Autoren berichteten \u00fcber eine gute Korrelation zwischen Plasmanoradrenalinspiegeln und den klinischen Komplikationen sowie der Prognose nach Subarachnoidalblutung, intrazerebraler Blutung und Hirninfarkt [161, 184] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 645,
                    "end": 650,
                    "text": "[161,",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 655,
                    "text": "184]",
                    "ref_id": "BIBREF182"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Katecholaminspiegel"
        },
        {
            "text": "Die sympathische Hautantwort (\"sympathetic skin response\", SSR) untersucht die sudomotorisch verursachten \u00c4nderungen der elektrodermalen Aktivit\u00e4t auf Reize, die geeignet sind, eine Arousalreaktion zu induzieren. Dies k\u00f6nnen physiologische (Ger\u00e4usch, Ber\u00fchrung) oder elektrische Reize sein. Die entsprechenden Potenziale werden mittels Oberfl\u00e4chenelektroden eines Standardelektromyographs von Handfl\u00e4chen und Fu\u00dfsohlen mit den Referenzelektroden am Hand-bzw. Fu\u00dfr\u00fccken abgeleitet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sudomotorik"
        },
        {
            "text": "Schuri et al. [187] untersuchten 18 neurologische Patienten mit Vigilanzst\u00f6rungen, wobei zum einen die SSR-Amplitude reduziert als auch zu anderen die Non-Responder-Rate innerhalb der Gruppe der vigilanzgest\u00f6rten Patienten erh\u00f6ht war. Auch gibt es einen Hinweis, dass bei bewusstseinsgetr\u00fcbten Patienten die Habituation auf SSR-Reize st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt ist. Insgesamt ist die SSR aber oft wenig reproduzierbar und sollte zur\u00fcckhaltend interpretiert werden [164] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 14,
                    "end": 19,
                    "text": "[187]",
                    "ref_id": "BIBREF185"
                },
                {
                    "start": 456,
                    "end": 461,
                    "text": "[164]",
                    "ref_id": "BIBREF162"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sudomotorik"
        },
        {
            "text": "Neurogen bedingte kardiovaskul\u00e4re St\u00f6rungen finden sich bei einer Vielzahl von neurologischen Erkrankungen. Da Ausma\u00df und H\u00e4ufigkeit kardialer Auff\u00e4lligkeiten insbesondere beim Schlaganfall gut untersucht sind, soll hier vor allem auf die durch einen Schlaganfall induzierten EKG-Ver\u00e4nderungen n\u00e4her eingegangen werden [167] . \u00c4hnliche Ver\u00e4nderungen sind jedoch auch bei zahlreichen anderen neurologischen Erkrankungen (. Tab. 36.9) beschrieben und werden nachfolgend n\u00e4her besprochen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 324,
                    "text": "[167]",
                    "ref_id": "BIBREF165"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurogen bedingte kardiovaskul\u00e4re St\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Die ausgepr\u00e4gte Aktivierung des sympathischen Systems, die akute und in der Regel ausgepr\u00e4gte Sch\u00e4digungen des zentralen Nervensystems begleitet und f\u00fcr den Patienten lebensbedrohliche Folgen haben kann, wird \u00fcber 3 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Konzept des \"autonomen Sturms\""
        },
        {
            "text": "Elektrokardiographische Ver\u00e4nderungen mit dem Nachweis einer QT-Verl\u00e4ngerung, T-Wellen-Elevation und dem Auftreten von U-Wellen wurden erstmals von Byer (1947; [145] ) bei einer Patientin mit akuter intrazerebraler Blutung beschrieben. Daraufhin durchgef\u00fchrte systematische Untersuchungen zeigten, dass in der Akutphase nach einem Schlaganfall bis zu 92 % aller Patienten EKG-Ver\u00e4nderungen entwickeln [150, 157] . Diese wurden zun\u00e4chst auf vorbestehende kardiale Erkrankungen zur\u00fcckgef\u00fchrt. In sorgf\u00e4ltigen Fallkontrollstudien konnte jedoch durch den Vergleich mit unmittelbar vor dem Schlaganfall durchgef\u00fchrten EKGs nachgewiesen werden, dass bei 60-75 % dieser Patienten EKG-Ver\u00e4nderungen neu aufgetreten waren [157, 159] . Am h\u00e4ufigsten lie\u00dfen sich Ver\u00e4nderungen des QT-Intervalls, der T-Welle, der ST-Strecke sowie das Auftreten von U-Wellen nachweisen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 165,
                    "text": "[145]",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 406,
                    "text": "[150,",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 411,
                    "text": "157]",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                },
                {
                    "start": 713,
                    "end": 718,
                    "text": "[157,",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                },
                {
                    "start": 719,
                    "end": 723,
                    "text": "159]",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EKG-Ver\u00e4nderungen"
        },
        {
            "text": "Die Verl\u00e4ngerung des QT-Intervalls stellt die h\u00e4ufigste EKG-Ver\u00e4nderung nach einem Schlaganfall dar; sie wird in bis zu 71 % aller F\u00e4lle nach einer Subarachnoidalblutung (SAB), in bis zu 64 % der F\u00e4lle nach einer intrazerebralen Blutung und in bis zu 38 % der F\u00e4lle nach einem Hirninfarkt beobachtet [150, 157, 177] . H\u00e4ufig findet sich eine Korrelation zwischen Ausma\u00df der QT-Verl\u00e4ngerung und systolischem Blutdruck bei Aufnahme [157, 177] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 300,
                    "end": 305,
                    "text": "[150,",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 310,
                    "text": "157,",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 315,
                    "text": "177]",
                    "ref_id": "BIBREF175"
                },
                {
                    "start": 430,
                    "end": 435,
                    "text": "[157,",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 440,
                    "text": "177]",
                    "ref_id": "BIBREF175"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "QT-Intervall"
        },
        {
            "text": "Eine QT-Verl\u00e4ngerung in der Akutphase nach einer SAB stellt einen Risikofaktor f\u00fcr das Auftreten schwerer ventrikul\u00e4rer Arrhythmien einschlie\u00dflich \"Torsade de Pointes\" im weiteren Verlauf dar und sollte daher zu einem kardialen Monitoring w\u00e4hrend der Akutphase nach einer SAB Anlass geben [177] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 289,
                    "end": 294,
                    "text": "[177]",
                    "ref_id": "BIBREF175"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "> Die Kombination aus QT-Verl\u00e4ngerung, U-Wellen und Ver\u00e4nderungen der T-Welle weist bei Normokali\u00e4mie meist auf eine zerebral-neurogene Genese hin."
        },
        {
            "text": "Neu aufgetretene Ver\u00e4nderungen der T-Welle lassen sich bei bis zu 15 % aller Schlaganfallpatienten auch bei unauff\u00e4lligen Elektrolyten und Fehlen einer vorbestehenden KHK nachweisen [157] . Neben prominenten T-Wellen (\"cerebral T waves\"), die sich bei bis zu 50 % aller Patienten mit links frontalen intrazerebralen Blutungen zeigen [145] , finden sich T-Negativierungen bei Schlaganfallpatienten 4-mal h\u00e4ufiger als bei altersentsprechenden Kontrollpatienten, ohne dass autoptisch h\u00e4ufiger kardiale Ver\u00e4nderungen auffallen [150] . Die zentrale Genese dieser Ver\u00e4nderungen wird auch dadurch deutlich, dass neurogen bedingte T-Negativierungen nach Eintritt des Hirntods nicht mehr nachweisbar sind.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 182,
                    "end": 187,
                    "text": "[157]",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                },
                {
                    "start": 333,
                    "end": 338,
                    "text": "[145]",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 528,
                    "text": "[150]",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T-Welle"
        },
        {
            "text": "Unspezifische ST-Streckenver\u00e4nderungen weisen 22 % aller Schlaganfallpatienten auf. Eine signifikante ST-Streckensenkung findet sich in der Akutphase nach einem Schlaganfall 7-bis 10-mal h\u00e4ufiger als bei Kontrollpersonen [150, 159] , sie ist in der Regel ein transientes Ph\u00e4nomen und meist in den pr\u00e4kordialen und lateralen Ableitungen am besten nachweisbar. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 226,
                    "text": "[150,",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 231,
                    "text": "159]",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ST-Strecke"
        },
        {
            "text": "U-Wellen treten bei bis zu 13 % aller Patienten nach Schlaganfall neu auf, sind meist isolierte Ph\u00e4nomene und nicht mit Elektrolytst\u00f6rungen assoziiert [157] . Gelegentlich sind sieinsbesondere nach einer SAB oder ICB -mit prominenten T-Wellen oder einer QT-Verl\u00e4ngerung kombiniert. Bei isoliertem Vorkommen haben sie keine prognostische Relevanz.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 156,
                    "text": "[157]",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "U-Wellen"
        },
        {
            "text": "Verschiedene Studien ergaben f\u00fcr neu aufgetretene kardiale Arrhythmien in der Akutphase nach Schlaganfall eine Inzidenz von 6-25 % [149, 157, 186] . Am h\u00e4ufigsten finden sich ventrikul\u00e4re und supraventrikul\u00e4re Extrasystolen sowie supraventrikul\u00e4re Tachykardien. Vorhofflimmern, welches sich in bis zu 14 % bei akuten Schlaganfallpatienten nachweisen l\u00e4sst, ist h\u00e4ufig schon vor dem Schlaganfall vorhanden und damit Ursache eines kardioembolischen Hirninfarkts [186] . Von allen auftretenden Arrhythmien sind lediglich ventrikul\u00e4re Arrhythmien mit einer erh\u00f6hten Mortalit\u00e4t nach Schlaganfall assoziiert.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 136,
                    "text": "[149,",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                },
                {
                    "start": 137,
                    "end": 141,
                    "text": "157,",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                },
                {
                    "start": 142,
                    "end": 146,
                    "text": "186]",
                    "ref_id": "BIBREF184"
                },
                {
                    "start": 460,
                    "end": 465,
                    "text": "[186]",
                    "ref_id": "BIBREF184"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kardiale Arrhythmien"
        },
        {
            "text": "Neben den bereits dargestellten EKG-Ver\u00e4nderungen ist die Aktivierung des autonomen Nervensystems \u00fcber eine vermehrte sympathische und reduzierte parasympathische Aktivit\u00e4t mit einer verminderten Herzfrequenzvariabilit\u00e4t assoziiert, die \u00fcberwiegend unter parasympathischer Kontrolle steht [169, 183] . Dar\u00fcber hinaus wurde auch \u00fcber eine ge\u00e4nderte zirkadiane Herzfrequenzvariabilit\u00e4t nach Schlaganfall und Epilepsie berichtet: W\u00e4hrend es physiologischerweise w\u00e4hrend der Nacht zu einem Anstieg der Herzfrequenzvariabilit\u00e4t kommt, k\u00f6nnen Patienten nach einem Schlaganfall ein inverses Muster mit n\u00e4chtlicher Reduktion der Herzfrequenz-und Blutdruckvariabilit\u00e4t aufweisen [169, 183] . In Kombination mit den durch den Schlaganfall induzierten EKG-Ver\u00e4nderungen und einer nicht selten schon vorbestehenden Myokardsch\u00e4digung sind diese Mechanismen f\u00fcr die erh\u00f6hte Inzidenz des pl\u00f6tzlichen Herztods nach einem Schlaganfall verantwortlich [177] . Da sich diese St\u00f6rungen nur langsam zur\u00fcckbilden und bei 20-25 % der Patienten \u00fcber einen Zeitraum von mehr als 6 Monaten persistieren k\u00f6nnen [169] , ist es verst\u00e4ndlich, dass das Risiko eines pl\u00f6tzlichen Herztodes unabh\u00e4ngig vom klinischen Zustand und der Gr\u00f6\u00dfe des Schlaganfalls f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit erh\u00f6ht ist.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 289,
                    "end": 294,
                    "text": "[169,",
                    "ref_id": "BIBREF167"
                },
                {
                    "start": 295,
                    "end": 299,
                    "text": "183]",
                    "ref_id": "BIBREF181"
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 675,
                    "text": "[169,",
                    "ref_id": "BIBREF167"
                },
                {
                    "start": 676,
                    "end": 680,
                    "text": "183]",
                    "ref_id": "BIBREF181"
                },
                {
                    "start": 933,
                    "end": 938,
                    "text": "[177]",
                    "ref_id": "BIBREF175"
                },
                {
                    "start": 1083,
                    "end": 1088,
                    "text": "[169]",
                    "ref_id": "BIBREF167"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weitere kardiale St\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Auch bei Patienten mit (Temporallappen-)Epilepsie (TLE) wird die gesteigerte H\u00e4ufigkeit (40-mal h\u00e4ufiger als in einer Kontrollgruppe, Inzidenz von 1,21/1000 Patientenjahre, verantwortlich f\u00fcr 18 % aller Todesf\u00e4lle) eines pl\u00f6tzlichen unerkl\u00e4rten Todes (SUDEP, \"sudden unexpected death in epilepsy\"; [197] ) auf eine Imbalance zwischen sympathischer und parasympathischer kardialer Aktivit\u00e4t infolge einer zentralen anfallsinduzierten autonomen Aktivierung insbesondere im Bereich der Temporallappen zur\u00fcckgef\u00fchrt [194] . Bei Medikamenten-refrakt\u00e4ren TLE-Patienten f\u00fchrt die epilepsiechirurgische Resektion des Anfallsherdes zur signifikanten Reduktion sympathisch vermittelter kardiovaskul\u00e4rer Modulation und der Baroreflexsensitivit\u00e4t. Vermutlich ist dies Folge eines postoperativ verminderten Einflusses interiktaler epileptischer Entladungen auf Hirnareale, die an der autonomen kardialen Kontrolle beteiligt sind. Dies k\u00f6nnte das Tachyarrhythmieund SUDEP-Risiko von Anfallspatienten verringern [166] . K\u00fcrzlich lie\u00df sich ein Zusammenhang zwischen dem Auftreten einer verl\u00e4ngerten postiktalen generalisierten EEG-Suppression (\"postictal generalized electroencephalographic supression\", PGES) und dem Auftreten von SUDEP-Ereignissen nachweisen [170] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 298,
                    "end": 303,
                    "text": "[197]",
                    "ref_id": "BIBREF195"
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 517,
                    "text": "[194]",
                    "ref_id": "BIBREF192"
                },
                {
                    "start": 997,
                    "end": 1002,
                    "text": "[166]",
                    "ref_id": "BIBREF164"
                },
                {
                    "start": 1245,
                    "end": 1250,
                    "text": "[170]",
                    "ref_id": "BIBREF168"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weitere kardiale St\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "\u00c4nderungen von Herzenzymen lassen sich in wechselnder Auspr\u00e4gung nachweisen: So konnten Anstiege der CK-MB bei ungef\u00e4hr 10 % aller Schlaganf\u00e4lle nachgewiesen werden [159] . Der CK-Anstieg trat meist verz\u00f6gert auf und die Maximalwerte entwickelten sich \u00fcber mehrere Tage. Signifikante Anstiege von Troponin I (> 0,1 \u00b5g/l) wiesen 20 % der Schlaganfallpatienten auf, ohne dass sich signifikante Ver\u00e4nderungen der Koronarien nachweisen lie\u00dfen [179] . Diese Patienten zeigten zus\u00e4tzlich h\u00e4ufiger EKG-Auff\u00e4lligkeiten und eine linksventrikul\u00e4re Dysfunktion. Eine Serie mit 181 Schlaganfallpatienten ergab in 17 % der F\u00e4lle eine Erh\u00f6hung der Troponin-T-Spiegel \u00fcber 0,1 \u00b5g/l [168] . Anstiege der CK-MB und von Troponin lie\u00dfen sich auch tierexperimentell nach einer SAB nachweisen, zu der es infolge einer Mikrokatheter-gesteuerten Perforation der A. basilaris gekommen war; dabei bestand zwischen Noradrenalinkonzentration und maximalem Troponinwert eine hochsignifikante Korrelation [173] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 170,
                    "text": "[159]",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                },
                {
                    "start": 439,
                    "end": 444,
                    "text": "[179]",
                    "ref_id": "BIBREF177"
                },
                {
                    "start": 667,
                    "end": 672,
                    "text": "[168]",
                    "ref_id": "BIBREF166"
                },
                {
                    "start": 976,
                    "end": 981,
                    "text": "[173]",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weitere kardiale St\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Histologisch fanden sich in der Akutphase nach einem Schlaganfall auch bei fehlender KHK insbesondere im Bereich kardialer Nervenendigungen Myokardnekrosen, wie man sie auch nach experimenteller Katecholamininfusion beobachten kann [177] . Als Extremform einer zerebrogenen kardialen St\u00f6rung kann es zum Auftreten eines neurogenen \"cardiac stunning\" kommen [176] [193] ). Auch der Nachweis erh\u00f6hter Troponin-T-Werte, die in der Akutphase nach einem Schlaganfall innerhalb der ersten 72 h bei 17 % aller Patienten nachweisbar waren, ist mit einer erh\u00f6hten Mortalit\u00e4t innerhalb der ersten 60 Tage nach dem Ereignis assoziiert [168] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 237,
                    "text": "[177]",
                    "ref_id": "BIBREF175"
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 362,
                    "text": "[176]",
                    "ref_id": "BIBREF174"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 368,
                    "text": "[193]",
                    "ref_id": "BIBREF191"
                },
                {
                    "start": 624,
                    "end": 629,
                    "text": "[168]",
                    "ref_id": "BIBREF166"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weitere kardiale St\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus ist eine pathologische Aktivierung des autonomen Nervensystems nach Hirninfarkt mit einer ung\u00fcnstigen Langzeitprognose verbunden. So konnte k\u00fcrzlich in einer prospektiven Untersuchung gezeigt werden, dass erh\u00f6hte Noradrenalinspiegel (> 300 pg/ml), ein n\u00e4chtlicher Blutdruckanstieg, ein rechtsseitiger Hirninfarkt und eine Inselbeteiligung auch nach Korrektur anderer Risikofaktoren mit einem ung\u00fcnstigen Verlauf nach einem Jahr assoziiert sind [184] . Zu dieser ung\u00fcnstigen Langzeitprognose tr\u00e4gt offensichtlich auch bei, dass eine erh\u00f6hte zentrale Katecholaminproduktion die Entwicklung bzw. Akzentuierung einer Herzinsuffizienz f\u00f6rdert. So konnte bei Patienten mit Herzinsuffizienz ein erh\u00f6hter subkortikaler Noradrenalinumsatz im Vergleich zu gesunden Kontrollpersonen nachgewiesen werden [138] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 459,
                    "end": 464,
                    "text": "[184]",
                    "ref_id": "BIBREF182"
                },
                {
                    "start": 807,
                    "end": 812,
                    "text": "[138]",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weitere kardiale St\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Unter einem neurogenen Lungen\u00f6dem wird ein sich rasch -d. h. innerhalb von Minuten bis Stunden -entwickelndes, proteinreiches Lungen\u00f6dem verstanden, das selten nach epileptischen Anf\u00e4llen, SAB, SHT oder anderen akuten neurologischen Erkrankungen (z. B. GBS, Hirntumoren, bakterieller Meningitis etc.) auftritt [188] . Im Gegensatz zum kardialen Lungen\u00f6dem kommt es beim neurogenen Lungen\u00f6dem durch eine akute sympathikotone Entgleisung nicht nur zu einem erh\u00f6hten transkapill\u00e4ren Druckgradienten (bei Anstieg des pulmonalven\u00f6sen Drucks) sondern zu einer erh\u00f6hten kapill\u00e4ren Permeabilit\u00e4t mit \u00dcbertritt von Plasma in das Interstitium und die Alveolen [199] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 315,
                    "text": "[188]",
                    "ref_id": "BIBREF186"
                },
                {
                    "start": 650,
                    "end": 655,
                    "text": "[199]",
                    "ref_id": "BIBREF197"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurogenes Lungen\u00f6dem"
        },
        {
            "text": "Die K\u00f6rperkerntemperatur wird mit geringen tageszeitlichen Schwankungen in einem sehr engen Rahmen durch einen Regelkreis, bestehend aus dem neuronalen \"Temperaturf\u00fchler\" im Hypothalamus, einer Sollwerteinstellung und einem efferenten Schenkel mit Steuerung von W\u00e4rmeproduktion und W\u00e4rmeverlust konstant gehalten. Neurologische Erkrankungen sch\u00e4digen z. T. direkt die ventralen hypothalamischen Thermoregulationszentren (z. B. SHT, Enzephalitis) und teils die vegetativen Bahnen zu den Schwei\u00dfdr\u00fcsen (z. B. GBS).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hyperthermie"
        },
        {
            "text": "Anticholinerge Medikamente k\u00f6nnen \u00fcber eine Blockade der cholinergen Innervation der Schwei\u00dfdr\u00fcsen zu einer Hyperthermie f\u00fchren. Eindeutige klinische Kriterien zur Diagnose eines zentralen Fiebers gibt es nicht. Allerdings sollte bei Patienten, die neben Fieber -das eher schlecht auf Antipyretika, aber gut auf physikalische K\u00fchlung anspricht und sich langsam entwickelt hat -keine weiteren Hinweise auf eine Infektion haben, an eine zentrale Ursache des Fiebers gedacht werden. Da bei zahlreichen neurologischen Akuterkrankungen eine regionale oder globale Isch\u00e4mie bestehen kann, sollte eine kontinuierliche Temperatur\u00fcberwachung und eine stringente Fiebersenkung angestrebt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hyperthermie"
        },
        {
            "text": "z Therapie Eine absolute Indikation zur sofortigen Therapie besteht bei der malignen Hyperthermie (\u25b6 Kap. 37) und bei hyperthermiebedingtem Multiorganversagen. Ansonsten orientiert sich die Therapie an der vermuteten Ursache des Fiebers.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hyperthermie"
        },
        {
            "text": "Zur symptomatischen Behandlung kommen Antipyretika, physikalische Ma\u00dfnahmen, eine Barbituratnarkose zur Ausschaltung des zentralen \"Thermostaten\", die Blockade der W\u00e4rmeproduktion durch Muskelarbeit und eine K\u00fchlung \u00fcber einen extrakorporalen Kreislauf infrage sowie spezielle K\u00fchldecken oder systemische K\u00fchlsysteme, die \u00fcber einen in die Vena femoralis eingebrachten K\u00fchlkatheter eine kontrollierte Absenkung der K\u00f6rpertemperatur erm\u00f6glichen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hyperthermie"
        },
        {
            "text": "Subarachnoidalblutung EKG-Ver\u00e4nderungen, Blutdruckschwankungen und Arrhythmien sind in der Akutphase einer SAB h\u00e4ufig. Bis zu 10 % der SAB-Patienten sterben an den Folgen einer vegetativen Entgleisung, meist durch Asystolie nach Kammertachykardie oder infolge eines neurogenen Lungen\u00f6dems [161] . Regelm\u00e4\u00dfig werden Kasuistiken publiziert, in denen EKG-Ver\u00e4nderungen als akuter Myokardinfarkt fehlgedeutet werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 289,
                    "end": 294,
                    "text": "[161]",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Besonderheiten einzelner Krankheitsbilder Zentrale Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Die Mehrzahl der Patienten entwickelt -insbesondere bei ausgepr\u00e4gter ICP-Entwicklung -einen erh\u00f6hten Sympathikotonus mit neurogenen kardialen St\u00f6rungen. Zus\u00e4tzlich kann auch eine kortikale Enthemmung des Hypothalamus zu autonomer Aktivierung f\u00fchren [141] . Therapeutisch sind der Einsatz von \u03b2-Blockern und eine ad\u00e4quate Sedierung von Bedeutung. Bei allen Therapieversuchen muss aber die Sicherung eines ausreichenden zerebralen Perfusionsdrucks gew\u00e4hrleistet sein.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 249,
                    "end": 254,
                    "text": "[141]",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sch\u00e4del-Hirn-Trauma (SHT)"
        },
        {
            "text": "Im Rahmen epileptischer Anf\u00e4lle kommt es h\u00e4ufig zu autonomen Symptomen. Insbesondere Fluktuationen von Herzfrequenz und Blutdruck sowie kardiale Arrhythmien werden beobachtet. Die Pupillen sind im Anfall eher weit und wenig lichtreagibel. Weitere Symptome wie Bl\u00e4sse, ger\u00f6tete Haut und vermehrtes Schwitzen k\u00f6nnen auftreten. Ernste Komplikationen sind der pl\u00f6tzliche Tod (SUDEP, s. oben) und die Entwicklung eines neurogenen Lungen\u00f6dems [197] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 437,
                    "end": 442,
                    "text": "[197]",
                    "ref_id": "BIBREF195"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epileptischer Anfall"
        },
        {
            "text": "Vegetative Entgleisungen sind neben einem erh\u00f6hten ICP die wesentlichen Komplikationen. Der Zielblutdruck h\u00e4ngt von den individuellen Gegebenheiten ab und sollte sich am ICP und am zerebralen Perfusionsdruck orientieren. Mittel der ersten Wahl zur sympathischen D\u00e4mpfung und Blutdrucksenkung sind \u03b2-Blocker und Urapidil. Dieser periphere \u03b1 1 -Blocker und zentrale 5-Hydroxy-Tryptamin-A1-Agonist bewirkt durch periphere Vasodilatation eine rasche Blutdrucksenkung, verhindert aber zugleich durch die zentralserotoninagonistische Wirkung eine reflektorische Tachykardie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intrakranielle Blutung"
        },
        {
            "text": "Im Rahmen des neuroleptischen malignen Syndroms oder der letalen Katatonie kann es zu einer signifikanten Mitbeteiligung des autonomen Nervensystems kommen, die zum Teil der charakteristischen Symptomatik mit Muskelsteife und Rigidit\u00e4t vorausgeht. Tachykardie und Hypertonie sprechen in der Regel gut auf \u03b2-Blocker an. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malignes neuroleptisches Syndrom, letale Katatonie"
        },
        {
            "text": "Eine akute Kompression des oberen Halsmarks kann zur Ausl\u00f6sung einer Cushing-Reaktion, einer isolierten Hypertonie, kardialer Arrhythmie oder eines neurogenen Lungen\u00f6dems f\u00fchren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Akutes Querschnittssyndrom"
        },
        {
            "text": "In der Initialphase nach einer R\u00fcckenmarksch\u00e4digung oberhalb von Th 1 (Abgang der sympathischen postganglion\u00e4ren Rami) kann im Rahmen einer autonomen Dysreflexie eine kurzdauernde Blutdrucksteigerung auftreten. Klinisch relevanter ist die nach wenigen Minuten einsetzende l\u00e4ngerdauernde Hypotonie bei 20-30 % der Querschnittspatienten, insbesondere mit zervikalen und hochthorakalen R\u00fcckenmarksch\u00e4den [140] . Da beim akuten Querschnitt h\u00e4ufig eine tempor\u00e4re St\u00f6rung der spinalen Durchblutung bei gest\u00f6rter Autoregulation vorliegt, kann die Hypotonie zu einer zus\u00e4tzlichen Isch\u00e4mie des komprimierten Myelons f\u00fchren und sollte daher konsequent behandelt werden. Sie spricht in der Regel gut auf pressorische Substanzen (z. B. Katecholamine) an, wobei auf die nach wenigen Tagen auftretende Deafferenzierungshypersensitivit\u00e4t der kardialen und Gef\u00e4\u00dfrezeptoren f\u00fcr Katecholamine zu achten ist. Nach einer Querschnittl\u00e4sion sind sympathische und im Sakralmark lokalisierte parasympathische autonome Funktionen stark eingeschr\u00e4nkt, sodass eine Blasen-, Magen-und Darmatonie auftritt (cave: Magenruptur, Prophylaxe: Magensonde).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 401,
                    "end": 406,
                    "text": "[140]",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Akutes Querschnittssyndrom"
        },
        {
            "text": "Diese akut verlaufende Symptomatik kann nach Ende des spinalen Schocks bei Querschnittl\u00e4sionen oberhalb von Th 5 auftreten [158] . Schmerz, Ber\u00fchrung oder andere Reize unterhalb der L\u00e4sion f\u00fchren zu einem krisenhaften Blutdruckanstieg und einer Bradykardie. Oberhalb der L\u00e4sion finden sich eine Hyperhidrose und Hautr\u00f6tung, unterhalb eine blasse, trockene Haut. Weiterhin kann es zu Kopfschmerzen, Atemnot, Erregungszust\u00e4nden bis hin zum Auftreten epileptischer Anf\u00e4lle kommen. Therapeutisch ist die sofortige Beendigung des ausl\u00f6senden Reizes (z. B. Blasen\u00fcberdehnung, Kolik, therapeutische oder diagnostische Ma\u00dfnahmen, z. B. Katheterisierung, Zystoskopie) vorrangig.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 123,
                    "end": 128,
                    "text": "[158]",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Akute autonome Hyperreflexie"
        },
        {
            "text": "Durch einen retrograden Transport in den Axonen der Motoneurone erreicht das von Clostridien gebildete Tetanustoxin das ZNS und f\u00fchrt vor allem spinal, aber auch im Hirnstamm zu einer Hemmung der inhibitorisch wirkenden Neurotransmitter GABA und Glycin mit der Folge einer massiven Tonuserh\u00f6hung und einschie\u00dfenden Spasmen in der Muskulatur sowie einer Instabilit\u00e4t des autonomen Nervensystems (\u25b6 Kap. 32).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tetanus"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Letalit\u00e4t von 10-15 % unter intensivmedizinischen Bedingungen sind in erster Linie kardiale Komplikationen (pl\u00f6tzliche Phasen mit Asystolie oder Bradykardie und Blutdruckabfall) der vegetativen St\u00f6rungen verantwortlich [195] . Durch die Enthemmung spinaler sympathischer Reflexe kommt es \u00fcberwiegend bei schweren Tetanusf\u00e4llen mit einem Maximum in der 2. und 3. Woche der Erkrankung zum Auftreten von Tachykardien, Hypertonie, Fieber, Hyperhidrose und erh\u00f6hten Katecholaminspiegeln [152] . Diese Attacken k\u00f6nnen beim Tetanus ausgepr\u00e4gter sein als bei allen anderen Ursachen einer zentralen sympathischen Aktivierung. Bradykarde Krisen werden sowohl durch das pl\u00f6tzliche Sistieren der sympathischen Aktivit\u00e4t als auch durch einen starken Anstieg des Vagotonus hervorgerufen. Eine kontinuierliche Puls-und invasive Blutdruck\u00fcberwachung ist unverzichtbar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 232,
                    "text": "[195]",
                    "ref_id": "BIBREF193"
                },
                {
                    "start": 490,
                    "end": 495,
                    "text": "[152]",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tetanus"
        },
        {
            "text": "z Therapie Sympathikotone Attacken lassen sich im Gegensatz zur Tonuserh\u00f6hung nicht durch Benzodiazepingabe oder Muskelrelaxation beeinflussen. Aufgrund der geringen Inzidenz der Erkrankung in Industriel\u00e4ndern liegen meist nur Einzelfallberichte \u00fcber neue Therapiem\u00f6glichkeiten vor, sodass es bisher noch keine zufriedenstellende Behandlung der autonomen Funktionsst\u00f6rungen gibt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tetanus"
        },
        {
            "text": "Die Folgen des hohen Sympathikotonus lassen sich durch den kombinierten Einsatz von \u03b1-und \u03b2-Blockern begrenzen. Die alleinige Gabe von \u03b2-Blockern beeinflusst den erh\u00f6hten peripheren Widerstand nicht, und es wurde \u00fcber F\u00e4lle mit pl\u00f6tzlichem letalem Herzstillstand berichtet. Bei Clonidin als zentralem Sympathikolytikum sind solche Nebenwirkungen weniger wahrscheinlich. Durch eine tiefe, bis zur Narkose reichende Sedierung durch Barbiturate, Benzodiazepine und insbesondere Morphin kann der Sympathikotonus gesenkt werden [144] . Weiterhin wurde \u00fcber den Einsatz von hochdosiertem Atropin, Magnesium und die lumbale, epidurale Gabe von Bupivacain berichtet. Bei ausgepr\u00e4gter Bradykardie ist die Anlage eines tempor\u00e4ren Schrittmachers sinnvoll [152] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 523,
                    "end": 528,
                    "text": "[144]",
                    "ref_id": "BIBREF142"
                },
                {
                    "start": 744,
                    "end": 749,
                    "text": "[152]",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tetanus"
        },
        {
            "text": "Beim GBS kommt es auch zur entz\u00fcndlichen Infiltration, Demyelinisierung und teilweise auch zu einer axonalen Degeneration vegetativer Ganglien und Nerven (\u25b6 Kap. 37; [200] ). Seit Beherrschen der Ateminsuffizienz mittels moderner Beatmungstechnik ist die Dysautonomie h\u00e4ufige Ursache lebensbedrohlicher Komplikationen bei Patienten mit Guillain-Barr\u00e9-Syndrom. In raschem Wechsel k\u00f6nnen \u00dcber-und Unterfunktionen des sympathischen wie auch des parasympathischen Nervensystems auftreten und die Therapie sehr schwierig gestalten [171, 196] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 171,
                    "text": "[200]",
                    "ref_id": "BIBREF198"
                },
                {
                    "start": 526,
                    "end": 531,
                    "text": "[171,",
                    "ref_id": "BIBREF169"
                },
                {
                    "start": 532,
                    "end": 536,
                    "text": "196]",
                    "ref_id": "BIBREF194"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Guillain-Barr\u00e9-Syndrom (GBS)"
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend mit sensitiven und spezifischen Testverfahren bei einzelnen autonomen Testsystemen bis zu 100 % pathologische Befunde festgestellt werden k\u00f6nnen, weisen insgesamt etwa 65 Zur Risikoabsch\u00e4tzung kann unter Beachtung der genannten Kontraindikationen der Bulbusdruckversuch durchgef\u00fchrt werden, der bei GBS-Patienten oftmals eine exzessiv kardioinhibitorische Antwort bis zur Asystolie zeigt [155] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 176,
                    "end": 178,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 401,
                    "text": "[155]",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Guillain-Barr\u00e9-Syndrom (GBS)"
        },
        {
            "text": "Sepsis und Multiorgandysfunktionssysndrom (MODS) sind charakterisiert durch eine Vielzahl verschiedener Mediatoren und Toxine, die zu einer Affektion afferenter, zentraler und efferenter Anteile des autonomen Nervensystems f\u00fchren k\u00f6nnen. Neben der direkten Beeinflussung der autonomen Reflexsysteme kann die Reaktivit\u00e4t einzelner Organe im Rahmen dieser Erkrankungen direkt betroffen sein und zu einer klinischen Dysfunktion beitragen. In der Regel zeigten Studien bei Patienten mit MODS oder Sepsis im Gegensatz z. B. zu Patienten mit chronischer Herzinsuffizienz eine Reduktion der kardialen sympathischen und parasympathischen Aktivit\u00e4t. Die Herzfrequenzvariabilit\u00e4t l\u00e4sst sich in diesem Patientengut sequenziell bestimmen und eignet sich z. B. zur Risikostratifikation auf der Intensivstation. In letzter Zeit werden vermehrt Analysealgorithmen f\u00fcr nonlineare Systeme eingesetzt, um die insgesamt sehr komplexen Vorg\u00e4nge mittels Methoden der fraktalen Geometrie/Chaosforschung untersuchen zu k\u00f6nnen. Dadurch wird versucht, valide Informationen bez\u00fcglich der Prognose eines individuellen Patienten zu gewinnen [185] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1113,
                    "end": 1118,
                    "text": "[185]",
                    "ref_id": "BIBREF183"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Multiorgandysfunktionssysndrom, Sepsis"
        },
        {
            "text": "Bei der zentralen pontinen Myelinolyse (ZPM) kommt es zu einer akuten, vorwiegend fokal-symmetrischen Demyelinisierung im Hirnparenchym, meist im Zusammenhang mit abrupten, prim\u00e4r extrazellul\u00e4ren osmotischen Verschiebungen bei Grunderkrankungen wie Alkoholismus, Mangelern\u00e4hrung, Lebertransplantation oder Verbrennungen. Neben der namensgebenden Lokalisation in den zentralen Anteilen des Br\u00fcckenfu\u00dfes treten bei ca. 50 % der F\u00e4lle allein oder zus\u00e4tzlich extrapontine Demyelinisierungen (EPM) auf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F. Erbguth"
        },
        {
            "text": "Adams et al. beschrieben die ZPM erstmals postmortal 1959 als pathoanatomische Entit\u00e4t bei Alkoholismus und Mangelern\u00e4hrung, ohne allerdings auf eine Kausalit\u00e4t zu Elektrolytst\u00f6rungen oder osmotischen Schwankungen einzugehen [201] . Da in den Jahren nach der Erstbeschreibung die Diagnose einer ZPM fast ausschlie\u00dflich post mortem gestellt wurde, galt die Prognose als sehr schlecht. Je h\u00e4ufiger jedoch durch bildgebende Verfahren eine klinische Diagnose der Demyelinisierung intra vitam m\u00f6glich wurde, desto mehr verbesserte sich auch die prognostische Einsch\u00e4tzung der Erkrankung, welche mittlerweile in einer Vielzahl von F\u00e4llen als potenziell reversibel gilt und sogar als asymptomatische Form auftreten kann.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 230,
                    "text": "[201]",
                    "ref_id": "BIBREF199"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "F. Erbguth"
        },
        {
            "text": "Hauptursachen der ZPM/EPM sind eine schnelle Korrektur einer Hyponatri\u00e4mie, andere abrupte Steigerungen der Osmolarit\u00e4t (z. B. bei ausgedehnten Verbrennungen) und Lebertransplantationen. Der genaue Pathomechanismus der Erkrankung bleibt allerdings weiter ungekl\u00e4rt. Im Rahmen des mittlerweile h\u00e4ufigen Einsatzes der Kernspintomographie bei Schwerkranken und bewusstseinsgest\u00f6rten Intensivpatienten wurde inzwischen eine Vielzahl von Ursachen mit der m\u00f6glichen Entwicklung einer ZPM/EPM in Zusammenhang gebracht, wobei sich im Einzelfall sowohl die Frage erhebt, ob es sich bei nachzuweisenden Signalst\u00f6rungen im Bereich des Hirnstamms oder der Basalganglien wirklich um osmotisch bedingte Demyelinisierungen handelt, als auch die Frage, ob die gefundene Kondition wirklich urs\u00e4chlich oder nur koinzident mit einer Demyelinisierung ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F. Erbguth"
        },
        {
            "text": "Um auch der m\u00f6glichen extrapontinen Lokalisation und der vorwiegend osmotischen Verursachung Ausdruck zu verleihen, wird mittlerweile statt \"ZPM\" oder \"EPM\" zunehmend der Begriff des osmotischen Demyelinisierungssyndroms [215] verwendet. Die Erkrankung kann bei Hyponatri\u00e4mien durch langsame Korrektur weitgehend -aber nicht komplett -vermieden werden. Gesicherte Therapiestrategien existieren nicht; einzelne kasuistisch vorgeschlagene Therapiema\u00dfnahmen wie z. B. eine Gabe von TRH, Glucocorticoiden, Immunglobulinen oder die Durchf\u00fchrung einer Plasmaseparation m\u00fcssen kritisch gesehen werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 226,
                    "text": "[215]",
                    "ref_id": "BIBREF213"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "F. Erbguth"
        },
        {
            "text": "z Epidemiologie Die in jedem Lebensalter auftretende ZPM ist insgesamt eine seltene Erkrankung: In einer Serie von 3247 Autopsien bei nichtselektierten F\u00e4llen konnten 15 F\u00e4lle (0,5 %) einer ZPM neuropathologisch nachgewiesen werden. In anderen Autopsieserien fanden sich H\u00e4ufigkeiten zwischen 0,2 % und 6 % -je nach Anteil an Alkoholikern [227] . Pr\u00e4disponiert sind insbesondere Patienten mit Alkoholabusus, Mangelern\u00e4hrung und nach Lebertransplantation. Postmortale Untersuchungen von Alkoholikern zeigten bei 7 % eine ZPM. Bei bis zu 10 % der Lebertransplantationen tritt eine ZPM/EPM auf. Obwohl die Erkrankung in jedem Lebensalter, also selbst bei Kindern, beschrieben wurde, tritt sie am h\u00e4ufigsten zwischen dem 30. und 50. Lebensjahr auf [204, 219] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 339,
                    "end": 344,
                    "text": "[227]",
                    "ref_id": "BIBREF225"
                },
                {
                    "start": 744,
                    "end": 749,
                    "text": "[204,",
                    "ref_id": "BIBREF202"
                },
                {
                    "start": 750,
                    "end": 754,
                    "text": "219]",
                    "ref_id": "BIBREF217"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "F. Erbguth"
        },
        {
            "text": "z \u00c4tiologie und Pathogenese Klinisch wurde die Diagnose einer ZPM erstmals 1969 gestellt. In den ersten \u00dcbersichtsarbeiten wurden vor allem die bei den Patienten bestehenden schweren, meist intensivmedizinisch behandlungsbed\u00fcrftigen Erkrankungen als \"urs\u00e4chliche\" Konstellation beschrieben. Bis in die Mitte der 1980er Jahre wurden besonders \"Alkoholismus\" und \"Elektrolytst\u00f6rungen\" als Ursachen angeschuldigt [233] . Mittlerweile werden diesbez\u00fcglich -auch aufgrund der h\u00f6heren Diagnoserate der ZPM durch h\u00e4ufigeren Einsatz der MRT -eine Vielzahl von weiteren Krankheitskonstellationen und -konditionen genannt, unter denen sich insbesondere die Lebertransplantation als Risikofaktor herauskristallisierte. Auch in entsprechenden Tierversuchen war eine Steigerung der Osmolarit\u00e4t ausschlaggebend f\u00fcr die Entwicklung demyelinisierender L\u00e4sionen [217] . Es ist zu vermuten, dass diese Steigerungen zu einer zellul\u00e4ren Dehydratation mit konsekutiver Sch\u00e4digung der Myelinscheiden und Oligodendrozyten f\u00fchren. \u00dcber einen Schaden der Gef\u00e4\u00dfendothelien sollen dann \"melintoxische Substanzen\" in den Interzellul\u00e4rraum \u00fcbertreten, was ebenfalls zur Demyelinisierung beitragen kann. Mikroskopisch findet man nichtentz\u00fcndliche Entmarkungen mit weitgehendem Erhalt der Axone, die allerdings im Verlauf teilweise degenerieren k\u00f6nnen. Die lokalisatorische Akzentuierung wird damit begr\u00fcndet, dass im Bereich des Pons die Oligodendrozyten besonders dicht konzentriert an vaskularisierten Arealen lokalisiert sind, was diese in besonderem Ma\u00dfe vulnerabel f\u00fcr eine Demyelinisierung mache. Eine St\u00f6rung der Blut-Hirn-Schranke beg\u00fcnstigt das Auftreten der Demyelinisierungen [226, 228] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 410,
                    "end": 415,
                    "text": "[233]",
                    "ref_id": "BIBREF231"
                },
                {
                    "start": 845,
                    "end": 850,
                    "text": "[217]",
                    "ref_id": "BIBREF215"
                },
                {
                    "start": 1657,
                    "end": 1662,
                    "text": "[226,",
                    "ref_id": "BIBREF224"
                },
                {
                    "start": 1663,
                    "end": 1667,
                    "text": "228]",
                    "ref_id": "BIBREF226"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "F. Erbguth"
        },
        {
            "text": "Obwohl inflammatorische Sch\u00e4digungsmechanismen bei der ZPM nicht prim\u00e4r auftreten, gibt es Hinweise auf ihre Bedeutung im sp\u00e4teren Krankheitsprozess. In neueren experimentellen Arbeiten wurde die m\u00f6gliche Rolle apoptotischer Vorg\u00e4nge herausgestellt, wobei unklar bleibt, ob diese kausal sind oder unspezifische Epiph\u00e4nomene der L\u00e4sionen darstellen [208] . In einer Obduktionsserie war bei 50 % ein isolierter Befall der Br\u00fccke, bei 20 % ein isoliert extrapontiner Befall und bei 30 % eine Kombination nachweisbar [210] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 348,
                    "end": 353,
                    "text": "[208]",
                    "ref_id": "BIBREF206"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 518,
                    "text": "[210]",
                    "ref_id": "BIBREF208"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "F. Erbguth"
        },
        {
            "text": "Vielfach wurde gerade bei Alkoholismus auf die pathoanatomische Verwandtschaft mit der Machiafava-Bignami-Krankheit hingewiesen. Auch kann die ZPM kombiniert mit einer Wernicke-Enzephalopathie oder einem \"posterioren (reversiblen) Enzephalopathiesyndrom\" (PRES) auftreten. Der zur ZPM f\u00fchrende Sch\u00e4digungsmechanismus bei Erkrankungen und Konstellationen, die nicht mit einer Osmolarit\u00e4tsschwankung assoziiert sind, ist ebenfalls nicht ausreichend gekl\u00e4rt. Bei Lebertransplantationen, der dritth\u00e4ufigsten Ursache einer ZPM, die dann insbesondere auch bei Kindern gegeben ist, wird ein Zusammenhang mit Komplikationen wie Sepsis, metabolischer, hypoxischer bzw. hepatischer Enzephalopathie und Hyponatri\u00e4mie vermutet. Einige Studien hatten die Verabreichung von Ciclosporin als Risikofaktor f\u00fcr die Entwicklung einer ZPM identifiziert [212] . Als weitere Erkrankungen gehen vor allem ausgedehnte Verbrennungen oder systemische \"capillary leak syndromes\" mit einem ZPM-Risiko einher [224] . Je nach Lokalisation der pontinen Demyelinisierung (. Abb. 36.10) treten unterschiedliche Grade von Bewusstseinsst\u00f6rung bis hin zum tiefen Koma, St\u00f6rungen vor allem der Funktion der okulomotorischen und kaudalen Hirnnerven -mit Okulomotorikst\u00f6rungen, Dysarthrophonie und Dysphagie -, Pyramidenbahnzeichen mit Hyperreflexie, unterschiedlich ausgepr\u00e4gte (Tetra)Paresen, aber auch ausschlie\u00dflich psychiatrische Symptome (Delir, pathologisches Lachen und Weinen, akinetischer Mutismus und Stupor) auf [210] . In schweren F\u00e4llen waren \"Locked-in-Syndrome\" zu beobachten. Beim Befall extrapontiner Regionen (. Abb. 36.11) -meist der Stammganglien, des Thalamus oder Zerebellums -fanden sich vor allem extrapyramidale Symptome wie Rigor, Tremor, Hypo-und Akinese und Dystonie sowie ataktische St\u00f6rungen [223, 232] . Selten wurden Krampfanf\u00e4lle beobachtet.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 833,
                    "end": 838,
                    "text": "[212]",
                    "ref_id": "BIBREF210"
                },
                {
                    "start": 980,
                    "end": 985,
                    "text": "[224]",
                    "ref_id": "BIBREF222"
                },
                {
                    "start": 1485,
                    "end": 1490,
                    "text": "[210]",
                    "ref_id": "BIBREF208"
                },
                {
                    "start": 1784,
                    "end": 1789,
                    "text": "[223,",
                    "ref_id": "BIBREF221"
                },
                {
                    "start": 1790,
                    "end": 1794,
                    "text": "232]",
                    "ref_id": "BIBREF230"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "F. Erbguth"
        },
        {
            "text": "z Diagnostik k Bildgebung Die diagnostische Methode der ersten Wahl ist die Kernspintomographie (MRT) wegen der gegen\u00fcber der Computertomographie (CT) deutlich h\u00f6heren Sensitivit\u00e4t. Die CT zeigt die symmetrisch angeordneten ovalen pontinen Hypodensit\u00e4ten meist erst im sp\u00e4teren Zeitverlauf und vor allem bei schwereren Erkrankungsf\u00e4llen. In der MRT erscheinen die meist symmetrischen Demyelinisierungen typischerweise in der T1-Wichtung hypointens und in den T2-gewichteten Aufnahmen hyperintens (. Abb. 36.10 und . Abb. 36.11). In fr\u00fchen Phasen der Entwicklung einer ZPM/EPM kann die MRT-Bildgebung (noch) unauff\u00e4llig sein, sodass in Zweifelsf\u00e4llen mit ungekl\u00e4rter Symptomatik erst eine Wiederholung der MRT zur korrekten Diagnose f\u00fchrt [205] . Meistens zeigt sich in der DWI initial eine Signalhypointensit\u00e4t im Bereich des basalen Pons als Zeichen der erh\u00f6hten Diffusion, die von einem hyperintensen Ring mit Diffusionsst\u00f6rung umgeben ist (\"Mexican hat sign\"); sp\u00e4ter k\u00f6nnen fl\u00e4chige Hyperintensit\u00e4ten auftreten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 738,
                    "end": 743,
                    "text": "[205]",
                    "ref_id": "BIBREF203"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "F. Erbguth"
        },
        {
            "text": "Diskrepanzen zwischen dem Ausma\u00df der MRT-L\u00e4sionen und der klinischen Symptomatik auftreten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "> In allen Stadien der Erkrankung k\u00f6nnen deutliche"
        },
        {
            "text": "In der Entwicklungsphase hinkt die bildliche Darstellung der L\u00e4sionen der Ausbildung von Symptomen hinterher, im Akutstadium sind deutliche MRT-Befunde oft mit (noch) relativ geringen neurologischen Auff\u00e4lligkeiten verbunden (. Abb. 36.10), und selbst nach Besserung einer ausgepr\u00e4gten klinischen Symptomatik kann die R\u00fcckbildung der MRT-Be- k Neurophysiologie Durch Messung akustisch (AEP), somatosensibel (SEP) oder motorisch (MEP) evozierter Potenziale lassen sich passend zur L\u00e4sionstopographie Leitungsverz\u00f6gerungen und Amplitudenminderungen nachweisen. Eine pontine L\u00e4sion kann auch mit einer uni-oder bilateral verl\u00e4ngerten R1-Antwort bei der Messung des Orbicularis-oculi-Reflexes nachgewiesen werden. Bei Begleiterkrankungen, z. B. peripheren Neuropathien (etwa bei Alkoholismus oder einer \"Critical-illness-Polyneuropathie\"), kann die Interpretation der Befunde der SEPs problematisch sein. In jedem Fall sind die Befunde nicht spezifisch f\u00fcr eine ZPM. Die Ergebnisse der Messungen der evozierten Potenziale korrelieren weder mit der maximalen Symptomauspr\u00e4gung noch mit der Prognose; sich bessernde neurophysiologische Befunde signalisieren meistens jedoch auch eine nachfolgende klinische Besserung [225] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1211,
                    "end": 1216,
                    "text": "[225]",
                    "ref_id": "BIBREF223"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "> In allen Stadien der Erkrankung k\u00f6nnen deutliche"
        },
        {
            "text": "z Pr\u00e4vention Die wesentliche Strategie zur Verhinderung einer osmotischen Demyelinisierung ist eine behutsame, kontrollierte Anhebung des Serumnatriumspiegels bei einer Hyponatri\u00e4mie. Allerdings kann bei akuter symptomatischer Hyponatri\u00e4mie mit zentralnerv\u00f6ser Symptomatik wie Hirn\u00f6dem, epileptischen Anf\u00e4llen und Bewusstseinst\u00f6rungen auf einen rasch einsetzenden Ausgleich der Natriumserumkonzentration nicht verzichtet werden. Bei asymptomatischen chronischen Hyponatri\u00e4mien ist in der Regel eine langsame Normalisierung z. B. mit Fl\u00fcssigkeitsrestriktion anzustreben. In jedem Falle sollte die Korrektur des Natriumserumspiegels in den ersten 24 h um weniger als 8-10 mmol/l bzw. unter 0,5 mmol/l/h erfolgen. Allerdings kann bei einer behandlungsbed\u00fcrftigen symptomatischen Hyponatri\u00e4mie (z. B. mit Hirn\u00f6dem) in den ersten 3-4 h eine st\u00fcndliche Erh\u00f6hung um 1-2 mmol/l akzeptiert werden, da das Risiko von Sch\u00e4den durch eine schwere Hyponatri\u00e4mie (Sterblichkeit ca. 40 %) als gewichtiger zu veranschlagen ist als dasjenige der zu schnellen Korrektur. Allerdings sollte dann auch die Gesamterh\u00f6hung in 24 h 8-10 mmol/l nicht \u00fcberschreiten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "> In allen Stadien der Erkrankung k\u00f6nnen deutliche"
        },
        {
            "text": "Sollte es im Verlauf der Korrektur zu abrupten deutlich h\u00f6heren Natriumanstiegen gekommen sein, wird ein erneutes Absenken des Natriumserumspiegels auf die niedrigeren Ausgangswerte empfohlen, um dann erneut eine kontrollierte langsamere Anhebung zu versuchen [228] . Das Natriumdefizit l\u00e4sst sich ebenso wie die Wirkung einer bestimmten Infusion auf den Natriumserumspiegel mittels folgender Formeln absch\u00e4tzen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 260,
                    "end": 265,
                    "text": "[228]",
                    "ref_id": "BIBREF226"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "> In allen Stadien der Erkrankung k\u00f6nnen deutliche"
        },
        {
            "text": "Na-triumde zit D (angestrebter Serumnatriumwert ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kalkulation des Natriumdefizits"
        },
        {
            "text": "Erh\u00f6hung des Serumnatriumspiegels mmol l 1 D Natriumgehalt der Infusionsl\u00f6sung mmol l 1 Ausgangsserumnatrium OEmmol l 1 gesch\u00e4tztes Gesamtk\u00f6rperwasser C 1 Beispiel: Die Gabe von 1 l 0,9 %iger NaCl-L\u00f6sung (enth\u00e4lt 154 mmol/l Na) bei einer 60 kg schweren Frau mit einem Serumnatriumgehalt von 110 mmol/l erh\u00f6ht das Serumnatrium um 1,4 mmol/l auf 111,4 mmol/l.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kalkulation der Steigerung des Serumnatriumspiegels mit 1 l einer vorgegebenen Infusionsl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": ". 154 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2,
                    "end": 5,
                    "text": "154",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rechnung:"
        },
        {
            "text": "Basalganglienerkrankungen k\u00f6nnen auf zweierlei Arten intensivmedizinisch relevant werden: Zum einen k\u00f6nnen motorische und nichtmotorische Komplikationen im Krankheitsverlauf selbst zu einer intensivmedizinischen Behandlung f\u00fchren, zum andern k\u00f6nnen unwillk\u00fcrliche Bewegungsst\u00f6rungen den Verlauf anderer intensivmedizinischer Erkrankungen komplizieren. Durch neue invasive Therapieverfahren beim fortgeschrittenen Parkinson-Syndrom r\u00fccken diese und deren Komplikationen deutlicher in den Fokus intensivmedizinischer Herausforderungen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J. Klucken, Z. Kohl, J. Winkler"
        },
        {
            "text": "Das idiopathische Parkinson-Syndrom (IPS) ist eine langsam progrediente, neurodegenerative Erkrankung (siehe auch: Leitlinie der DGN [257] ). Sie kann zu intensivpflichtigen Komplikationen f\u00fchren [256, 260] . Diese treten entweder im Rahmen der Grunderkrankung oder als Folge der medikament\u00f6sen Behandlung auf. [259] . Die Patienten sind h\u00e4ufig nicht mehr in der Lage, zu stehen oder zu gehen. Manche Patienten sind vollst\u00e4ndig immobilisiert. Die Sprache ist hypophon und unverst\u00e4ndlich. Die Extremit\u00e4ten und der Rumpf sind rigide. Zudem kann ein kontinuierlicher asymmetrischer Ruhetremor vorliegen. Zu unterscheiden ist die akinetische Krise von \"Off \"-Phasen, die sich im Rahmen von motorischen Fluktuationen im Tagesverlauf teilweise innerhalb von wenigen Minuten entwickeln k\u00f6nnen und meist nach suffizienter Gabe dopaminerger Medikation wieder r\u00fcckl\u00e4ufig sind. In der l\u00e4nger andauernden akinetischen Krise besteht aufgrund der reduzierten Nahrungs-und Fl\u00fcssigkeitsaufnahme die Gefahr der Dehydrierung. Geh\u00e4uft kommt es zum Auftreten von Harnwegsinfekten, Pneumonien, tiefen Beinvenenthrombosen und Dekubitalulzera. Eine Hyperthermie kann -wie bei einem malignen neuroleptischen Syndromebenfalls nachweisbar sein, ebenso wie eine CK-oder Myoglobinerh\u00f6hung. Phasen verminderter Beweglichkeit gehen oft mit einer Zunahme der bei dem IPS geh\u00e4uft auftretenden autonomen St\u00f6rungen, beispielsweise einer vermehrten Schwei\u00dfneigung, Tachykardie, schnell wechselnden Blutdruckverh\u00e4ltnissen und Tachypnoe einher, k\u00f6nnen jedoch auch zu psychischen Ver\u00e4nderungen wie Angst oder Panikattacken bzw. zu schweren depressiven Symptomen f\u00fchren (\"Off \"-Dysautonomie; [235, 246] Bei einer Magenentleerungsst\u00f6rung kann L-Dopa in Form von Duodopa\u00ae \u00fcber eine jejunale Sonde (nasojejunal oder \u00fcber eine PEG mit jejunaler Sonde -JET-PEG) appliziert werden [254] . Da L-Dopa prim\u00e4r im D\u00fcnndarm resorbiert wird, ist die Applikation \u00fcber den Magen von der gest\u00f6rten Magen-Darm-Passage beeintr\u00e4chtigt. Es ist jedoch unklar, ob diese Applikationsart der oben genannten Behandlung mit L-Dopa-Suspension \u00fcber eine reine Magensonde \u00fcberlegen ist. Entsprechende Studiendaten liegen hierzu nicht vor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 133,
                    "end": 138,
                    "text": "[257]",
                    "ref_id": "BIBREF255"
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 201,
                    "text": "[256,",
                    "ref_id": "BIBREF254"
                },
                {
                    "start": 202,
                    "end": 206,
                    "text": "260]",
                    "ref_id": "BIBREF258"
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 316,
                    "text": "[259]",
                    "ref_id": "BIBREF257"
                },
                {
                    "start": 1653,
                    "end": 1658,
                    "text": "[235,",
                    "ref_id": "BIBREF233"
                },
                {
                    "start": 1659,
                    "end": 1663,
                    "text": "246]",
                    "ref_id": "BIBREF244"
                },
                {
                    "start": 1836,
                    "end": 1841,
                    "text": "[254]",
                    "ref_id": "BIBREF252"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensivmedizinische Komplikationen von Basalganglienerkrankungen Idiopathisches Parkinson-Syndrom"
        },
        {
            "text": "Als hochwirksame Alternative bietet sich Apomorphin entweder in Form einer subkutanen Bolusinjektion oder einer subkutanen Dauerinfusion an [242] . Die Dosierung der Bolusinjektion betr\u00e4gt 2-5 mg, gelegentlich sind jedoch 8-10 mg erforderlich. Apomorphin wirkt normalerweise innerhalb von 10-15 min und hat eine Wirkdauer von bis zu 120 min. F\u00fcr eine Dauerinfusion werden initial 1-2 mg/h subkutan infundiert. Diese Infusionsrate kann, falls notwendig, alle 12 h um (0,5-)1-2 mg/h erh\u00f6ht werden, bis eine ausreichende Wirkung beobachtet wird. M\u00f6gliche Nebenwirkungen bestehen in \u00dcbelkeit, Erbrechen, orthostatischer Hypotonie, Bradykardie und Psychosen [261] . Die gleichzeitige Gabe von Domperidon-Suspension verhindert zum Teil das Auftreten dieser Nebenwirkungen. Falls die Patienten bereits seit mehreren Jahren dopaminerge Medikamente einnehmen, ist die Gabe von Domperidon in der Regel nicht erforderlich. Domperidon sollte alle 6-8 h in einer Dosierung von 10-20 mg eingenommen werden (maximal 80 mg/24 h). Die erste Einnahme sollte dabei einige Stunden, d. h. wenn m\u00f6glich 6-12 h oder l\u00e4nger, vor der ersten Apomorphingabe erfolgen. Alternativ k\u00f6nnen oral 60 mg Domperidon 30-60 min vor der ersten Apomorphininjektion gegeben werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 145,
                    "text": "[242]",
                    "ref_id": "BIBREF240"
                },
                {
                    "start": 653,
                    "end": 658,
                    "text": "[261]",
                    "ref_id": "BIBREF259"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Krankheitsbedingt"
        },
        {
            "text": "Eine zus\u00e4tzliche parenterale Alternative er\u00f6ffnet die transkutane Applikation des non-ergolinen Dopaminagonisten Rotigotin (z. B. Neupro). Einzelfallbereichte deuten auf eine effektive Therapie der akinetischen Krise hin [236] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 226,
                    "text": "[236]",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Krankheitsbedingt"
        },
        {
            "text": "Bei dem malignen L-Dopa-Entzugssyndrom handelt es sich um eine seltene Komplikation der L-Dopa-Therapie, wenn L-Dopa abrupt abgesetzt oder die Dosis rasch reduziert wird. Es tritt ebenfalls bei Patienten w\u00e4hrend sogenannter \"drug holidays\" und -selten -bei gastrointestinalen Resorptionsst\u00f6rungen auf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malignes L-Dopa-Entzugssyndrom"
        },
        {
            "text": "z Symptomatik Patienten mit einem malignen L-Dopa-Entzugssyndrom zeigen eine Verschlechterung der Bewegungsst\u00f6rung innerhalb von 48 h. Das klinische Bild kann dem einer akinetischen Krise oder eines malignen neuroleptischen Syndroms \u00e4hneln [245, 263] . Bei der Untersuchung findet sich zumeist eine Tachykardie, ein Hypertonus, eine Tachypnoe sowie eine ausgepr\u00e4gte Hyperthermie und Ver\u00e4nderung der Bewusstseinslage. Hierbei stehen oft Verwirrtheit, Halluzinationen oder eine Somnolenz im Vordergrund. Laborchemisch wird eine deutliche Erh\u00f6hung der Serumkreatininkinase sowie Myoglobin im Serum und Urin nachgewiesen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 240,
                    "end": 245,
                    "text": "[245,",
                    "ref_id": "BIBREF243"
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 250,
                    "text": "263]",
                    "ref_id": "BIBREF261"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malignes L-Dopa-Entzugssyndrom"
        },
        {
            "text": "z Therapie Patienten mit einem IPS, die eine akute Verschlechterung der Beweglichkeit sowie Fieber und eine Tachykardie aufweisen, bed\u00fcrfen einer intensivmedizinischen Therapie. Andere Ursachen f\u00fcr das Fieber und die Tachykardie (z. B. Infektion, Lungenembolie oder ein Myokardinfarkt) sollten dabei zu-n\u00e4chst ausgeschlossen werden. Prim\u00e4r muss -wie auch bei Behandlung der akinetischen Krise -f\u00fcr eine ausreichende Hydrierung gesorgt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malignes L-Dopa-Entzugssyndrom"
        },
        {
            "text": "Die Patienten sollten subkutan mit Apomorphin, transkutan mit Rotigotin oder \u00fcber eine Magensonde mit L-Dopa-Suspension behandelt werden. Amantadin sollte in Kombination mit L-Dopa oder non-ergolinen Dopaminagonisten gegeben werden. Die Patienten sollten dabei die gleiche Dosis an L-Dopa oder Dopaminagonisten einnehmen wie zuvor. Dantrolen ist bei maligner Hyperthermie insbesondere unter Beachtung der Lebertoxizit\u00e4t zugelassen und wurde bei einer deutlichen Erh\u00f6hung der Serumkreatininkinase beim malignen L-Dopa-Entzugssyndrom empfohlen [268] . Allerdings liegen zur Wirksamkeit dieser Substanz bei dem malignen L-Dopa-Entzugssyndrom nur Einzelfallbeispiele vor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 542,
                    "end": 547,
                    "text": "[268]",
                    "ref_id": "BIBREF266"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malignes L-Dopa-Entzugssyndrom"
        },
        {
            "text": "Zus\u00e4tzlich zu den in der vorherigen \u00dcbersicht aufgef\u00fchrten Allgemeinma\u00dfnahmen [236, 247, 249, 251, 252] . Begonnen wird mit einer Dosis von 12,5 mg/24 h, die bei Bedarf auf 4-5 \u00d7 25 mg/24 h gesteigert werden kann. Zus\u00e4tzliche Steigerungen zeigen bei den meissten IPS-Patienten keine weitere antipsychiotische Wirksamkeit. Eine Zulassung zur Behandlung der medikamenteninduzierten Psychose besteht allerdings weiterhin nur f\u00fcr Clozapin.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 78,
                    "end": 83,
                    "text": "[236,",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                },
                {
                    "start": 84,
                    "end": 88,
                    "text": "247,",
                    "ref_id": "BIBREF245"
                },
                {
                    "start": 89,
                    "end": 93,
                    "text": "249,",
                    "ref_id": "BIBREF247"
                },
                {
                    "start": 94,
                    "end": 98,
                    "text": "251,",
                    "ref_id": "BIBREF249"
                },
                {
                    "start": 99,
                    "end": 103,
                    "text": "252]",
                    "ref_id": "BIBREF250"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Management des malignen L-Dopa-Entzugssyndroms"
        },
        {
            "text": "Das atypische Neuroleptikum Olanzapin [267] stellt insofern keine Alternative zu Clozapin dar, da -wie auch bei Zotepin [234] oder dem atypischen Neuroleptikum Risperidon -bei IPS-Patienten eine Verst\u00e4rkung der akinetisch-rigiden Symptomatik mit Beginn der Therapie oder auch nach mehreren Wochen beobachtet wurde [242, 262] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 38,
                    "end": 43,
                    "text": "[267]",
                    "ref_id": "BIBREF265"
                },
                {
                    "start": 120,
                    "end": 125,
                    "text": "[234]",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 319,
                    "text": "[242,",
                    "ref_id": "BIBREF240"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 324,
                    "text": "262]",
                    "ref_id": "BIBREF260"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Management des malignen L-Dopa-Entzugssyndroms"
        },
        {
            "text": "Die klassischen hoch-und niederpotenten Neuroleptika (z. B. Haloperidol, Sulpirid, Melperon) k\u00f6nnen eine Verschlechterung der motorischen Symptome sowie eine f\u00fcr Tage anhaltend abgeschw\u00e4chte Wirksamkeit der dopaminergen Medikamente bewirken. Die Gabe dieser Medikamente sollte daher vermieden werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Management des malignen L-Dopa-Entzugssyndroms"
        },
        {
            "text": "Der Serotoninantagonist Ondansetron kann ebenfalls zur Behandlung einer dopaminergen Psychose eingesetzt werden [269] . Da ein positiver Effekt aber nicht immer zu verzeichnen ist oder h\u00e4ufig nach einiger Zeit wieder nachl\u00e4sst, sollte die Anwendung von Ondansetron nur in Clozapin-resistenten F\u00e4llen in Betracht gezogen werden [241] . Eine Phase-III-Studie zur Beeinflussung der Psychose \u00fcber einen Serotonin-Rezeptor (5HT2A -Pimavanserin -selektiver inverser Agonist) zeigte einen antipsychotischen Effekt und weist auf neue therapeutische M\u00f6glichkeiten zur Therapie der Psychose beim Parkinson-Syndrom hin [238] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 112,
                    "end": 117,
                    "text": "[269]",
                    "ref_id": "BIBREF267"
                },
                {
                    "start": 327,
                    "end": 332,
                    "text": "[241]",
                    "ref_id": "BIBREF239"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 613,
                    "text": "[238]",
                    "ref_id": "BIBREF236"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Management des malignen L-Dopa-Entzugssyndroms"
        },
        {
            "text": "Hyperkinesen sind vor allem bei j\u00fcngeren Parkinson-Patienten eine relativ h\u00e4ufige Therapiekomplikation insbesondere bei langj\u00e4hriger hochdosierter Therapie mit L-Dopa und Dopaminagonisten. Sie treten entweder als \"Peak-dose\"-Hyperkinesen oder als biphasische Hyperkinesen auf. Nur sehr selten f\u00fchren Hyperkinesen, wenn sie mit ausgepr\u00e4gten vegetativen Symptomen oder Dyspnoe verbunden sind, zu einer intensivmedizinischen Behandlungsbed\u00fcrftigkeit. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hyperkinetische Krisen"
        },
        {
            "text": "In den letzten Jahren werden zunehmend Patienten mit IPS, essenziellem Tremor und generalisierter Dystonie mittels tiefer Hirnstimulation (THS) behandelt. Hierdurch k\u00f6nnen sowohl die Parkinson-Kardinalsymptome als auch phasische und tonische Dystonien hoch effizient behandelt werden. Notfallsituationen k\u00f6nnen entstehen, wenn die Stimulation aufgrund technischer Defekte (z. B. Kabelbruch) oder durch Batterieersch\u00f6pfung akut ausf\u00e4llt. Hierdurch kommt es zu einem pl\u00f6tzlichen Wiederauftreten der urspr\u00fcnglichen Symptomatik. Akinetische Krisen bei Parkinson-Patienten sind hierbei relativ selten, da die meisten Patienten neben der THS weiterhin mit dopaminerger Medikation behandelt werden, die eine ausreichende Beweglichkeit aufrechterh\u00e4lt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tiefe Hirnstimulation"
        },
        {
            "text": "Entscheidend ist zum einen die rasche Diagnosestellung mit anschlie\u00dfendem z\u00fcgigem Generatorwechsel oder Beseitigung des technischen Defektes. Zum anderen muss die Symptomatik entsprechend der weiter oben angef\u00fchrten Therapieempfehlungen behandelt werden. Dies bedeutet: dopaminerge Therapie bei Parkinson-Syndrom und Benzodiazepine (z. B. Clonazepam/Rivotril) bei generalisierten Dystonien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tiefe Hirnstimulation"
        },
        {
            "text": "Neben der kontinuierlichen dopaminergen Stimulation durch subkutane Apomorphin-Pumpentherapie zeigt die kontinuierliche intrajejunale Infusion von Levodopa deutliche Verbesserungen der fluktuierenden motorischen Symptome des Parkinson-Syndroms [258] . Hier wird mittels PEG eine jejunale Sonde in das Jejunum platziert, um direkt am Resorptionsort Levodopa in Kombination mit Carbidopa zu applizieren. Akute akinetische Krisen oder erneutes Auftreten von erheblichen motorischen Fluktuationen k\u00f6nnen durch Verstopfung oder Dislokation des jejunalen Sonde hervorgerufen werden und m\u00fcssen unter Einbeziehung eines Gastroenterologen revidiert werden. Dar\u00fcber hinaus kann das Stoma der PEG-Versorgung durch lokale Infektionen und mechanische Manipulationen zu intensivpflichtigen Sekund\u00e4rkomplikationen f\u00fchren. In der Regel ist dann eine neue Stomaanlage notwendig bzw. die Beendigung der Therapie \u00fcber die gastrojejunale Sonde. Nach suffizienter Versorgung der gastrointestinalen Infektion ist dann eine Neuanlage m\u00f6glich.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 249,
                    "text": "[258]",
                    "ref_id": "BIBREF256"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kontinuierliche jejunale Infusion von Levodopa"
        },
        {
            "text": "Im Rahmen der akuten Unterbrechung der Therapieverfahren mittels tiefer Hirnstimulation oder den Medikamentenpumpensystemen (Apomorphin oder Levodopa) gilt, dass eine orale Medikation mit Levodopa (bis zu 1 \u00d7 100 mg/h) jederzeit m\u00f6glich ist, um schwere Off-Phasen suffizient therapieren zu k\u00f6nnen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kontinuierliche jejunale Infusion von Levodopa"
        },
        {
            "text": "Ein symptomatisches Parkinson-Syndrom im Rahmen intensivpflichtiger Erkrankungen ist eine Rarit\u00e4t. Es wird ebenfalls im Rahmen von zerebralen Toxoplasmosen bei AIDS-Patienten [253] , selten auch als Komplikation einer multifokalen Leukenzephalopathie [264] , beschrieben. Auch als Akutkomplikation -infolge von Kohlenmonoxidintoxikationen [237] , aber mehr noch als Folge einer pontinen oder extrapontinen Myelinolyse -wurden symptomatische Parkinson-Syndrome beschrieben [265] . Behandelt wird die Grundkrankheit symptomatisch. Es k\u00f6nnen Amantadin, L-Dopa oder Dopaminagonisten wie beim IPS versucht werden. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 180,
                    "text": "[253]",
                    "ref_id": "BIBREF251"
                },
                {
                    "start": 251,
                    "end": 256,
                    "text": "[264]",
                    "ref_id": "BIBREF262"
                },
                {
                    "start": 339,
                    "end": 344,
                    "text": "[237]",
                    "ref_id": "BIBREF235"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 477,
                    "text": "[265]",
                    "ref_id": "BIBREF263"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sekund\u00e4res/symptomatisches Parkinson-Syndrom"
        },
        {
            "text": "Kritische Erkrankungen gehen mit einer Vielzahl von metabolischen und endokrinen Ver\u00e4nderungen einher und f\u00fchren unabh\u00e4ngig von der \u00c4tiologie zu einer akuten Stressreaktion. Die Persistenz der kritischen Erkrankung bedingt dann eine prolongierte, neuroendokrine Stressreaktion. Die akute Phase lebensbedrohlicher Erkrankungen -in den ersten Stunden bis Tagen -ist durch eine Aktivierung der Hypophysenvorderlappenfunktion gekennzeichnet, w\u00e4hrend die chronische Phase der prolongierten, kritischen Erkrankung durch eine verminderte Sekretion der Hormone des Hypophysenvorderlappens charakterisiert ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M. Bettendorf"
        },
        {
            "text": "Die akute Stressreaktion wird als Adaptationsmechanismus des Organismus angesehen, um die Vitalfunktionen der Organsysteme aufrecht zu erhalten, den Energieverbrauch zu senken und die Bereitstellung von Substraten zur Energiegewinnung zu erm\u00f6glichen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M. Bettendorf"
        },
        {
            "text": "Im Gegensatz dazu ist die Suppression der Hormonaussch\u00fcttung in der chronischen Phase als neuroendokrine Dysfunktion infolge der kritischen Erkrankung anzusehen, die zu einer Ver\u00e4nderung des Intermedi\u00e4rstoffwechsels mit Hemmung der Lipolyse und Zunahme des Proteinkatabolismus f\u00fchrt [278, 279] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 288,
                    "text": "[278,",
                    "ref_id": "BIBREF276"
                },
                {
                    "start": 289,
                    "end": 293,
                    "text": "279]",
                    "ref_id": "BIBREF277"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M. Bettendorf"
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend die Hormonsubstitution im Rahmen von Endokrinopathien eine etablierte Behandlung darstellt, wird die pharmakologische Applikation von Hormonen bei kritischen Erkrankungen bisher meist als theoretischer und experimenteller Ansatz angesehen. Randomisierte Therapiestudien weisen hingegen einen g\u00fcnstigen Therapieeffekt bei bestimmten Intensivpatienten nach [271, 280] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 363,
                    "end": 368,
                    "text": "[271,",
                    "ref_id": "BIBREF269"
                },
                {
                    "start": 369,
                    "end": 373,
                    "text": "280]",
                    "ref_id": "BIBREF278"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M. Bettendorf"
        },
        {
            "text": "Der zerebrale Salzverlust ist durch eine Hyponatri\u00e4mie und einen extrazellul\u00e4ren Volumenmangel infolge einer gesteigerten Natriumausscheidung im Urin mit konsekutiver Polyurie bei Patienten mit Subarachnoidalblutung, ZNS-Infektionen, Hirntumoren, Sch\u00e4del-Hirn-Traumata und nach neurochirurgischen Eingriffen insbesondere im Hypophysen-Hypothalamus-Bereich gekennzeichnet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "In der Regel beginnt der zerebrale Salzverlust innerhalb von 10 Tagen nach einem zerebralen Insult. Die zugrundeliegenden Mechanismen sind bisher wenig verstanden. Sowohl die Unterbrechung neuraler Afferenzen in der Niere (Reninsystem) als auch natriuretische Faktoren, wie das atriale natriuretisches Peptid (ANP) und das \"brain natriuretic peptide\" (BNP), sind an dessen Entwicklung beteiligt. Bei Patienten mit subarachnoidaler Blutung konnten erh\u00f6hte Konzentrationen von BNP nachgewiesen werden. Die vermehrte Aussch\u00fcttung der natriuretischen Peptide kann als Schutzmechanismus angesehen werden, um den intrakraniellen Druck zu senken.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "Im Rahmen des CSW ist die Plasmaosmolarit\u00e4t erniedrigt und die Urinosmolarit\u00e4t inad\u00e4quat hoch (Verh\u00e4ltnis Urin zu Plasma > 1), der Natriumgehalt im Serum ist vermindert und die Ausscheidung von Natrium im Urin erh\u00f6ht (> 20 mmol/l), H\u00e4matokrit-und Harnstoffwerte sind normal bis erh\u00f6ht. Die Plasmareninaktivit\u00e4t ist in der Regel erh\u00f6ht, kann aber auch normal oder erniedrigt sein. Die Salz-und Wasserverluste f\u00fchren zu einer Abnahme des K\u00f6rpergewichts [274] . [260] . Visusst\u00f6rungen k\u00f6nnen die gesamte Palette von verschwommenem Sehen bis zur homonymen Hemianopsie oder kompletten kortikalen Blindheit umfassen [234, 260, 339] . Seltener k\u00f6nnen auch andere fokal-neurologische Defizite (Paresen, Sensibilit\u00e4tsst\u00f6rungen) die Klinik von PRES pr\u00e4gen [246] . Das akute Enzephalopathiesyndrom manifestiert sich mit Verwirrtheit, Kopfschmerzen, \u00dcbelkeit und Brechreiz sowie einer Bewusstseinsst\u00f6rung, welche von leichter Somnolenz bis zum tiefen Koma reichen kann [313, 234, 247] . Fluktuationen der Vigilanz mit abwechselnden Phasen der Agitation und der Lethargie k\u00f6nnen ebenfalls auftreten. Schwere Vigilanzst\u00f6rungen, prim\u00e4r oder postiktal, k\u00f6nnen bei einem betr\u00e4chtlichen Teil der Betroffenen zur Intubation und Beatmung f\u00fchren [234] . Alle Symptome k\u00f6nnen sich sowohl akut als auch fortschreitend innerhalb einiger Tage entwickeln [246] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 451,
                    "end": 456,
                    "text": "[274]",
                    "ref_id": "BIBREF272"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 464,
                    "text": "[260]",
                    "ref_id": "BIBREF258"
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 615,
                    "text": "[234,",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                },
                {
                    "start": 616,
                    "end": 620,
                    "text": "260,",
                    "ref_id": "BIBREF258"
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 625,
                    "text": "339]",
                    "ref_id": "BIBREF337"
                },
                {
                    "start": 746,
                    "end": 751,
                    "text": "[246]",
                    "ref_id": "BIBREF244"
                },
                {
                    "start": 957,
                    "end": 962,
                    "text": "[313,",
                    "ref_id": "BIBREF311"
                },
                {
                    "start": 963,
                    "end": 967,
                    "text": "234,",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                },
                {
                    "start": 968,
                    "end": 972,
                    "text": "247]",
                    "ref_id": "BIBREF245"
                },
                {
                    "start": 1225,
                    "end": 1230,
                    "text": "[234]",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                },
                {
                    "start": 1329,
                    "end": 1334,
                    "text": "[246]",
                    "ref_id": "BIBREF244"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "Erh\u00f6hte Blutdruckwerte sind bei 70-80 % der Patienten zum Zeitpunkt der Manifestation von PRES pr\u00e4sent, das obere Limit der zerebralen Autoregulation ist dabei jedoch meist nicht erreicht [246] . In den restlichen 20-30 % der F\u00e4lle ist der Blutdruck normal oder minimal erh\u00f6ht.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 188,
                    "end": 193,
                    "text": "[246]",
                    "ref_id": "BIBREF244"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": ". Abb. 36.13 Posteriores reversibles Enzephalopathiesyndrom. In FLAIR hyperintense L\u00e4sionen in den Okzipital-und Frontallappen beidseits. Die DWI zeigt einen T2-Durchscheineffekt mit hyperintensen L\u00e4sionen im ADC-Parameterbild z Laborbefunde Da PRES in Verbindung mit einer Reihe an Erkrankungen und Noxen auftritt, variiert das laborchemische Profil des Syndroms in Abh\u00e4ngigkeit von der zugrundeliegenden Ursache. Eine Gemeinsamkeit sind allerdings h\u00e4ufig zu findende indirekte Anzeichen eines Endothelschadens, wie Thrombozytopenie, erh\u00f6hte Schistozytenzahlen sowie erh\u00f6hte Laktatdehydrogenasespiegel [246, 236, 288, 261] . Der Liquor ist bei PRES meist normal oder weist eine leichte Proteinerh\u00f6hung auf; die diesbez\u00fcglichen Berichte sind jedoch sp\u00e4rlich [234, 326] . Bei entz\u00fcndlichem Liquor sollten differenzialdiagnostisch autoimmune oder erregerbedingte entz\u00fcndliche Erkrankungen erwogen werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 603,
                    "end": 608,
                    "text": "[246,",
                    "ref_id": "BIBREF244"
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 613,
                    "text": "236,",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                },
                {
                    "start": 614,
                    "end": 618,
                    "text": "288,",
                    "ref_id": "BIBREF286"
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 623,
                    "text": "261]",
                    "ref_id": "BIBREF259"
                },
                {
                    "start": 758,
                    "end": 763,
                    "text": "[234,",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 768,
                    "text": "326]",
                    "ref_id": "BIBREF324"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "z EEG Im EEG zeigen sich keine spezifischen Ver\u00e4nderungen: In einer Fallserie mit 28 Patienten wurde bei 22 eine Allgemeinver\u00e4nderung im Sinne einer Verlangsamung der Grundaktivit\u00e4t berichtet, 3 Patienten zeigten fokale epilepsietypische Potenziale, und bei 3 Patienten war das EEG normal [234] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 289,
                    "end": 294,
                    "text": "[234]",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "z Bildgebung Die Magnetresonanztomographie (MRT) erlaubt die beste Darstellung und Charakterisierung der zerebralen L\u00e4sionen bei PRES. Diese zeigen die typischen MR-Charakteristika eines vasogenen (interstitiellen) \u00d6dems, n\u00e4mlich ein hyperintenses Signal in der T2-Wichtung (oder T2-FLAIR, \"fluid attenuated inversion recovery\") in Kombination mit einem erh\u00f6hten \"apparent diffusion coefficient\" (ADC) [245, 263] (. Abb. 36.13). Die diffusionsgewichteten Aufnahmen (\"diffusion weighted imaging\", DWI) zeigen typischerweise keine Diffusionsrestriktion, h\u00f6chstens eine leichte Signalanhebung im Bereich der L\u00e4sionen, einen sog. \"T2-Durchscheineffekt\" [264] . Wichtige Differenzialdiagnosen wie eine Isch\u00e4mie oder eine Sinusthrombose k\u00f6nnen daher in der Regel bereits anhand der (erweiterten) Bildgebung ausgeschlossen werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 402,
                    "end": 407,
                    "text": "[245,",
                    "ref_id": "BIBREF243"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 412,
                    "text": "263]",
                    "ref_id": "BIBREF261"
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 654,
                    "text": "[264]",
                    "ref_id": "BIBREF262"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "Die h\u00e4ufigste Lokalisation der zerebralen L\u00e4sionen bei PRES kann vom Namen des Syndroms abgeleitet werden. Das sind die posterioren Areale der Gro\u00dfhirnhemisph\u00e4ren: die Okzipitallappen sowie die hinteren Anteile der Parietal-und Temporallappen [244, 313, 318] . Die Frontallappen sind ebenfalls h\u00e4ufig betroffen. \"Atypische\" Lokalisationen wie z. B. das Kleinhirn, der Hirnstamm, die Basalganglien, die tiefe wei\u00dfe Substanz oder das Corpus callosum sind in bis zu 30 % [245, 264] , nach einzelnen Studien bis \u00fcber 50 % der F\u00e4lle involviert [318] (. Abb. 36.14). Das vasogene \u00d6dem erstreckt sich in der Regel sowohl \u00fcber die wei\u00dfe Substanz als auch \u00fcber den Kortex [234] . Die Verteilung der L\u00e4sionen ist h\u00e4ufig symmetrisch, es wurden jedoch auch asymmetrisch oder gar strikt unilateral betroffene F\u00e4lle berichtet [244, 264] . Bei der Untersuchung einer gr\u00f6\u00dferen Fallserie wurden verschiedene Verteilungsmuster der L\u00e4sionen bei PRES identifiziert: ein holohemisph\u00e4risches \"Wasserscheidenmuster\", welches weitestgehend den Grenzzonen zwischen den Versorgungsgebieten der einzelnen hirnversorgenden Arterien (Aa. cerebri anteriores und mediae bzw. Aa. cerebri mediae und posteriores) entspricht; ein frontal betontes Muster, bei dem das Gebiet um den Sulcus frontalis superior betroffen ist und zuletzt das \"klassische\" posteriore Verteilungsmuster [244] . H\u00e4ufig nehmen Areale innerhalb der L\u00e4sionen Kontrastmittel auf. Meist wird eine gyriforme Kontrastmittelanreicherung beschrieben [236, 264] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 248,
                    "text": "[244,",
                    "ref_id": "BIBREF242"
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 253,
                    "text": "313,",
                    "ref_id": "BIBREF311"
                },
                {
                    "start": 254,
                    "end": 258,
                    "text": "318]",
                    "ref_id": "BIBREF316"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 473,
                    "text": "[245,",
                    "ref_id": "BIBREF243"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 478,
                    "text": "264]",
                    "ref_id": "BIBREF262"
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 544,
                    "text": "[318]",
                    "ref_id": "BIBREF316"
                },
                {
                    "start": 663,
                    "end": 668,
                    "text": "[234]",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                },
                {
                    "start": 812,
                    "end": 817,
                    "text": "[244,",
                    "ref_id": "BIBREF242"
                },
                {
                    "start": 818,
                    "end": 822,
                    "text": "264]",
                    "ref_id": "BIBREF262"
                },
                {
                    "start": 1345,
                    "end": 1350,
                    "text": "[244]",
                    "ref_id": "BIBREF242"
                },
                {
                    "start": 1482,
                    "end": 1487,
                    "text": "[236,",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                },
                {
                    "start": 1488,
                    "end": 1492,
                    "text": "264]",
                    "ref_id": "BIBREF262"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "In bis zu einem F\u00fcnftel der F\u00e4lle treten PRES-assoziierte intrazerebrale Blutungen auf [249, 247] . Diese werden in punktf\u00f6rmige, sulkale (subarachnoidale) und fokale parenchymale Blutungen eingeteilt [249] . Patienten mit Koagulationsst\u00f6rungen sowie nach allogener Knochenmarktransplantation (allo-BMT) scheinen viel h\u00e4ufiger PRES-assoziierte Hirnblutungen zu erleiden [249, 247] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 92,
                    "text": "[249,",
                    "ref_id": "BIBREF247"
                },
                {
                    "start": 93,
                    "end": 97,
                    "text": "247]",
                    "ref_id": "BIBREF245"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 206,
                    "text": "[249]",
                    "ref_id": "BIBREF247"
                },
                {
                    "start": 370,
                    "end": 375,
                    "text": "[249,",
                    "ref_id": "BIBREF247"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 380,
                    "text": "247]",
                    "ref_id": "BIBREF245"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "Obwohl teils kontroverse Berichte existieren [339] , wird mehrheitlich von einer Hypoperfusion der zerebralen L\u00e4sionen bei PRES berichtet [252, 288, 250] . Dementsprechend finden sich in der Darstellung der dazugeh\u00f6rigen Gef\u00e4\u00dfe (konventionelle Angiographie, MR-Angiographie) h\u00e4ufig Hinweise auf eine fokale vaskul\u00e4re Konstriktion (z. B. \"string of beads\"-Zeichen) [252] (. Abb. 36.15).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 45,
                    "end": 50,
                    "text": "[339]",
                    "ref_id": "BIBREF337"
                },
                {
                    "start": 138,
                    "end": 143,
                    "text": "[252,",
                    "ref_id": "BIBREF250"
                },
                {
                    "start": 144,
                    "end": 148,
                    "text": "288,",
                    "ref_id": "BIBREF286"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 153,
                    "text": "250]",
                    "ref_id": "BIBREF248"
                },
                {
                    "start": 364,
                    "end": 369,
                    "text": "[252]",
                    "ref_id": "BIBREF250"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "z Assoziierte ausl\u00f6sende Faktoren Eine Vielzahl zugrundeliegender Erkrankungen und Noxen wurde im Zusammenhang mit PRES beschrieben. Dabei kann zwischen gut etablierten h\u00e4ufigen und seltenen sporadischen Assoziationen unterschieden werden. -Post partum -Illegale Drogen -Antidepressiva \u03b1-Sympathomimetika -Triptane -Ergotalkaloidderivate -Nikotinpflaster -Ginseng, andere pflanzliche Mittel -Binge-Drinking -Ph\u00e4ochromozytom -Bronchiales Karzinoid -Glomustumoren -Immunsuppressiva -Intraven\u00f6se Immunglobuline -Blutprodukte -Interferon \u03b1 -Hyperkalz\u00e4mie -Porphyrie -Neuromyelitis optica -Sch\u00e4del-Hirn-Trauma -Karotisendarteriektomie -Sinusthrombose -Liquorunterdrucksyndrom -Autonome Dysreflexie -Phenytoin-Intoxikation Die Assoziation zwischen Pr\u00e4eklampsie/Eklampsie und PRES ist in der Literatur gut dokumentiert [234, 264] . PRES wird sogar zunehmend als Ausdruck der prim\u00e4ren zerebralen Sch\u00e4digung im Rahmen der Eklampsie verstanden [269] . Die Plazenta spielt m\u00f6glicherweise als Tox\u00e4miequelle eine zentrale Rolle, sodass deren Entfernung als kurativer Eingriff gilt [240] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 812,
                    "end": 817,
                    "text": "[234,",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                },
                {
                    "start": 818,
                    "end": 822,
                    "text": "264]",
                    "ref_id": "BIBREF262"
                },
                {
                    "start": 934,
                    "end": 939,
                    "text": "[269]",
                    "ref_id": "BIBREF267"
                },
                {
                    "start": 1068,
                    "end": 1073,
                    "text": "[240]",
                    "ref_id": "BIBREF238"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "PRES wurde ebenfalls h\u00e4ufig im Zusammenhang mit allogener Knochenmarktransplantation, nach Organtransplantation oder im Rahmen hochdosierter zytotoxischer Chemotherapie, z. B. bei Leuk\u00e4mie, beschrieben [236, 261, 249] . Insbesondere die Anwendung von Cyclosporin A scheint das Auftreten von PRES zu beg\u00fcnstigen [236] . Patienten, die das Syndrom nach Organtransplantation entwickeln, neigen vermehrt zur Transplantatabsto\u00dfung und Infektion [261] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 207,
                    "text": "[236,",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                },
                {
                    "start": 208,
                    "end": 212,
                    "text": "261,",
                    "ref_id": "BIBREF259"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 217,
                    "text": "249]",
                    "ref_id": "BIBREF247"
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 316,
                    "text": "[236]",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                },
                {
                    "start": 440,
                    "end": 445,
                    "text": "[261]",
                    "ref_id": "BIBREF259"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "In den letzten Jahren h\u00e4ufen sich auch die Berichte \u00fcber die Assoziation von PRES mit verschiedenen Kollagenosen, z. B. systemischem Lupus erythematodes, Wegener-Granulomatose, Polyarteriitis nodosa, Sklerodermie u. a. [247, 339] . Dabei wird nicht selten eine Mitbeteiligung der Nieren beobachtet [234] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 219,
                    "end": 224,
                    "text": "[247,",
                    "ref_id": "BIBREF245"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 229,
                    "text": "339]",
                    "ref_id": "BIBREF337"
                },
                {
                    "start": 298,
                    "end": 303,
                    "text": "[234]",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "Seltenere zugrundeliegende Ursachen von PRES k\u00f6nnen schwere Infektionen und Sepsis, Hypomagnesi\u00e4mie, Hyperkalzi\u00e4mie, Hypercholesterin\u00e4mie, eine akute Pankreatitis oder ein Guillain-Barr\u00e9-Syndrom sein, des Weiteren eine Triple-H-Therapie bei Subarachnoidalblutung, eine Therapie mit Immunglobulinen, Linezolid oder Corticosteroiden, Noxen wie Wasserstoffperoxid, LSD, Skorpiongift und sogar \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Sternfrucht-und Lakritzkonsum [288, 339, 264] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 432,
                    "end": 437,
                    "text": "[288,",
                    "ref_id": "BIBREF286"
                },
                {
                    "start": 438,
                    "end": 442,
                    "text": "339,",
                    "ref_id": "BIBREF337"
                },
                {
                    "start": 443,
                    "end": 447,
                    "text": "264]",
                    "ref_id": "BIBREF262"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "z Pathophysiologische Hypothesen Derzeit existieren zwei konkurrierende Hypothesen zur Pathophysiologie von PRES. Die neuere Hypothese besagt, dass PRES im Rahmen eines exzessiv erh\u00f6hten Blutdrucks auftritt, wobei die \u00dcberschreitung der Obergrenzen der zerebralen Autoregulation zu einer Hyperperfusion mit Durchbruch der Blut-Hirn-Schranke und einem Fl\u00fcssigkeitsaustritt ins Interstitium f\u00fchrt [255] . Diese intuitive Erkl\u00e4rung wird durch das meist sehr gute Ansprechen auf eine aggressive Behandlung des Bluthochdrucks bei PRES gest\u00fctzt, mit schneller R\u00fcckbildung sowohl der klinischen Symptome als auch der zerebralen L\u00e4sionen [260] . Obwohl der Mechanismus des \"\u00dcberdrucks\" mit sekund\u00e4rer Ausbildung von vasogenem Hirn\u00f6dem auch im Rattenmodel demonstriert werden konnte [250] , ist seine Bedeutung im klinischen Alltag eher schlecht belegt. Bluthochdruck ist bei PRES-Patienten sehr h\u00e4ufig vorhanden, meist handelt es sich dabei jedoch um moderat erh\u00f6hte Werte, die die oberen Grenzen der zerebralen Autoregulation (mittlerer arterieller Druck von 150-160 mmHg) bei weitem nicht erreichen [244, 252, 313] . Zudem weisen etwa ein Viertel aller Patienten keinen erh\u00f6hten Blutdruck auf, insbesondere bei Eklampsie, allogener Knochenmarktransplantation oder Organtransplantation [244, 240] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 395,
                    "end": 400,
                    "text": "[255]",
                    "ref_id": "BIBREF253"
                },
                {
                    "start": 630,
                    "end": 635,
                    "text": "[260]",
                    "ref_id": "BIBREF258"
                },
                {
                    "start": 774,
                    "end": 779,
                    "text": "[250]",
                    "ref_id": "BIBREF248"
                },
                {
                    "start": 1093,
                    "end": 1098,
                    "text": "[244,",
                    "ref_id": "BIBREF242"
                },
                {
                    "start": 1099,
                    "end": 1103,
                    "text": "252,",
                    "ref_id": "BIBREF250"
                },
                {
                    "start": 1104,
                    "end": 1108,
                    "text": "313]",
                    "ref_id": "BIBREF311"
                },
                {
                    "start": 1279,
                    "end": 1284,
                    "text": "[244,",
                    "ref_id": "BIBREF242"
                },
                {
                    "start": 1285,
                    "end": 1289,
                    "text": "240]",
                    "ref_id": "BIBREF238"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "Die alternative Hypothese zur Pathophysiologie von PRES postuliert eine prim\u00e4re Vasokonstriktion und Hypoperfusion mit sekund\u00e4rer isch\u00e4misch bedingter \u00d6dembildung. Aktuell kann sich dieser Pathomechanismus auf eine bessere Datengrundlage st\u00fctzen, da die Mehrheit vorhandener Berichte zur zerebralen Perfusion bei PRES eine Minderdurchblutung der betroffenen Hirnareale zeigt [252, 288, 250] . Des Weiteren sind Vasospasmen sehr h\u00e4ufig im Zusammenhang mit PRES berichtet worden [252] . Da sich bei Patienten mit PRES unabh\u00e4ngig von der zugrundeliegenden Ursache h\u00e4ufig Labormarker finden, die auf eine Endothelsch\u00e4digung hinweisen, spielt diese m\u00f6glicherweise eine zentrale Rolle in der Pathogenese des Syndroms. Ein Endothelschaden findet bei den h\u00e4ufigsten mit PRES assoziierten Erkrankungen auf unterschiedlichem Wege statt: die Kombination aus zytotoxischen Therapieregimes und Immunaktivierung im Rahmen von Absto\u00dfungsreaktionen oder einer Graft-versus-Host-Disease bei allo-BMT, die Ausbildung antiendothelialer Antik\u00f6rper bei der Eklampsie, eine Vaskulitis bei Autoimmunerkrankungen, die direkte Endothelsch\u00e4digung durch Chemotherapeutika bei Tumorerkrankungen oder die Endothelaktivierung und -sch\u00e4digung bei schweren Infektionen und Sepsis [253, 236, 288, 261, 339] . Der Wegfall der vasodilatatorischen Wirkung des Endothels k\u00f6nnte durchaus mit einer Vasokonstriktion und daraus resultierender Hypoperfusion einhergehen. Dies w\u00fcrde auch das h\u00e4ufige Vorkommen von \"Wasserscheiden-L\u00e4sionsmustern\" erkl\u00e4ren, die vor allem die Grenzzonen zwischen den Versorgungsgebieten der gro\u00dfen hirnversorgenden Arterien betreffen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 375,
                    "end": 380,
                    "text": "[252,",
                    "ref_id": "BIBREF250"
                },
                {
                    "start": 381,
                    "end": 385,
                    "text": "288,",
                    "ref_id": "BIBREF286"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 390,
                    "text": "250]",
                    "ref_id": "BIBREF248"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 482,
                    "text": "[252]",
                    "ref_id": "BIBREF250"
                },
                {
                    "start": 1248,
                    "end": 1253,
                    "text": "[253,",
                    "ref_id": "BIBREF251"
                },
                {
                    "start": 1254,
                    "end": 1258,
                    "text": "236,",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                },
                {
                    "start": 1259,
                    "end": 1263,
                    "text": "288,",
                    "ref_id": "BIBREF286"
                },
                {
                    "start": 1264,
                    "end": 1268,
                    "text": "261,",
                    "ref_id": "BIBREF259"
                },
                {
                    "start": 1269,
                    "end": 1273,
                    "text": "339]",
                    "ref_id": "BIBREF337"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "Warum die posterioren Hirnareale mit Abstand am h\u00e4ufigsten involviert sind, ist noch nicht ausreichend gekl\u00e4rt. M\u00f6glicherweise spielen dabei anatomische Unterschiede in der Innervationsdichte der Gef\u00e4\u00dfwand zwischen den hirnversorgenden Arterien im vorderen (Aa. cerebri mediae und anteriores) und hinteren (Aa. cerebri posteriores) zerebralen Kreislauf eine Rolle [339] . Eine Untersuchung an menschlichen Hirnarterien konnte eine deutlich h\u00f6here sympathische Nervenfaserdichte in der Gef\u00e4\u00dfwand der A. communicans posterior und der A. cerebri posterior im Vergleich zu den restlichen Arterien des Circulus arteriosus Willisi zeigen [264] Dieser Unterschied k\u00f6nnte bei Vorliegen eines Endothelschadens zu einer st\u00e4rkeren Vasokonstriktion in den posterioren Versorgungsgebieten beitragen und somit das h\u00e4ufigere Auftreten von vasogenem \u00d6dem in diesen Arealen erkl\u00e4ren. Das initiale Management von PRES sollte ein umfassendes klinisches und apparatives Monitoring einschlie\u00dfen. Die Versorgung sollte m\u00f6glichst auf einer neurologischen Intensivstation mit der M\u00f6glichkeit enger interdisziplin\u00e4rer Konsultation entsprechend der zugrundeliegenden Erkrankung erfolgen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 364,
                    "end": 369,
                    "text": "[339]",
                    "ref_id": "BIBREF337"
                },
                {
                    "start": 632,
                    "end": 637,
                    "text": "[264]",
                    "ref_id": "BIBREF262"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "Die Behandlung des erh\u00f6hten Blutdrucks wird als zentraler Bestandteil der akuten Therapie von PRES gesehen. Grunds\u00e4tzlich wird die Wiederherstellung eines normalen Blutdrucks (bzw. des pr\u00e4morbiden Blutdrucks) mittels intraven\u00f6ser Antihypertensivagabe unter invasiver Blutdruck\u00fcberwachung angestrebt. Nitroglycerin sollte nicht angewandt werden, da es Hinweise darauf gibt, dass es das vasogene \u00d6dem bei PRES verst\u00e4rken kann [237] . Eine zu schnelle Senkung des Blutdrucks sollte bei Schwangeren vermieden werden, da dies eine St\u00f6rung des uteroplazentaren Kreislaufs hervorrufen kann. In solchen F\u00e4llen wird eine vorsichtige Senkung des Blutdrucks um 15-25 % des Ausgangswertes empfohlen [265] . ACE-Inhibitoren sollten bei Schwangeren nicht angewandt werden, da sie zu einer toxischen Sch\u00e4digung der fetalen Niere f\u00fchren k\u00f6nnen [331] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 424,
                    "end": 429,
                    "text": "[237]",
                    "ref_id": "BIBREF235"
                },
                {
                    "start": 687,
                    "end": 692,
                    "text": "[265]",
                    "ref_id": "BIBREF263"
                },
                {
                    "start": 828,
                    "end": 833,
                    "text": "[331]",
                    "ref_id": "BIBREF329"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "z Prognose Bei rechtzeitiger ad\u00e4quater Behandlung ist PRES in der Regel innerhalb einiger Tage bis Wochen komplett reversibel [313, 339] . Es existieren allerdings auch Berichte von inkompletter Erholung trotz ad\u00e4quater Therapie [326] . \u00dcblicherweise tritt die klinische Besserung fr\u00fcher auf als die R\u00fcckbildung der L\u00e4sionen im MRT. Bei einem betr\u00e4chtlichen Anteil der Patienten (25 % bis zu 43 %) werden auch im l\u00e4ngerfristigen Follow-up persistierende L\u00e4sionen wie Gliose, lamin\u00e4re Nekrose, postisch\u00e4mische und posth\u00e4morrhagische Residuen berichtet [318, 326] . Die Entwicklung isch\u00e4mischer Hirninfarkte ist eine der wichtigsten Komplikationen, die bei PRES auftreten k\u00f6nnen. Typischerweise sind dabei die hinteren Grenzzonen zwischen den Versorgungsgebieten der Aa. cerebri mediae und posteriores betroffen [295] . Patienten mit multiplen epileptischen Anf\u00e4llen im Verlauf haben ein besonders hohes Risiko, isch\u00e4mische Infarkte zu erleiden. Parenchymblutungen, die im Rahmen von PRES auftreten, k\u00f6nnen ebenfalls je nach Lokalisation und H\u00e4matomvolumen zu schwerwiegenden neurologischen Dauerdefiziten f\u00fchren [249] . Ein Zusammenhang zwischen PRES und der sp\u00e4teren Entwicklung einer Epilepsie ist noch nicht sicher belegt [339] . [343] . Die Lumbalpunktion stellt im typischen Fall eines RCVS mit perakuter Kopfschmerzanamnese und negativer CCT eine wichtige Untersuchung dar, die zum Ausschluss einer SAB durchgef\u00fchrt werden muss. Im Liquor finden sich bei bis zu 60 % der Patienten mit RCVS leichte Auslenkungen der Leukozytenzahl, ggf. Erythrozyten und leicht erh\u00f6hte Proteinkonzentrationen (bis zu 100 mg/dl) [292, 293, 305, 336] . Arterien, welche innerhalb von 3 Monaten komplett reversibel ist [292] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 126,
                    "end": 131,
                    "text": "[313,",
                    "ref_id": "BIBREF311"
                },
                {
                    "start": 132,
                    "end": 136,
                    "text": "339]",
                    "ref_id": "BIBREF337"
                },
                {
                    "start": 229,
                    "end": 234,
                    "text": "[326]",
                    "ref_id": "BIBREF324"
                },
                {
                    "start": 551,
                    "end": 556,
                    "text": "[318,",
                    "ref_id": "BIBREF316"
                },
                {
                    "start": 557,
                    "end": 561,
                    "text": "326]",
                    "ref_id": "BIBREF324"
                },
                {
                    "start": 810,
                    "end": 815,
                    "text": "[295]",
                    "ref_id": "BIBREF293"
                },
                {
                    "start": 1111,
                    "end": 1116,
                    "text": "[249]",
                    "ref_id": "BIBREF247"
                },
                {
                    "start": 1224,
                    "end": 1229,
                    "text": "[339]",
                    "ref_id": "BIBREF337"
                },
                {
                    "start": 1232,
                    "end": 1237,
                    "text": "[343]",
                    "ref_id": "BIBREF341"
                },
                {
                    "start": 1615,
                    "end": 1620,
                    "text": "[292,",
                    "ref_id": "BIBREF290"
                },
                {
                    "start": 1621,
                    "end": 1625,
                    "text": "293,",
                    "ref_id": "BIBREF291"
                },
                {
                    "start": 1626,
                    "end": 1630,
                    "text": "305,",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                },
                {
                    "start": 1631,
                    "end": 1635,
                    "text": "336]",
                    "ref_id": "BIBREF334"
                },
                {
                    "start": 1703,
                    "end": 1708,
                    "text": "[292]",
                    "ref_id": "BIBREF290"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebraler Salzverlust (CSW)"
        },
        {
            "text": "Die Inzidenz von RCVS ist unbekannt, das Syndrom scheint jedoch nicht allzu selten vorzukommen, was anhand einer vor wenigen Jahren ver\u00f6ffentlichten institutionellen Fallserie mit insgesamt 67 Patienten innerhalb eines Zeitraums von 3 Jahren erkennbar wird [305] . Bisher ist bekannt, dass die Erkrankung einen Altersgipfel bei ca. 42 Jahren aufweist und Frauen h\u00e4ufiger betroffen sind [298, 305, 336] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 262,
                    "text": "[305]",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 391,
                    "text": "[298,",
                    "ref_id": "BIBREF296"
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 396,
                    "text": "305,",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 401,
                    "text": "336]",
                    "ref_id": "BIBREF334"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reversibles zerebrales Vasokonstriktionssyndrom"
        },
        {
            "text": "z Klinik Typischerweise manifestiert sich das RCVS mit pl\u00f6tzlichen, heftigen Kopfschmerzen (\"Donnerschlagkopfschmerz\", im englischen Sprachraum \"thunderclap-headache\"), die innerhalb der ersten Wochen rezidivierend auftreten k\u00f6nnen [302] . Am h\u00e4ufigsten bleiben die Kopfschmerzen neben regelm\u00e4\u00dfigen Begleitsymptomen wie \u00dcbelkeit, Brechreiz, Foto-und Phonophobie die einzige klinische Manifestation des Syndroms. Im Unterschied zur wichtigsten Differenzialdiagnose eines Kopfschmerzes als Folge einer Aneurysmaruptur bei Subarachnoidalblutung scheinen die Kopfschmerzen bei RCVS in der Mehrzahl der F\u00e4lle von deutlich k\u00fcrzerer Dauer zu sein (typischerweise 1-3 h) [304] . Sehr h\u00e4ufig berichten die Patienten von einem ausl\u00f6senden Stimulus wie z. B. sexuelle Aktivit\u00e4t, Def\u00e4kation, k\u00f6rperliche Anstrengung, Valsalvaman\u00f6ver, Husten, Niesen, Lachen, abruptes Vorbeugen u. a. [250] . Durchschnittlich kommt es innerhalb der ersten 1-4 Wochen nach Beginn der Beschwerden zu 4 Kopfschmerzattacken [296, 297, 305] . Dazwischen k\u00f6nnen leichte bis moderate Kopfschmerzen persistieren. Bei gleichzeitig berichteten Nackenschmerzen sollte eine Dissektion der zervikalen hirnversorgenden Arterien ausgeschlossen werden [282, 252] . Bei ca. einem Drittel der Patienten kommt es w\u00e4hrend der Kopfschmerzattacken zu akutem Blutdruckanstieg [293, 298, 305] . Der nat\u00fcrliche klinische Verlauf der Erkrankung erstreckt sich in der Regel \u00fcber 3 Wochen bis 1 Monat und ist selbstlimitiert [305] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 237,
                    "text": "[302]",
                    "ref_id": "BIBREF300"
                },
                {
                    "start": 663,
                    "end": 668,
                    "text": "[304]",
                    "ref_id": "BIBREF302"
                },
                {
                    "start": 871,
                    "end": 876,
                    "text": "[250]",
                    "ref_id": "BIBREF248"
                },
                {
                    "start": 990,
                    "end": 995,
                    "text": "[296,",
                    "ref_id": "BIBREF294"
                },
                {
                    "start": 996,
                    "end": 1000,
                    "text": "297,",
                    "ref_id": "BIBREF295"
                },
                {
                    "start": 1001,
                    "end": 1005,
                    "text": "305]",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                },
                {
                    "start": 1206,
                    "end": 1211,
                    "text": "[282,",
                    "ref_id": "BIBREF280"
                },
                {
                    "start": 1212,
                    "end": 1216,
                    "text": "252]",
                    "ref_id": "BIBREF250"
                },
                {
                    "start": 1323,
                    "end": 1328,
                    "text": "[293,",
                    "ref_id": "BIBREF291"
                },
                {
                    "start": 1329,
                    "end": 1333,
                    "text": "298,",
                    "ref_id": "BIBREF296"
                },
                {
                    "start": 1334,
                    "end": 1338,
                    "text": "305]",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                },
                {
                    "start": 1467,
                    "end": 1472,
                    "text": "[305]",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reversibles zerebrales Vasokonstriktionssyndrom"
        },
        {
            "text": "Fokale neurologische Defizite wurden bei 8-43 % der Patienten mit RCVS berichtet und deuten auf einen komplizierten Verlauf hin [298, 305, 336] . Bis zu 10 % der Patienten beklagen transiente (1 min bis 4 h) fokal-neurologische Symptome. Diese sind h\u00e4ufig visuell, seltener sensibel oder motorisch. Meist handelt es sich um Defizite, die in ihrer klinischen Erscheinung einer transitorischen isch\u00e4mischen Attacke entsprechen, selten kommt es allerdings auch zu positiven Symptomen und Reizph\u00e4nomenen wie bei einer Migr\u00e4neaura [305] . Persistierende neurologische Symptome deuten auf einen isch\u00e4mischen Schlaganfall (bis zu 39 %), oder eine intrazerebrale Blutung (bis zu 20 %) hin [304] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 133,
                    "text": "[298,",
                    "ref_id": "BIBREF296"
                },
                {
                    "start": 134,
                    "end": 138,
                    "text": "305,",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 143,
                    "text": "336]",
                    "ref_id": "BIBREF334"
                },
                {
                    "start": 526,
                    "end": 531,
                    "text": "[305]",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                },
                {
                    "start": 681,
                    "end": 686,
                    "text": "[304]",
                    "ref_id": "BIBREF302"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reversibles zerebrales Vasokonstriktionssyndrom"
        },
        {
            "text": "Epileptische Anf\u00e4lle manifestieren sich bei 1-17 % der Patienten mit RCVS [298, 305, 336] . Meist handelt sich es hierbei um einmalige Anf\u00e4lle als Initialereignis, Rezidive sind selten [304] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 74,
                    "end": 79,
                    "text": "[298,",
                    "ref_id": "BIBREF296"
                },
                {
                    "start": 80,
                    "end": 84,
                    "text": "305,",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                },
                {
                    "start": 85,
                    "end": 89,
                    "text": "336]",
                    "ref_id": "BIBREF334"
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 190,
                    "text": "[304]",
                    "ref_id": "BIBREF302"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reversibles zerebrales Vasokonstriktionssyndrom"
        },
        {
            "text": "Wichtige Differenzialdiagnosen des Donnerschlagkopfschmerzes und des RCVS sind in der folgenden \u00dcbersicht dargestellt. [298, 305, 306, 336] . Diese L\u00e4sionen schlie\u00dfen die f\u00fcr RCVS typischen sulkalen Konvexit\u00e4ts-Subarachnoidalblutungen (bis zu 34 %) ein, die nur in der H\u00e4lfte der F\u00e4lle in der CT sichtbar sind und viel besser mittels MRT (FLAIR) detektiert werden k\u00f6nnen (. Abb. 36.16). Des Weiteren kommen intrazerebrale Blutungen (bis zu 20 %), isch\u00e4mische Schlaganf\u00e4lle (8 bis zu 39 %) und reversibles vasogenes \u00d6dem (8-38 %) vor [304] . Eine Kombination aus mehreren Arten der genannten L\u00e4sionen kann vorliegen, ebenso k\u00f6nnen sich L\u00e4sionen unterschiedlicher Art im Verlauf der Erkrankung manifestieren. In der Fallserie von Singhal et al. [336] wird bei 55 % der Patienten von sichtbaren L\u00e4sionen in der CT oder MRT bei Aufnahme berichtet -diese Zahl w\u00e4chst auf 81 % bei Wiederholung der Untersuchung.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 124,
                    "text": "[298,",
                    "ref_id": "BIBREF296"
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 129,
                    "text": "305,",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                },
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "306,",
                    "ref_id": "BIBREF304"
                },
                {
                    "start": 135,
                    "end": 139,
                    "text": "336]",
                    "ref_id": "BIBREF334"
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 538,
                    "text": "[304]",
                    "ref_id": "BIBREF302"
                },
                {
                    "start": 743,
                    "end": 748,
                    "text": "[336]",
                    "ref_id": "BIBREF334"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reversibles zerebrales Vasokonstriktionssyndrom"
        },
        {
            "text": "Die Gef\u00e4\u00dfdarstellung mittels zerebraler digitaler Subtraktionsangiographie (DSA) oder indirekter Methoden (MR-Angiographie, CT-Angiographie) ist f\u00fcr die Diagnose des RCVS erforderlich. Hierbei zeigen sich segmentale Vasospasmen (\"string of beads\"-Zeichen) einer oder mehrerer hirnversorgender Arterien [292, 337] (. Abb. 36.17) Die Kaliberirregularit\u00e4ten k\u00f6nnen sowohl die vordere als auch die hintere Zirkulation betreffen und sind meist diffus bilateral vorhanden. Wiederholte Untersuchungen zeigen h\u00e4ufig eine partielle Regredienz oder eine andere Verteilung der Vasospasmen [322] . Wenn die Angiographie sehr fr\u00fch im Verlauf der Erkrankung durchgef\u00fchrt wird (innerhalb der ersten Woche), kann sie in manchen F\u00e4llen unauff\u00e4llig sein. Hier gelingt der Nachweis von Vasospasmen meist bei einer Wiederholung der Untersuchung nach einigen Tagen [306, 310] . Das Maximum der Vasokonstriktion wird im Durchschnitt 16 Tage nach Symptombeginn erreicht [298] . Dopplersonographische Studien best\u00e4tigen diese Dynamik und zeigen in den ersten Tagen h\u00e4ufig normale Flussgeschwindigkeiten in der A. cerebri media, die im Verlauf zunehmen und ihren Peak nach ca. 3 Wochen erreichen [297, 305] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 302,
                    "end": 307,
                    "text": "[292,",
                    "ref_id": "BIBREF290"
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 312,
                    "text": "337]",
                    "ref_id": "BIBREF335"
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 583,
                    "text": "[322]",
                    "ref_id": "BIBREF320"
                },
                {
                    "start": 844,
                    "end": 849,
                    "text": "[306,",
                    "ref_id": "BIBREF304"
                },
                {
                    "start": 850,
                    "end": 854,
                    "text": "310]",
                    "ref_id": "BIBREF308"
                },
                {
                    "start": 947,
                    "end": 952,
                    "text": "[298]",
                    "ref_id": "BIBREF296"
                },
                {
                    "start": 1171,
                    "end": 1176,
                    "text": "[297,",
                    "ref_id": "BIBREF295"
                },
                {
                    "start": 1177,
                    "end": 1181,
                    "text": "305]",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reversibles zerebrales Vasokonstriktionssyndrom"
        },
        {
            "text": "z Assoziierte ausl\u00f6sende Faktoren Es wird gesch\u00e4tzt, dass ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte der RCVS-F\u00e4lle in Zusammenhang mit der Einnahme vasoaktiver Substanzen (z. B. serotoninerge oder adrenerge Substanzen wie Kokain, Amphetamine, LSD, Antidepressiva [SSRI und SNRI], \u03b1-Sympatomimetika, Triptane, Ergot-Alkaloidderivate u. a.) oder post partum auftreten [292, 304, 305] . Mindestens ein Drittel der Patienten, die ein RCVS post partum entwickeln, sind im Rahmen der Periduralan\u00e4sthesie, der Behandlung von Blutungen, einer Depression oder aus anderen Gr\u00fcnden solchen vasoaktiven Medikamenten exponiert. Weitere h\u00e4ufig berichtete Assoziationen schlie\u00dfen die Behandlung mit Immunsuppressiva oder Blutprodukten ein [303, 305] . Interessant ist das relativ h\u00e4ufige koinzidente Vorliegen von Dissektionen der zervikalen hirnversorgenden Arterien im Zusammenhang mit RCVS (bis zu 8 %) [306] . Dazu existieren \u00e4hnlich wie bei PRES/hypertensiver Enzephalopathie eine Vielzahl an sporadischen Assoziationen mit diversen Erkrankungen und Noxen [307, 315] , [316, 319, 327, 341, 342] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 344,
                    "end": 349,
                    "text": "[292,",
                    "ref_id": "BIBREF290"
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 354,
                    "text": "304,",
                    "ref_id": "BIBREF302"
                },
                {
                    "start": 355,
                    "end": 359,
                    "text": "305]",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 707,
                    "text": "[303,",
                    "ref_id": "BIBREF301"
                },
                {
                    "start": 708,
                    "end": 712,
                    "text": "305]",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                },
                {
                    "start": 869,
                    "end": 874,
                    "text": "[306]",
                    "ref_id": "BIBREF304"
                },
                {
                    "start": 1024,
                    "end": 1029,
                    "text": "[307,",
                    "ref_id": "BIBREF305"
                },
                {
                    "start": 1030,
                    "end": 1034,
                    "text": "315]",
                    "ref_id": "BIBREF313"
                },
                {
                    "start": 1037,
                    "end": 1042,
                    "text": "[316,",
                    "ref_id": "BIBREF314"
                },
                {
                    "start": 1043,
                    "end": 1047,
                    "text": "319,",
                    "ref_id": "BIBREF317"
                },
                {
                    "start": 1048,
                    "end": 1052,
                    "text": "327,",
                    "ref_id": "BIBREF325"
                },
                {
                    "start": 1053,
                    "end": 1057,
                    "text": "341,",
                    "ref_id": "BIBREF339"
                },
                {
                    "start": 1058,
                    "end": 1062,
                    "text": "342]",
                    "ref_id": "BIBREF340"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reversibles zerebrales Vasokonstriktionssyndrom"
        },
        {
            "text": "z Pathophysiologie RCVS und PRES haben viele Gemeinsamkeiten in der klinischen und radiologischen Erscheinung, was zumindest die Vermutung einer \u00e4hnlichen oder \u00fcberlappenden Pathophysiologie rechtfertigt. Die aktuell diskutierten Hypothesen zur Pathogenese von PRES sind weiter oben ausf\u00fchrlich geschildert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reversibles zerebrales Vasokonstriktionssyndrom"
        },
        {
            "text": "Bez\u00fcglich der Pathogenese des f\u00fcr RCVS sehr typischen Donnerschlagkopfschmerzes existieren ebenfalls unterschiedliche Erkl\u00e4rungsmodelle. Eine m\u00f6gliche anatomische Erkl\u00e4rung der von Kopfschmerz begleiteten Vasokonstriktion w\u00e4re die afferente Innervation der zerebralen Arterien durch \u00c4ste des N. trigeminus und aus C2 [292] . Gegen diese Hypothese spricht jedoch das chronologisch versetzte Maximum der Kopfschmerzen und der Vasokonstriktion. Eine andere Vermutung ist, dass Donnerschlagkopfschmerzen durch kleine Konvexit\u00e4tsblutungen mit Affektion der ebenfalls trigeminal innervierten Leptomeningen zustandekommen [304] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 317,
                    "end": 322,
                    "text": "[292]",
                    "ref_id": "BIBREF290"
                },
                {
                    "start": 615,
                    "end": 620,
                    "text": "[304]",
                    "ref_id": "BIBREF302"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reversibles zerebrales Vasokonstriktionssyndrom"
        },
        {
            "text": "z Therapie Die Therapie des RCVS besteht aus einer raschen Identifikation und Absetzen des potenziellen Ausl\u00f6sers (z. B. vasoaktive Medikamente) und symptomatischen Ma\u00dfnahmen inklusive Schmerztherapie, ggf. Antiepileptika und Monitoring auf einer Stroke Unit oder Intensivstation. Hypertensive Blutdruckwerte sollten behandelt werden, allerdings sei hier vor abrupten Blutdrucksenkungen bei manifesten Vasospasmen gewarnt. Patienten, die sich fr\u00fch im Verlauf der Erkrankung mit typischer Klinik vorstellen und ein unauff\u00e4lliges Angiogramm aufweisen, sollten zun\u00e4chst unter dem Verdacht eines m\u00f6glichen RCVS genauso symptomatisch behandelt werden wie Patienten mit Vasokonstriktion. Zu den allgemeinen Behandlungsma\u00dfnahmen geh\u00f6ren Bettruhe, Vermeiden von k\u00f6rperlicher Anstrengung und Valsalva-Man\u00f6ver sowie anderen bekannten Triggern f\u00fcr einige Tage bis Wochen, je nach Schwere der initialen klinischen und radiologischen Befunde [304] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 929,
                    "end": 934,
                    "text": "[304]",
                    "ref_id": "BIBREF302"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reversibles zerebrales Vasokonstriktionssyndrom"
        },
        {
            "text": "Zur Behandlung der Vasospasmen bei RCVS existieren keine systematischen Untersuchungen. In Analogie zur SAB wurde die Anwendung von Nimodipin bei nachgewiesenen Vasokonstriktionen berichtet [296, 298, 305, 320, 336, 344] . Soweit die vorliegenden Daten eine diesbez\u00fcgliche Beurteilung erlauben, scheint Nimodipin die Intensit\u00e4t und Zahl der Kopfschmerzattacken zu reduzieren [296, 305, 336] . Des Weiteren gibt es Berichte \u00fcber die Anwendung von Verapamil und Magnesium [323, 334] . Da der nat\u00fcrliche Verlauf der Erkrankung in der Regel selbstlimitiert ist, w\u00e4re m\u00f6glicherweise ein alleiniges Monitoring und eine symptomatische Behandlung, zumindest bei Patienten ohne zerebrale L\u00e4sionen und ohne Progredienz der Befunde, vertretbar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 190,
                    "end": 195,
                    "text": "[296,",
                    "ref_id": "BIBREF294"
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 200,
                    "text": "298,",
                    "ref_id": "BIBREF296"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 205,
                    "text": "305,",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                },
                {
                    "start": 206,
                    "end": 210,
                    "text": "320,",
                    "ref_id": "BIBREF318"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 215,
                    "text": "336,",
                    "ref_id": "BIBREF334"
                },
                {
                    "start": 216,
                    "end": 220,
                    "text": "344]",
                    "ref_id": "BIBREF342"
                },
                {
                    "start": 375,
                    "end": 380,
                    "text": "[296,",
                    "ref_id": "BIBREF294"
                },
                {
                    "start": 381,
                    "end": 385,
                    "text": "305,",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 390,
                    "text": "336]",
                    "ref_id": "BIBREF334"
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 475,
                    "text": "[323,",
                    "ref_id": "BIBREF321"
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 480,
                    "text": "334]",
                    "ref_id": "BIBREF332"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reversibles zerebrales Vasokonstriktionssyndrom"
        },
        {
            "text": "Interventionelle Behandlungsoptionen f\u00fcr symptomatische Vasospasmen sollten mangels Evidenz nur individuellen F\u00e4llen nach sorgf\u00e4ltiger Erw\u00e4gung der Risiken vorbehalten bleiben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reversibles zerebrales Vasokonstriktionssyndrom"
        },
        {
            "text": "z Prognose Die meisten Patienten mit RCVS erholen sich vollst\u00e4ndig innerhalb einiger Tage bis Wochen. Das Auftreten von Schlaganf\u00e4llen und intrazerebralen Blutungen ist f\u00fcr die Langzeitprognose entscheidend [306, 336] . Fulminante fatale Verl\u00e4ufe mit gro\u00dfen Schlaganf\u00e4llen und raumforderndem Hirn\u00f6dem sind selten (unter 5 % der berichteten F\u00e4lle) [304] . Die kumulative Mortalit\u00e4t in drei neueren gro\u00dfen Fallserien bel\u00e4uft sich auf unter 1 % [298, 306, 336] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 212,
                    "text": "[306,",
                    "ref_id": "BIBREF304"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 217,
                    "text": "336]",
                    "ref_id": "BIBREF334"
                },
                {
                    "start": 347,
                    "end": 352,
                    "text": "[304]",
                    "ref_id": "BIBREF302"
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 447,
                    "text": "[298,",
                    "ref_id": "BIBREF296"
                },
                {
                    "start": 448,
                    "end": 452,
                    "text": "306,",
                    "ref_id": "BIBREF304"
                },
                {
                    "start": 453,
                    "end": 457,
                    "text": "336]",
                    "ref_id": "BIBREF334"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reversibles zerebrales Vasokonstriktionssyndrom"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Early neurologic complications following allogeneic bone marrow transplant for leukemia: A prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ceschin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Morino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiorelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gragnani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mengarelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Iori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Arcese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "1441--1445",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Early and Late Neurological complications after reduced-intensivity conditioning allogeneic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Barba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Valcarcel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Querol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sureda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Briones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Delgado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sierra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Biol Blood Marrow Transplant",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1439--1446",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Fungal Infections of the CNS: Treatment Strategies for the Immunocompromised Patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Baden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "293--318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Neuropsychiatric complications of liver and other solid organ transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Beresford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Liver Transpl",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "36--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Neuropathology of liver transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Girolami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Khettry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Neuropathol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "109--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Neuropathological findings after bone marrow transplantation: an autopsy study of 180 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bleggi-Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Medeiros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Werner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Neto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Loddo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pasquini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "De Medeiros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "301--307",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Neurological complications prevalence and long-term survival after liver transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Colombari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Ata\u00edde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Udo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Falc\u00e3o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Martins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Boin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Transplant Proc",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "1126--1129",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Stroke after bone marrow transplantation: frequency, aetiology and outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coplin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cochran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Levine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Crawford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Brain",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "1043--1051",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Increased incidence of neurological complications in patients receiving an allogenic bone marrow transplantation from alternative donors",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "De Brabander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cornelissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Vecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Den Bent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "36--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Severe neurologic complications after hematopoietic stem cell transplantation in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Faraci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lanino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fondelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Morreale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dallorso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Manzitti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Calevo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaggero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Castagnola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Haupt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "1895--1904",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Calcineurin inhibitor-induced headache: clinical characteristics and possible mechanisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Empl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sostak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Forderreuther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Straube",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Headache",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "211--214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Infection in organ-transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fishman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rubin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "1741--1751",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Successful conversion to rapamycin for calcineurin inhibitor-related neurotoxicity following liver transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Forgacs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Merhav",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lappin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mieles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Transplant Proc",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1912--1914",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Neurologic complications related to cardiac surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Furlan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Chimowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Neurol Clin",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "145--166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Neurologic complications after allogeneic bone marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallardo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Berlanga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Banda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ponce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Salar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alonso",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Espannol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Riu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Granena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "1135--1139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Neurologic complications of autologous and allogeneic bone marrow transplantation in patients with leukemia: a comparative study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Graus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Saiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sierra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Arbaiza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rovira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Carreras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tolosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rozman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1004--1009",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "EFNS (2006) EFNS guidelines on management of neurological problems in liver transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Guarino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Benito-Leon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Decruyenaere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmutzhard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Weissenborn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Stracciari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Eur J Neurol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "2--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Popat U (2013) Tacrolimus-associated posterior reversible encephalopathy syndrome in hematopoietic allogeneic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hammerstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Howell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gulbis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rondon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Champlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Am J Hematol",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "301--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Management of infections by the human polyomavirus JC: past, present and future",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Major",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Expert Rev Anti Infect Ther",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "629--640",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Possible therapeutic effect of lipid supplementation on neurological complications in liver transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ide",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohdan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tahara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishiyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shishida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Irei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tashiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Itamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Asahara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Transpl Int",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "632--635",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Post-transplantation lymphoproliferative disorders (PTLD) localized in the central nervous system: report from an international survey on PTLD",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Khedmat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Taheri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Saudi J Kidney Dis Transpl",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "235--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Therapy of community acquired acute bacterial meningitis: the clock is running",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Pfister",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Leib",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Koedel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Expert Opin Pharmacother",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "2609--2623",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "A case series of primary central nervous system posttransplantation lymphoproliferative disorder: imaging and clinical characteristics",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Salamat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ba\u015fkaya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Neurosurgery",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "960--970",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Headache in kidney transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Maggioni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mantovan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rigotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cadrobbi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mainardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mampreso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ermani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cortelazzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanchin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Headache Pain",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "455--460",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Management and outcomes after multiple corneal and solid organ transplantations from a donor infected with rabies virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Maier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarting",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Martens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Kliem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Panning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Baumgarte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfefferle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tenner-Racz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Racz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Str\u00fcber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gotthardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Frisch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfeiffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Fickenscher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rupprecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roggendorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Haverich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Galle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "1112--1119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Invasive aspergillosis: epidemiology, diagnosis and management in immunocompromised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Maschmeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cornely",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "1567--1601",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Neurological complications following adult lung transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mateen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dierkhising",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rabinstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Van De Beek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wijdicks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Transplant",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "908--914",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Infectious and Non-Infectious Neurologic complications in heart transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Munoz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Valerio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Palomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fernandez",
                    "middle": [],
                    "last": "Yanez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Cruz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Guinea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "166--173",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Incidence and risk factors for seizures after heart transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Varnous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Galanaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaissier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Granger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gandjbakhch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Baulac",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "257",
            "issn": "",
            "pages": "563--568",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Epstein-Barr virus infection and malignant lymphomas in liver transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Niedobitek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mutimer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitehead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rooney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hubscher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Int J Cancer",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "514--520",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Studies of the impact of pancreas-kidney and kidney transplantation on peripheral nerve conduction in diabetic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nymann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hathaway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bertorini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Shokouh",
                    "middle": [],
                    "last": "Amiri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gaber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Transplant Proc",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "323--324",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Neurological and neuroradiological findings in long-term survivors of allogeneic bone marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Padovan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Yousry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schleuning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Holler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kolb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Straube",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "627--633",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Cerebral complications of murine monoclonal CD3 antibody (OKT3): CT and MR findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Parizel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Snoeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Hauwe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Boven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bosmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Van Goethem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Van",
                    "middle": [],
                    "last": "Marck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Schepper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Broe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Neuroradiol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "1935--1938",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Incidence of and risk factors for neurologic complications after heart transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Miralles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sanchez-Manso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Almenar-Bonet",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sevilla-Mantecon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez-Dolz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vilchez-Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Transplant Proc",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "4067--4070",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Intracranial haematomas following bone marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pomeranz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Naparstek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ashkenazi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lossos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Slavin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Or",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "241",
            "issn": "",
            "pages": "252--256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Neurological complications in kidney transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ponticelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Campise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Nephrol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "521--528",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Neurological complications of solid organ transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pruitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Graus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Neurohospitalist",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "152--166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Neurological complications of transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pustavoitau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhardwaj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Intensive Care Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "209--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Neurologic complications of bone marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Handb Clin Neurol",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "1295--1304",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Liver transplantation and neurological side effects",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Saner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nadalin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Radtke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sotiropoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Metab Brain Dis",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "183--187",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Neurologic complications after solid organ transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Senzolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferronato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Burra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Transplant Int",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "269--278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Primary brain lymphomas after kidney transplantation: an under-recognized problem?",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sola-Valls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cny",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Arcal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Duran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Oppenheimer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ribalta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Guillermo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Campistol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Graus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Diekmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Nephrol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "95--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Prospective evaluation of neurological complications after allogeneic bone marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sostak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Padovan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Yousry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ledderose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kolb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Straube",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "842--848",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Durable remission after aggressive chemotherapy for post-cardiac transplant lymphoproliferation",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Swinnen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Leuk Lymphoma",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "89--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "The Management of Encephalitis: Clinical Practice Guidelines by the Infectious Disease Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tunkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Glaser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bloch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sejvar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Roos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hartman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "CID",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "303--327",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Neurological complications of hematopoietic stem cell transplantation (HSCT): a retrospective study in a HSCT center in Brazil",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Teive",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Funke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bitencourt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "De Oliveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonfim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanis-Neto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Medeiros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Z\u00e9tola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Werneck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pasquini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arq Neuropsiquiatr",
            "volume": "66",
            "issn": "3B",
            "pages": "685--690",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Complications and use of intracranial pressure monitoring in patients with acute liver failure and severe encephalopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaquero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fontana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Larson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Davern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Shakil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Stravitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Blei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Liver Transpl",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1581--1589",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "EBV-associated leukoencephalopathy with late onset of central nervous system lymphoma in a kidney transplant recipient",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaglio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Manenti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mancini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chierici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cobelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bacci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Palmisano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Buzio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bignardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Maggiore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Transplant",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "947--951",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Parasitic Central Nervous System Infections in Immunocompromised Hosts",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zunt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "CID",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1005--1015",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Sensorimotor neuropathy resembling CIDP in patients receiving FK506",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Conwit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Eidelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Starzl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Elmagd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Muscle Nerve",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "528--532",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Neurological complications after liver transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yilmaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cengiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Yegin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mesci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dinckan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hadimioglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dosemeci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramazanoglu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Int Med Res",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1483--1489",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Spinal epidural lipomatosis as a complication of prolonged corticosteroid therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zentner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchbender",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vahlensieck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Neurosurg Sci",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "81--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Neurologic Complications following lung transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zivkovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jumaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Barisic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccurry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Neurol Sci",
            "volume": "280",
            "issn": "",
            "pages": "90--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Non-absorbable disaccharides fpor hepatic encephalopathy: systemic review of randomised trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Als-Nielsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gluud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gluud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "328",
            "issn": "",
            "pages": "1046--1050",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Amino acid imbalance early in septic encephalopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Basler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Meier-Hellmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bredle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinhart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "293--298",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Neurologic complications of critical medical illnesses",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bleck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pierre-Louis",
                    "middle": [],
                    "last": "Sj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Muray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "98--103",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Die septische Enzephalopathie",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bogdanski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blobner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kochs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Anaesthesiol Intensivmed Notfallmed Schmerzther",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "123--130",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "The neurological complications of sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bolton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Zochodne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "94--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Neurological complications in critical ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bolton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Aminoff MJ (Hrsg) Neurology and General Medicine",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "713--729",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Pancreatic encephalopathy. A case report and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Boon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Reuck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Achten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Bleecker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Clin Neurol Neurosurg",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "137--141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Neurological complications in renal failure: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "De Deyn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Neurology and the kidney",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Burn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "810--821",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Hepatic encephalopathy: a neuropsychiatric disorder involving multiple neurotransmitter systems",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Butterworth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Curr Op Neurol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "721--727",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Fatal brain stem event complicating acute pancreatitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fryer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Herkes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Prelog",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrington",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Neurosc",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "351--358",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Metabolic encephalopathies",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Ballieres Clinical Neurology",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "577--598",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Septische Enzephalopathie",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Eggers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Spies",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Anaesthesist",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "294--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Hypoglyk\u00e4mie und zentrales Nervensystem. Diabetologe",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Erbguth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "25--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Hepatische Enzephalopathie",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferenci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Dtsch Med Wochenschr",
            "volume": "126",
            "issn": "1",
            "pages": "76--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Central nervous system manifestations of mitochondrial disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Finsterer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Neurol Scand",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "217--238",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Posterior reversible encephalopathy syndrome: Associated clinical and radiologic findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fugate",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "427--432",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Posterior leukoencephalopathy syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Garg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Postgrad Med J",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "24--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Bedeutung von St\u00f6rungen des Elektrolyt-und Wasserhaushaltes in der Neurologischen Intensivmedizin",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hamann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Akt Neurol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "103--113",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Enzephalopathien und Bewusstseinsst\u00f6rungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Enzephalopathien nach globaler Hypoxie",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Hansen HC (Hrsg) Enzephalopathien und Bewusstseinsst\u00f6rungen",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "253--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Septische Enzephalopathie",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Dtsch Med Wschr",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "322--324",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Effect of prehospital induction of mild hypothermia on survival and neurological status among adults with cardiac arrest: a randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Nichol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Maynard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "311",
            "issn": "",
            "pages": "45--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Partial pressure of ammonia versus ammonia in hepatic encephalopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Tribl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zauner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferenci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Madl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Hepatology",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "30--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Metabolic encephalopathies",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunze",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "249",
            "issn": "",
            "pages": "1150--1159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "The neurology of liver failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Howdle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Q J Med",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "623--633",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "TTM Trial Investigators. Targeted temperature management at 33 \u00b0C versus 36 \u00b0C after cardiac arrest",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nielsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wetterslev",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cronberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "2197--2206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Pathophysiology of septic encephalopathy: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Papadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Moss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tighe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "3019--3024",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "The posterior reversible encephalopathy syndrome: what's certain, what's new?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Pract Neurol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "136--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Postoperative kogntive Dysfunktion",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Rundshagen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Dtsch \u00c4rztebl Int",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "119--125",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Sepsis: unklare Bewu\u00dftseinstr\u00fcbung als Initialsymptom. Klinik und Pathophysiologie der septischen Enzephalopathie",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Fabian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schellinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Orberk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "292--297",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Valproate-induced hyperammonemic encephalopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Segura-Bruna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez-Campello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Puente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Roquer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Neurol Scand",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Septische Enzephalopathie",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Terborg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcllges",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Hansen HC (Hrsg) Enzephalopathien und Bewusstseinsst\u00f6rungen",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "265--270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "The Hypothermia After Cardiac Arrest Study Group (2002) Mild therapeutic hypothermia to improve the neurologic outcome after cardiac arrest",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "New Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "549--556",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Hepatische Enzephalopathie",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Weissenborn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Hansen HC (Hrsg) Enzephalopathien und Bewusstseinsst\u00f6rungen",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "271--277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "The electroencephalogram in sepsis-associated encephalopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bolton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Archibald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Austin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Clin Neurophysiol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "145--152",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Alcohol, nicotine, and iatrogenic withdrawals in the ICU",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Awissi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lebrun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fagnan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Skrobik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "41",
            "issn": "9",
            "pages": "57--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Clonidine vs. Chlordiazepoxide in the management of acute alcohol withdrawal: A preliminary report",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Baumg\u00e4rtner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Southern Med J",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "56--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Ambulant treatment of alcohol withdrawal symptoms with carbamazepine: a formal multicentrre double-blind comparision with placebo",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bjorkqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Isohanni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Makela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Malinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "333--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Diffusion weighted MR imaging of acute Wernicke's encephalopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Radiol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "256--258",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Thiamine for Wernicke-Korsakoff Syndrome in people at risk from alcohol abuse",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Day",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bentham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Callaghan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuruvilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "The pharmakokinetics of clonidine in high dosage",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fauler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Verner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Eur J Pharmacol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "165--167",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Wernicke encephalopathy: MR findings in five patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Galluci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bozzao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Splendiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Masciocchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Passariello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am J Neuroradiol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "887--892",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Alcohol-related diseases in general hospital patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Hapke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rumpf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "John",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Alcohol Alcohol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "179--184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Degeneration of anterior thalamic nuclei differentiates alcoholics with amnesia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Halliday",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Caine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kril",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Brain",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "141--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "The prevalence of the Wernicke-Korsakoff syndrome in Sydney, Australia: a prospective necropsy study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Harper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Perdices",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "282--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Interaction of Thiamine Deficiency and Voluntary Alcohol Consumption Disrupts Rat Corpus Callosum Ultrastructure",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Stankovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Harper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfefferbaum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Neuropsychopharmacology",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "2207--2216",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Die Thiaminbehandlung in der Neurologie und Psychiatrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hinze-Selche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Zimmermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pollm\u00e4cher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Fortschr Neurol Psychiat",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "113--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Meta-analysis of benzodiazepine use in the treatment of acute alcohol withdrawal",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Holbrook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Crowther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lotter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "649--655",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Wernicke's encephalopathy: unusual contrast enhancement revealed by magnetic resonance imaging",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kavuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Agelink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaertner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Kastrup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Doerfler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maschke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Diener",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Med Res",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "492--494",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Symptom-triggered versus standard chlormethiazole treatment of inpatient alcohol withdrawal: clinical implications from a chart analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lange-Asschenfeldt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Szegedi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Anghelescu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Klawe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wetzel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Addict Res",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Neurochemical mechanisms underlying alcohol withdrawal",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Littleton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Alcohol Health Res World",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "13--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Double-blind controlled trial comparing carbamazepine to oxacepam treatment of alcohol withdrawal",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Malcolm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ballenger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Sturgis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Anton",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "617--621",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Alkohol: Klinik und Behandlung (Kapitel 19). In: Helmchen H, Henn F, Lauter H, Sartorius N (Hrsg) Erlebens-und Verhaltensst\u00f6rungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "511--529",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/978-3-662-46500-4_19"
                ]
            }
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Vermal atrophy of alcoholics correlate with serum thiamine levels but not with dentate iron concentrations as estimated by MRI",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maschke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dimitrova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bohrenkamper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sturm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gastpar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Diener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Forsting",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Timmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "252",
            "issn": "",
            "pages": "704--711",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Alkoholdelir und Verwirrtheitszust\u00e4nde",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maschke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfausler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiecks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuchardt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Diener HC (Hrsg) Leitlinien f\u00fcr Diagnostik und Therapie in der Neurologie",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "K\u00f6ln 118 Mayo-Smith MF (1997) Pharmacological management of alcohol withdrawal. A meta-analysis and evidence-based practice guideline. American Society of Addiction 25",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maschke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Jahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Thier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Brandt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dichgans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Diener",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Medicine Working Group on Pharmacological Management of Alcohol Withdrawal. JAMA",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "144--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Working Group on the Management of Alcohol Withdrawal Delirium, Practice Guidelines Committee",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mayo-Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Beecher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gorelick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Guillaume",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Jara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kasser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Melbourne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "American Society of Addiction Medicine",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1405--1412",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "A controlled trial of clomethiazole and chlordiazepoxide in the treatment of the acute withdrawal phase of alcoholism",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mc Grath",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Conference on alcoholism. Longman",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "81--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Benzodiazepines for alcohol withdrawal",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ntais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pakos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kyzas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ioannidis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "A model for predicting alcohol withdrawal delirium",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Palmstierna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Psychiatr Serv",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "820--823",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Aging potentiates the acute and chronic neurological symptoms of pyrithiamine-induced thiamine deficiency in the rodent",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pitkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Savage",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Behav Brain Res",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "167--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Anticonvulsants for alcohol withdrawal",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Polycarpou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Papanikolaou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ioannidis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Contopoulos-Ioannidis DG",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "A double-blind comparison of carbamazepine and clomethiazole in the treatment of alcohol withdrawal syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ritola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Malinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "254--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Pathobiochemistry and Pharmacotherapy of alcohol withdrawal",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rommelspacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Helmchen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "649--657",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Wernicke's encephalopathy: new clinical settings and recent advances in diagnosis and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sechi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Serra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lancet Neurol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "442--455",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Treatment of alcohol withdrawal: chlormethiazole vs. carbamazepine and the effect on memory performance --a pilot study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Seifert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Jahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Metzner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohlmeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Te Wildt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Emrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Addict Biol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "43--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Schaffartzik W (1996) Therapy of alcohol withdrawal syndrome in intensive care unit patients following trauma: results of a prospective, randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Spies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubisz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rommelspacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Brummer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Specht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hannemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Striebel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "414--422",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Alcohol withdrawal severity is decreased by symptom-orientated adjusted bolus therapy in the ICU",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Spies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Otter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Huske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sinha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rettig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenzenhuber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sellers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "2230--2238",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Magnetic resonance relaxometry reveals central pontine abnormalities in clinically asymptomatic alcoholic men",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfefferbaum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Alcohol Clin Exp Res",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1206--1212",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Assessment of alcohol withdrawal: The revised clinical institute withdrawal assessment for alcohol scale (CIWAAr)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sykora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schneiderman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Naranjo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sellers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Br J Addict",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "1353--1357",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Sudden bilateral blindness in Wernicke's encephalopathy: Case report and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Surges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Beck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Niesen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rijntjes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Neurol Sci",
            "volume": "260",
            "issn": "",
            "pages": "261--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "The treatment of patients at risk of developing Wernicke's encephalopathy in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Thomson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Alcohol Alcohol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "159--167",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Magnesium deficiency in critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Rude",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Intensive Care Med",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "3--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Increased glutamatergic neurotransmission and oxidative stress after alcohol withdrawal",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tsai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ragan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Linnoila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Coyle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "726--732",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "A new rating scale for the assessment of the alcohol-withdrawal syndrome (AWS scale)",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wetterling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R-D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Besters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zerfass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "John",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Spranger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Driessen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Alcohol Alcohol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "753--760",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Norepinephrine turnover is increased in suprabulbar subcortical brain regions and is related to whole-body sympathetic activity in human heart failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Aggarwal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Esler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hastings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kaye",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "1031--1033",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Power spectrum analysis of heart rate fluctuation: A quantitative probe of beat-to-beat cardiovascular control",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Akselrod",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ubel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Shannon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Barger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Science",
            "volume": "213",
            "issn": "",
            "pages": "220--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Spinal schock",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ppa",
                    "middle": [],
                    "last": "Atkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jld",
                    "middle": [],
                    "last": "Atkinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "384--389",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Hrsg) Primer on the autonomic nervous system",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Benarroch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Polinsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "226--229",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Heart rate variability after acute traumatic brain injury in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Biswas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Sommerauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "3907--3919",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Methods other than tilt testing for diagnosing neurocardiogenic (neurally mediated) syncope",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brignole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Menozzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pace",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "795--800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Autonomic dysfunction in tetanus: the effects of a variety of therapeutic agents, with special reference to morphine",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchanan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolfson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Deandrade",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Intens Care Med",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "65--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "Electrocardiograms with large upright T-waves and long QT-intervals",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Byer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ashman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Toth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1947,
            "venue": "Am Heart J",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "796--806",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "Hypothalamic and cortical sympathetic responses relay in the medulla of the rat",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cechtto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Am J Physiol",
            "volume": "263",
            "issn": "",
            "pages": "544--552",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "The insula and cerebogenic sudden death",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Hachinski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "1685--1688",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "Haemodynamic changes in neurogenic pulmonary edema. Effect of dobutamine",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dechan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "672--678",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Holter detection of cardiac arrhythmias in intracranial subarachnoid hemorrhage",
            "authors": [
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Pasquale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Manini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Grazi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tognetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Am J Cardiol",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "596--600",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Electrocardiographic changes and myocardial damage in patients with acute cerebrovascular accidents",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dimant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Grob",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "448--455",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Zur Herzschrittmacherindikation bei Polyradikulitis: Ein standardisiertes Verfahren f\u00fcr den Bulbusdruckversuch",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Englert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Von Baumgarten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunreben",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Reifschneider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hassel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Przuntek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "280--282",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Tetanus: pathophysiology and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ernst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Klepsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Marangus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Ann Pharmacother",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1507--1513",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Power spectrum analysis of heart rate variability in Guillain-Barr\u00e9 syndrome. A longitudinal study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Flachenecker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hartung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Reiners",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Brain",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "1885--1894",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Twenty-four hour heart rate power spectrum for evaluation of autonomic dysfunction in GBS",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Flachenecker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Reiners",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Neurol Sci",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "144--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Eyeball pressure testing in the evaluation of serious bradyarrhythmias in Guillain-Barr\u00e9 syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Flachenecker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcllges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wermuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hartung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Reiners",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "102--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Herzrhythmusst\u00f6rrungen beim Guillain-Barr\u00e9-Syndrom: Eine \u00dcbersicht zur Diagnostik einer seltenen aber potenziell lebensbedrohlichen Komplikation",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Flachenecker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Toyka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Reimers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "610--617",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "The electrocardiogram in stroke: relationship to pathophysiological type and comparison with prior tracings",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "253--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Effect of bladder distension on autonomic mechanisms after spinal cord injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guttmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitteridge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1947,
            "venue": "Brain",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "361--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "The clinical problem of brain and heart",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hachinski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "1--2",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Power spectral analysis of cardiovascular variability in critically ill neurosurgical patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Haji-Michael",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Degaute",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "2578--2583",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "Betablockade in acute aneurysmal subarachnoid haemorrhage",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Haass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Schimirgk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Acta Neurochir",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "119--122",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "Can baroreflex sensitivity and heart rate variability predict late neurological outcome in patients with traumatic brain injury?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hend\u00e9n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00f6ndergaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rydenhag",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinsfelt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S-E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ricksten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Aneman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Neurosurg Anesthesiol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "50--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "Chemoreflex sensitivity in patients with survived sudden cardiac arrest and prior myocardial infarction",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hennersdorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Perings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Niebich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pacing Clin Electrophys",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "457--462",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "Hrsg) Neuromuscular Function and Disease. Basic, clinical and electrodiagnostic aspects",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hilz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bolton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Aminoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1899--1929",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF163": {
            "ref_id": "b163",
            "title": "Physiology and methods for studying the baroreceptor reflex",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hilz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Stemper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Neundorfer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Fortschr Neurol Psychiatr",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "37--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Decrease of cardiovascular modulation after temporal lobe epilepsy surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hilz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Devinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauerer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dutsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Brain",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "985--995",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "Herz-Hirn-Interaktion in der Intensivmedizin",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Jahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dichgans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Dtsch med Wochenschr",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "2347--2352",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "Relation between troponin T concentration and mortality in patients presenting with an acute stroke: observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "James",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ellis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Whitlock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mcneil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Henley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Anderson",
                    "middle": [],
                    "last": "Ne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "320",
            "issn": "",
            "pages": "1502--1504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "Abnormal heart rate variability as a manifestation of autonomic dysfunction in hemisphereic brain infarction",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Korpelainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sotaniemi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Huikuri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Myllyl\u00e4",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "2059--2063",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "An electroclinical case-control study of sudden unexpected death in epilepsy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lhatoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Faulkner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dembny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Trippick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bird",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "787--796",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF169": {
            "ref_id": "b169",
            "title": "Autonomic dysfunction in the Guillain-Barre syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lichtenfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "772--780",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF170": {
            "ref_id": "b170",
            "title": "The carotid sinus. Clinical value of its stimulation",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Levine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1961,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "766--789",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "Sympathetic nervous activity and myocardial damage immediately after subarachnoid hemorrhage in a unique animal model",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Masuda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsuyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimohama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsunaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Obuchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shiba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimizu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Izumi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1671--1676",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF172": {
            "ref_id": "b172",
            "title": "Immunomodulatory Therapies in Neurological Critical Care",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcdaneld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fields",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Bourdette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhardwaj",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Neurocrit Care",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "132--143",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "Cardiovascular complications oft he Guillain-Barre syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mukerji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aloka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Farooq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Kassab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Abela",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Am J Cardiol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1452--1455",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "Neurogenic stunned myocardium",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohtsuka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kodama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Sasaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Suziki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shigematsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hiwada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "2122--2124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF175": {
            "ref_id": "b175",
            "title": "Cerebrogenic cardiac arrhythmias. Cerebral electrocardiographic influences and their role in sudden death",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Oppenheimer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cechetto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hachinski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "513--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF176": {
            "ref_id": "b176",
            "title": "Investigation of heart rate and blood pressure variability, baroreflex sensitivity, and approximate entropy in acute brain injury patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Papaioannou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Giannakou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Maglaveras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sofianos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Crit Care",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "380--386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF177": {
            "ref_id": "b177",
            "title": "Cardiac troponin I predicts myocardial dysfunction in aneurysmal subarachnoid hemorrhage",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Parekh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Venkatesh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leditschke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Atherton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Miles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Winning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Clague",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rickard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Am Coll Cardiol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1328--1335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF179": {
            "ref_id": "b179",
            "title": "Primer on the autonomic nervous system",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Polinsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF180": {
            "ref_id": "b180",
            "title": "Management of botulism",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nahata",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Pharmacother",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "127--131",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF181": {
            "ref_id": "b181",
            "title": "Cardiac baroreceptor sensitivity is impaired after acute stroke",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "James",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Youde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Panerai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Potter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1671--1676",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF182": {
            "ref_id": "b182",
            "title": "Prognostic relevance of pathological sympathetic activation after acute thromboembolic stroke",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Winbeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Klingelhofer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Etgen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Conrad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "833--838",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF183": {
            "ref_id": "b183",
            "title": "Autonomic dysfunction in the ICU patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Werdan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller-Werdan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Curr Opin Crit Care",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "314--322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF184": {
            "ref_id": "b184",
            "title": "Impact of long-term ECG recording on the detection of paroxysmal atrial fibrillation in patients after an acute ischemic stroke",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuchert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Behrens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Meinertz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pacing Clin Electrophysiol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "1082--1084",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF185": {
            "ref_id": "b185",
            "title": "Electrodermal response patterns in neurological patients with disturbed vigilance",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Von Cramon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Behav Brain Res",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "95--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF186": {
            "ref_id": "b186",
            "title": "Mechanisms of neurogenic pulmonary edema development",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zicha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jendelova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sykova",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Phisol Res",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "499--506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF187": {
            "ref_id": "b187",
            "title": "Assessment of autonomic dysfunction in Guillain-Barr\u00e9 syndrome and its prognostic implications",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ljaiswal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Misra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Srivastava",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Acta Neurol Scand",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "101--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF188": {
            "ref_id": "b188",
            "title": "Impaired baroreflex sensitivity predicts outcome of acute intracerebral hemorrhage",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sykora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Diedler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rupp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Turcani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rocco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Steiner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "3074--3079",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF189": {
            "ref_id": "b189",
            "title": "Impaired baroreceptor reflex sensitivity in acute stroke is associated with insular involvement, but not with carotid atherosclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sykora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Diedler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rupp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Turcani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Steiner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "737--742",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF190": {
            "ref_id": "b190",
            "title": "Heart rate variability: standards of measurement, physiological interpretation and clinical use",
            "authors": [],
            "year": 1996,
            "venue": "Task Force of the European Society of Cardiology and the North American Society of Pacing and Electrophysiology",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "1043--1065",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF191": {
            "ref_id": "b191",
            "title": "Effects of stroke localization on cardiac autonomic balance and sudden death",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Tokgozoglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Batur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Topuoglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Saribas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1307--1311",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF192": {
            "ref_id": "b192",
            "title": "Sudden unexpected death in epilepsy: current knowledge and future directions",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tomson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Nashef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryvlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet Neurol",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "1021--1031",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF193": {
            "ref_id": "b193",
            "title": "Impact of intensive care management on the prognosis of tetanus. Analysis of 641 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Truijllo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Espaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Manzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zerpa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Chest",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "63--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF194": {
            "ref_id": "b194",
            "title": "Guillain-Barre syndrome: an update",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vucic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kiernan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cornblath",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Clin Neurosci",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "309--323",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF195": {
            "ref_id": "b195",
            "title": "Incidence and risk factors in sudden unexpected death in epilepsy: a prospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Walczak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Leppik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;amelio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ravick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "So",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruggles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Cascino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Annegers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "519--525",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF196": {
            "ref_id": "b196",
            "title": "Identification of patients at risk of arrhythmia in the Guillain-Barr\u00e9 syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Winer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rac",
                    "middle": [],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Q J Med",
            "volume": "257",
            "issn": "",
            "pages": "735--739",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF197": {
            "ref_id": "b197",
            "title": "Pathogenesis of pulmonary edema",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nicotra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "783--786",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF198": {
            "ref_id": "b198",
            "title": "Autonomic involvement in Guillain-Barr\u00e9 syndrome: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Zochodone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Muscle &amp Nerve",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1145--1155",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF199": {
            "ref_id": "b199",
            "title": "Central pontine myelinolysis: a hitherto undescribed disease occurring in alcoholic and malnourished patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Victor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mancall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1959,
            "venue": "Arch Neurol Psychiatry",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "154--172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF200": {
            "ref_id": "b200",
            "title": "Treatment of symptomatic hyponatremia and its relation to brain damage: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ayus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Krothapalli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Arieff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "317",
            "issn": "",
            "pages": "1190--1195",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF201": {
            "ref_id": "b201",
            "title": "Treatment of central pontine myelinolysis with therapeutic plasmapheresis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bibl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabriel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "J\u00fcngling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Brock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6stler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF202": {
            "ref_id": "b202",
            "title": "Osmotic demyelinisation disorders: Central pontine and extrapontine myelinolysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Curr Opin Neurol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "691--697",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF203": {
            "ref_id": "b203",
            "title": "Central pontine myelinolysis and pontine lesions after rapid correction of hyponatremia: a prospective magnetic resonance imaging study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brunner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Redmond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Haggar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "61--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF204": {
            "ref_id": "b204",
            "title": "Plasma exchange successfully treats central pontine myelinolysis after acute hypernatremia from intravenous sodium bicarbonate therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "BMC Nephrol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF205": {
            "ref_id": "b205",
            "title": "Extrapontine myelinolysis: Treatment with TRH",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chemaly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Halaby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mohasseb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Medlej",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamraz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Koussa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "163--165",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF206": {
            "ref_id": "b206",
            "title": "Evidence for a role for apoptosis in central pontine myelinolysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Deluca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Esiri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Davey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Acra Neuropathol",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "590--598",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF207": {
            "ref_id": "b207",
            "title": "Immunoglobulins are effective in pontine myelinolysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Finsterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Engelmayer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Trnka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Stiskal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Neuropharmacol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "110--113",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF208": {
            "ref_id": "b208",
            "title": "Central pontine and extrapontine myelinolysis: a report of 58 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gocht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Colmant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Clin Neuropathol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "262--270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF209": {
            "ref_id": "b209",
            "title": "Clinical and radiologic correlations of central pontine myelinolysis syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Graff-Radford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "1063--1067",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF210": {
            "ref_id": "b210",
            "title": "Central pontine myelinolysis following orthotopic liver transplantation: Association with cyclosporine toxicity",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kabeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Filio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Milgrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pescovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Leapman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lumeng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jindal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Postgrad Med J",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "239--241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF211": {
            "ref_id": "b211",
            "title": "Clinical and functional outcome and factors predicting prognosis in osmotic demyelination syndrome (central pontine and/or extrapontine myelinolysis) in 25 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kallakatta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "326--331",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF212": {
            "ref_id": "b212",
            "title": "Pontine and extrapontine myelinolysis a neurologic disorder following rapid correction of hyponatremia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Karp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laureno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "359--373",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF213": {
            "ref_id": "b213",
            "title": "Osmotic demyelination Syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rosner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "339",
            "issn": "",
            "pages": "561--567",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF214": {
            "ref_id": "b214",
            "title": "Asymptomatic pontine lesions found by magnetic resonance imaging: are they central pontine myelinolysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kleinschmidt-De Masters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubinstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Neurol Sci",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "27--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF215": {
            "ref_id": "b215",
            "title": "Central and extrapontine Myelinolysis: Then \u2026 and now",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kleinschmidt-Demasters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rojiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Filley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Neuropathol Exp Neurol",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF216": {
            "ref_id": "b216",
            "title": "Central pontine myelinolysis: Delayed changes on neuroimaging",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Troost",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Neuroimag",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "169--172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF217": {
            "ref_id": "b217",
            "title": "Central pontine myelinolysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kambiz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Neurol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "3--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF218": {
            "ref_id": "b218",
            "title": "Myelinolysis after correction of hyponatremia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laureno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Karp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "57--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF219": {
            "ref_id": "b219",
            "title": "Long-term outcome of patients hospitalized in intensive care units with central or extrapontine myelinolysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Louis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "970--972",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF220": {
            "ref_id": "b220",
            "title": "Central pontine myelinolysis: clinical and MRI correlates",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Postgrad Med J",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "430--432",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF221": {
            "ref_id": "b221",
            "title": "Central pontine and extrapontine myelinolysis: the osmotic demyelination sysnromes",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "22--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF222": {
            "ref_id": "b222",
            "title": "Central pontine myelinolysis in severely burned patients: relationship to serum hyperosmolality",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mckee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Winkelmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Banker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1211--1217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF223": {
            "ref_id": "b223",
            "title": "Outcome of central pontine and extrapontine myelinolysis (N=44)",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Menger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "J\u00f6rg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "246",
            "issn": "",
            "pages": "700--705",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF224": {
            "ref_id": "b224",
            "title": "Pontine und extrapontine Myelinolysen. Fr\u00fchdiagnostischer und prognostischer Wert von zerebralem CT und MRT",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Menger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mackowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "J\u00f6rg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cramer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "1083--1090",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF225": {
            "ref_id": "b225",
            "title": "Zentrale pontine Myelinolyse",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Menger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Paehge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Fortschr Neurol Psychiat",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "44--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF226": {
            "ref_id": "b226",
            "title": "A hypothesis of osmotic endothelial injury: A pathogenetic mechanism in central pontine myelinolysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Norenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "66--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF227": {
            "ref_id": "b227",
            "title": "Reinduction of hyponatraemia to treat central pontine myelinolysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Oya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsutsumi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ueki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "1931--1932",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF228": {
            "ref_id": "b228",
            "title": "Electrolyte induced demyelinisation in rats. 1. Role of the blood-brain barrier and edema",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rojiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Pirenas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Acta Neuropathol",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "287--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF229": {
            "ref_id": "b229",
            "title": "Protective effect of steroids in electrolyte-induced demyelination",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rojiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Prineas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Neuropathol Exp Neurol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "495--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF230": {
            "ref_id": "b230",
            "title": "Extrapyramidal syndrome responsive to dopaminergic treatment following recovery from central pontine myelinolysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sadeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Eur Neurol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "48--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF231": {
            "ref_id": "b231",
            "title": "Pontine and extrapontine myelinolysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laureno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Victor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Brain",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "361--385",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF232": {
            "ref_id": "b232",
            "title": "Zotepine reversibly induces akinesia and rigidity in Parkinson's disease patients with resting tremor or drug-induced psychosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Trenkwalder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Mov Disord",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "238--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF233": {
            "ref_id": "b233",
            "title": "Fluctuation of arterial blood pressure during end-of-dose akinesia in Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Baratti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Calzetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "1241--1243",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF234": {
            "ref_id": "b234",
            "title": "Treatment of drug-induced psychosis with quetiapine and clozapine in Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Brandstadter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Oertel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "160--161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF235": {
            "ref_id": "b235",
            "title": "Parkinsonism after carbon monoxide poisoning",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Neurol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "30--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF236": {
            "ref_id": "b236",
            "title": "Pimavanserin for patients with Parkinson's disease psychosis: a randomised, placebo-controlled phase 3 trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cummings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Isaacson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "383",
            "issn": "13",
            "pages": "62106--62112",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF237": {
            "ref_id": "b237",
            "title": "Transdermal dopaminergic stimulation with rotigotine in Parkinsonian akinetic crisis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dafotakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sparing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juzek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Clin Neurosci",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "335--337",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF238": {
            "ref_id": "b238",
            "title": "Diener HC, Putzki H (Hrsg) Leitlinien der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Neurologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Deuschl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF239": {
            "ref_id": "b239",
            "title": "Ondansetron treatment of L-dopa-induced psychosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Eichhorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Oertel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "1608--1609",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF240": {
            "ref_id": "b240",
            "title": "Risperidone and Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Factor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Molho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Mov Disord",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "221--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF241": {
            "ref_id": "b241",
            "title": "Epidemiology of psychosis in Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fenelon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Alves",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Neurol Sci",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "12--17",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jns.2009.08.014"
                ]
            }
        },
        "BIBREF242": {
            "ref_id": "b242",
            "title": "Clozapine in the treatment of psychosis in Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lannon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1219--1221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF243": {
            "ref_id": "b243",
            "title": "A neuroleptic malignantlike syndrome due to levodopa therapy withdrawal",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Feinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Feldman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "254",
            "issn": "",
            "pages": "2792--2795",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF244": {
            "ref_id": "b244",
            "title": "Autonomic dysfunction in Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Goetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lutge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tanner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "73--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF245": {
            "ref_id": "b245",
            "title": "Quetiapine improves psychotic symptoms and cognition in Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Juncos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Evatt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Mov Disord",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "29--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF246": {
            "ref_id": "b246",
            "title": "Glutamate receptor antagonists for neuroleptic malignant syndrome and akinetic hyperthermic parkinsonian crisis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kornhuber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Weller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Riederer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Neural Transm Park Dis Dement Sect",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "63--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF247": {
            "ref_id": "b247",
            "title": "Long-term evaluation of the effect of quetiapine on hallucinations, delusions and motor function in advanced Parkinson disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mancini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tassorelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Martignoni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Neuropharmacol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "33--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF248": {
            "ref_id": "b248",
            "title": "Uncommon forms of tremor",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Manyam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Watts RL, Koller WC (Hrsg) Movement Disorders Neurologic Principles and Practice",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "387--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF249": {
            "ref_id": "b249",
            "title": "Quetiapine versus clozapine: a preliminary report of comparative effects on dopaminergic psychosis in patients with Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Epifanio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Spina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Neurol Sci",
            "volume": "23",
            "issn": "2",
            "pages": "89--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF250": {
            "ref_id": "b250",
            "title": "Quetiapine and clozapine in parkinsonian patients with dopaminergic psychosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Epifanio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Spina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Neuropharmacol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "153--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF251": {
            "ref_id": "b251",
            "title": "Movement disorders with cerebral toxoplasmosis and AIDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hobson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Mov Disord",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "107--112",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF252": {
            "ref_id": "b252",
            "title": "Duodenal levodopa infusion in Parkinson's disease-long-term experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nilsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nyholm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Aquilonius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Acta Neurol Scand",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "343--348",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF253": {
            "ref_id": "b253",
            "title": "Piracetam in the treatment of different types of myoclonus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Obeso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Artieda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Quinn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Clin Neuropharmacol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "529--536",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF254": {
            "ref_id": "b254",
            "title": "Dichgans J (Hrsg) Neurological disorders: course and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Oertel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Brandt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Caplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1021--1079",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF255": {
            "ref_id": "b255",
            "title": "Parkinson-Syndrome: Diagnostik und Therapie",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Oertel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Reichmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Diener HC, Putzki H (Hrsg) Leitlinien der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Neurologie",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF256": {
            "ref_id": "b256",
            "title": "Continuous intrajejunal infusion of levodopa-carbidopa intestinal gel for patients with advanced Parkinson's disease: a randomised, controlled, double-blind, double-dummy study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Olanow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kieburtz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Odin",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Lancet Neurol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "141--149",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1474-4422(13)70293-X"
                ]
            }
        },
        "BIBREF257": {
            "ref_id": "b257",
            "title": "Acute akinesia in Parkinson disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Onofrj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "1162--1169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF258": {
            "ref_id": "b258",
            "title": "Parkinson's disease. In: Hacke W (Hrsg) Neuro Critical Care",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Poewe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Oertel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "883--887",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF259": {
            "ref_id": "b259",
            "title": "Side-effects of subcutaneous apomorphine in Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Poewe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleedorfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1084--1085",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF260": {
            "ref_id": "b260",
            "title": "Psychic disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pollak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "125--131",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF261": {
            "ref_id": "b261",
            "title": "Fatal hyperpyrexia after withdrawal of levodopa",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sechi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tanda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mutani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "249--251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF262": {
            "ref_id": "b262",
            "title": "Akinetic-rigid syndrome in a 13-year-old girl with HIV-related progressive multifocal leukoencephalopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bowen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Mov Disord",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "113--116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF263": {
            "ref_id": "b263",
            "title": "Pontine myelinolysis presenting with acute parkinsonism as a sequel of corrected hyponatraemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tinker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Anand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "87--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF264": {
            "ref_id": "b264",
            "title": "Prognostic value of myoclonus status in comatose survivors of cardiac arrest",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wijdicks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Parisi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Sharbrough",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "239--243",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF265": {
            "ref_id": "b265",
            "title": "Olanzapine in the treatment of dopaminomimetic psychosis in patients with Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wolters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Tuynman-Qua",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "1085--1087",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF266": {
            "ref_id": "b266",
            "title": "Successful treatment of levodopa-induced neuroleptic malignant syndrome (NMS) and disseminated intravascular coagulation (DIC) in a patient with Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamawaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ogawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Intern Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1298--1302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF267": {
            "ref_id": "b267",
            "title": "Psychosis in advanced Parkinson's disease: treatment with ondansetron, a 5-HT3 receptor antagonist",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zoldan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Friedberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Livneh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "1305--1308",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF268": {
            "ref_id": "b268",
            "title": "Management of hyponatraemia in patients with acute cerebral insults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Albanese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hindmarsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stanhope",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "246--251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF269": {
            "ref_id": "b269",
            "title": "Tri-iodothyronine treatment in children after cardiac surgery: a double-blind, randomised, placebo-controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bettendorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Grulich-Henn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ulmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Heinrich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "356",
            "issn": "9229",
            "pages": "529--534",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF270": {
            "ref_id": "b270",
            "title": "Non-thyroidal illness syndrome\u00ab is functional central hypothyroidism, and if severe, hormone replacement is appropriate in light of present knowledge",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Degroot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Endocrinol Invest",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1163--1170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF271": {
            "ref_id": "b271",
            "title": "Clinical practice. The syndrome of inappropriate antidiuresis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ellison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Berl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "356",
            "issn": "",
            "pages": "2064--2072",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF272": {
            "ref_id": "b272",
            "title": "Cerebral salt wasting syndrome: A review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Harrigan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Neurosurgery",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "152--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF273": {
            "ref_id": "b273",
            "title": "Treatment of hypervolemic or euvolemic hyponatremia associated with heart failure, cirrhosis, or the syndrome of inappropriate antidiuretic hormone with tolvaptan: a clinical review",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nemerovski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hutchinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Ther",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1015--1032",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF274": {
            "ref_id": "b274",
            "title": "Hyponatremia in patients with central nervous system disease: SIADH versus CSW",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Trends Endocrinol Metab",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "182--187",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF275": {
            "ref_id": "b275",
            "title": "Increased mortality associated with growth hormone treatment in critically ill adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Takala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruokonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nielsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Zandstra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Vundelinckx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hinds",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "785--792",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF276": {
            "ref_id": "b276",
            "title": "Novel insights into the neuroendocrinology of critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Berghe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur J Endocrinol",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "1--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF277": {
            "ref_id": "b277",
            "title": "Dynamic neuroendocrine responses to critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Berghe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Front Neuroendocrinol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "370--391",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF278": {
            "ref_id": "b278",
            "title": "Intensive insulin therapy in the critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Berghe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wouters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Weekers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Verwaest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruyninckx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vlasselaers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferdinande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lauwers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouillon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "345",
            "issn": "",
            "pages": "1359--1367",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF279": {
            "ref_id": "b279",
            "title": "Atypical manifestations of reversible posterior leukoencephalopathy syndrome: Findings on diffusion imaging and adc mapping",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "You",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jeong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Son",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Neuroradiology",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "978--983",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF280": {
            "ref_id": "b280",
            "title": "Postpartum cervicocephalic artery dissection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Camus-Jacqmin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stapf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ducros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Viswanathan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Berthet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bousser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "2377--2379",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF281": {
            "ref_id": "b281",
            "title": "Posterior reversible encephalopathy syndrome, part 1: Fundamental imaging and clinical features",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bartynski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "AJNR Am J Neuroradiol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1036--1042",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF282": {
            "ref_id": "b282",
            "title": "Distinct imaging patterns and lesion distribution in posterior reversible encephalopathy syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bartynski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Boardman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "AJNR Am J Neuroradiol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1320--1327",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF283": {
            "ref_id": "b283",
            "title": "Catheter angiography, mr angiography, and mr perfusion in posterior reversible encephalopathy syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bartynski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Boardman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "AJNR Am J Neuroradiol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "447--455",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF284": {
            "ref_id": "b284",
            "title": "Report of 3 cases and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bartynski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanghvi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Comput Assist Tomogr",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "699--713",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF285": {
            "ref_id": "b285",
            "title": "Watershed imaging features and clinical vascular injury in cyclosporin a neurotoxicity",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bartynski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Grabb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeigler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Andrews",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Comput Assist Tomogr",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "872--880",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF286": {
            "ref_id": "b286",
            "title": "Posterior reversible encephalopathy syndrome in infection, sepsis, and shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bartynski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Boardman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zeigler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shadduck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lister",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "AJNR Am J Neuroradiol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "2179--2190",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF287": {
            "ref_id": "b287",
            "title": "Posterior reversible encephalopathy syndrome after solid organ transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bartynski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Boardman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Marsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "AJNR Am J Neuroradiol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "924--930",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF288": {
            "ref_id": "b288",
            "title": "Etiology of cortical and white matter lesions in cyclosporin-a and fk-506 neurotoxicity",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bartynski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeigler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Spearman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shadduck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lister",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "AJNR Am J Neuroradiol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "1901--1914",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF289": {
            "ref_id": "b289",
            "title": "Perivascular nerves of the human basal cerebral arteries: I. Topographical distribution",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bleys",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cowen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hillen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Ibrahim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Cereb Blood Flow Metab",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1034--1047",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF290": {
            "ref_id": "b290",
            "title": "Narrative review: Reversible cerebral vasoconstriction syndromes",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Calabrese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dodick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schwedt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Singhal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Ann Int Med",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "34--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF291": {
            "ref_id": "b291",
            "title": "Reversible cerebral segmental vasoconstriction",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Call",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sealfon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Levine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kistler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "1159--1170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF292": {
            "ref_id": "b292",
            "title": "Posterior reversible encephalopathy syndrome: Utility of fluid-attenuated inversion recovery mr imaging in the detection of cortical and subcortical lesions",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Casey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sampaio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Truwit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "AJNR Am J Neuroradiol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1199--1206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF293": {
            "ref_id": "b293",
            "title": "Ct perfusion imaging in the management of posterior reversible encephalopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Casey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckinney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Teksam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Truwit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Neuroradiology",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "272--276",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF294": {
            "ref_id": "b294",
            "title": "Recurrent primary thunderclap headache and benign cns angiopathy: Spectra of the same disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fuh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lirng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "2164--2169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF295": {
            "ref_id": "b295",
            "title": "Transcranial color doppler study for reversible cerebral vasoconstriction syndromes",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fuh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lirng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Shia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "751--757",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF296": {
            "ref_id": "b296",
            "title": "Magnetic resonance angiography in reversible cerebral vasoconstriction syndromes",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fuh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lirng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Shia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "648--656",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF297": {
            "ref_id": "b297",
            "title": "Treatment of hypertensive complications in pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Coppage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sibai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Pharm Des",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "749--757",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF298": {
            "ref_id": "b298",
            "title": "Etiology and pathogenesis of preeclampsia: Current concepts",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dekker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sibai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Obstet Gynecol",
            "volume": "179",
            "issn": "",
            "pages": "1359--1375",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF299": {
            "ref_id": "b299",
            "title": "Leitlinien f\u00fcr diagnostik und therapie in der neurologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Diener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weimar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF300": {
            "ref_id": "b300",
            "title": "Nonaneurysmal thunderclap headache with diffuse, multifocal, segmental, and reversible vasospasm",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dodick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Britton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Huston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Cephalalgia an international journal of headache",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "118--123",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF301": {
            "ref_id": "b301",
            "title": "Reversible posterior leukoencephalopathy, cerebral vasoconstriction, and strokes after intravenous immune globulin therapy in guillain-barre syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Doss-Esper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Singhal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Henderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Neuroimaging",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "188--192",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF302": {
            "ref_id": "b302",
            "title": "Reversible cerebral vasoconstriction syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ducros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "The Lancet Neurology",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "906--917",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF303": {
            "ref_id": "b303",
            "title": "The clinical and radiological spectrum of reversible cerebral vasoconstriction syndrome. A prospective series of 67 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ducros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boukobza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Porcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Valade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bousser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Brain",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "3091--3101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF304": {
            "ref_id": "b304",
            "title": "Hemorrhagic manifestations of reversible cerebral vasoconstriction syndrome: Frequency, features, and risk factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ducros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiedler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Porcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boukobza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stapf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bousser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "2505--2511",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF305": {
            "ref_id": "b305",
            "title": "Reversible cerebral vasoconstriction syndrome associated with autonomic dysreflexia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Edvardsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Persson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Headache Pain",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "277--280",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF306": {
            "ref_id": "b306",
            "title": "Diffuse metabolic abnormalities in reversible posterior leukoencephalopathy syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Eichler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wityk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Beauchamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Barker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "AJNR Am J Neuroradiol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "833--837",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF307": {
            "ref_id": "b307",
            "title": "Nitroglycerin-aggravated pre-eclamptic posterior reversible encephalopathy syndrome (pres)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Finsterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kopsa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wild",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "715--716",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF308": {
            "ref_id": "b308",
            "title": "Delayed angiographic changes in postpartum cerebral angiopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuganesan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cappelen-Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Clin Neurosci",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "435--436",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF309": {
            "ref_id": "b309",
            "title": "Hypertensive encephalopathy. Magnetic resonance imaging demonstration of reversible cortical and white matter lesions",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lacey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Knight",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "1078--1083",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF310": {
            "ref_id": "b310",
            "title": "Hemorrhage in posterior reversible encephalopathy syndrome: Imaging and clinical features",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hefzy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bartynski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Boardman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacomis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "AJNR Am J Neuroradiol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1371--1379",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF311": {
            "ref_id": "b311",
            "title": "A reversible posterior leukoencephalopathy syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hinchey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Appignani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Breen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pessin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Caplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "334",
            "issn": "",
            "pages": "494--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF312": {
            "ref_id": "b312",
            "title": "Hypertensive encephalopathy in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Egelhoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Patterson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "AJNR Am J Neuroradiol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "101--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF313": {
            "ref_id": "b313",
            "title": "Middle cerebral artery embolectomy and prolonged widespread vasospasm",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Khodadad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "446--450",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF314": {
            "ref_id": "b314",
            "title": "Hemodynamically significant cerebral vasospasm and outcome after head injury: A prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Alsina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mcarthur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaucha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hovda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Neurosurg",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "221--233",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF315": {
            "ref_id": "b315",
            "title": "Clinical spectrum of reversible posterior leukoencephalopathy syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wijdicks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Manno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rabinstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "205--210",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF316": {
            "ref_id": "b316",
            "title": "The clinical and radiological spectrum of posterior reversible encephalopathy syndrome: The retrospective berlin pres study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Liman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bohner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Heuschmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Endres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Siebert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "259",
            "issn": "",
            "pages": "155--164",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF317": {
            "ref_id": "b317",
            "title": "Cerebral vasoconstriction after carotid surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Valdes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pessin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Caplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "303--304",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF318": {
            "ref_id": "b318",
            "title": "Nimodipine for treatment of primary thunderclap headache",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Liao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fuh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lirng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "1414--1416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF319": {
            "ref_id": "b319",
            "title": "Posterior reversible encephalopathy syndrome: Incidence of atypical regions of involvement and imaging findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mckinney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Short",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Truwit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mckinney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kozak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Santacruz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Teksam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "904--912",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF320": {
            "ref_id": "b320",
            "title": "Diffuse cerebral vasoconstriction (call-fleming syndrome) and stroke associated with antidepressants",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Noskin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jafarimojarrad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Libman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "159--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF321": {
            "ref_id": "b321",
            "title": "Reversible segmental cerebral vasoconstriction (call-fleming syndrome): Are calcium channel inhibitors a potential treatment option",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nowak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Rodiek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Henneken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zinner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schreiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Fuchs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Topka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Cephalalgia",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "218--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF322": {
            "ref_id": "b322",
            "title": "Neurological complications associated with the pre-eclampsia/eclampsia syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Okanloma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Moodley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Int J Gynaecol Obstet",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "223--225",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF323": {
            "ref_id": "b323",
            "title": "Occipital-parietal encephalopathy: A new name for an old syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Pavlakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chandra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatr Neurol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "145--148",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF324": {
            "ref_id": "b324",
            "title": "Posterior reversible encephalopathy syndrome -long-term follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "773--777",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF325": {
            "ref_id": "b325",
            "title": "Reversible cerebral vasoconstriction in spontaneous intracranial hypotension",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Schievink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Maya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Louy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Headache",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "284--287",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF326": {
            "ref_id": "b326",
            "title": "Hypertensive encephalopathy: Findings on ct, mr imaging, and spect imaging in 14 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bajakian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mantello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Garada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Holman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "379--383",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF327": {
            "ref_id": "b327",
            "title": "Diffusion-weighted mr imaging in hypertensive encephalopathy: Clues to pathogenesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Mulkern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudbjartsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jolesz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "AJNR Am J Neuroradiol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "859--862",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF328": {
            "ref_id": "b328",
            "title": "Preeclampsia-eclampsia: Clinical and neuroradiographic correlates and insights into the pathogenesis of hypertensive encephalopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Feske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Polak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Degirolami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Iaia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Beckner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bravo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Klufas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Repke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "217",
            "issn": "",
            "pages": "371--376",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF329": {
            "ref_id": "b329",
            "title": "Children's toxicology from bench to bed-drug-induced renal injury (1): The toxic effects of arb/acei on fetal kidney development",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sekine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Miura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Igarashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Toxicol Sci",
            "volume": "34",
            "issn": "2",
            "pages": "245--250",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF330": {
            "ref_id": "b330",
            "title": "Posterior reversible encephalopathy syndrome in intensive care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Servillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bifulco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "De Robertis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Piazza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Striano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tortora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Striano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tufano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "230--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF331": {
            "ref_id": "b331",
            "title": "Imaging pattern of intracranial hemorrhage in the setting of posterior reversible encephalopathy syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Whitesell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Moran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Neuroradiology",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "855--863",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF332": {
            "ref_id": "b332",
            "title": "Postpartum angiopathy with reversible posterior leukoencephalopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Singhal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "411--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF333": {
            "ref_id": "b333",
            "title": "Cerebral vasoconstriction and stroke after use of serotonergic drugs",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Singhal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Caviness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Begleiter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rordorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Koroshetz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "130--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF334": {
            "ref_id": "b334",
            "title": "Reversible cerebral vasoconstriction syndromes: Analysis of 139 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Singhal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hajj-Ali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Topcuoglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Calabrese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "1005--1012",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF335": {
            "ref_id": "b335",
            "title": "Clinical and angiographic features of thunderclap headache",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Slivka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Philbrook",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Headache",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF336": {
            "ref_id": "b336",
            "title": "Alterations in autoregulatory and myogenic function in the cerebrovasculature of dahl salt-sensitive rats",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Smeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Payne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1484--1490",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF337": {
            "ref_id": "b337",
            "title": "Posterior reversible encephalophathy syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Staykov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwab",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Intensive Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "11--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF338": {
            "ref_id": "b338",
            "title": "Licorice-associated reversible cerebral vasoconstriction with pres",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Striano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Morana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Domoto-Reilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Singhal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "87--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF339": {
            "ref_id": "b339",
            "title": "Benign angiopathy of the central nervous system associated with phenytoin intoxication",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wakamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kume",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Brain Development",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "336--338",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF340": {
            "ref_id": "b340",
            "title": "Intracranial arterial spasm associated with craniocerebral trauma",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wilkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Odom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "J Neurosurg",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "626--633",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF341": {
            "ref_id": "b341",
            "title": "Cannabis use, ischemic stroke, and multifocal intracranial vasoconstriction: A prospective study in 48 consecutive young patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Rouyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sellal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Raul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabourdy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Boujan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Beaujeux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marescaux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1778--1780",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF342": {
            "ref_id": "b342",
            "title": "Reversible cerebral angiopathy: Efficacy of nimodipine",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Touze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Domigo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Trystram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "253",
            "issn": "",
            "pages": "1585--1588",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "Abb. 36.4 Schwere generalisierte (a, b) und leichte begrenzte (c) posteriore (Leuk-) Enzephalopathie in der CT (a) und in der Flair-Wichtung (b, c). Ursachen waren eine prolongierte hypertensive Krise bei Lupus erythematodes unter Imunsuppression mit Ciclosporin (a, b) bzw. eine Eklampsie (c)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Ammoniak-Neurotoxin-Hyothese, inflammatorische Zytokine, -\"falsche\" Neurotransmitter, \u03b3-Aminobutters\u00e4ure-(GABA-)Hypothese.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Ein Ausbleiben der Verf\u00e4rbung schlie\u00dft eine akute intermittierende Porphyrie nicht aus.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Wasserverlust",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Pathophysiologie Die neurologische Symptomatik ist Ausdruck der osmotischen Dehydratation mit Schrumpfung",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "Therapie und Prognose Unter einem dichten Monitoring von Blutglucose, Elektrolyten und Serumosmolarit\u00e4t erfolgt eine langsame (cave: Hirn\u00f6dem) Rehydratation mit isotoner Kochsalzl\u00f6sung (500 ml/h in den ersten 2 h; danach 250-500 ml/h) -+ Insulin (0,5-10 I.E./h) -+ Kalium (20-40 mmol KCl/l Infusionsl\u00f6sung).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF9": {
            "text": "Ver\u00e4nderungen",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF11": {
            "text": "einer Asystolie von mehr als 3 s Dauer, einem anhaltenden Frequenzabfall auf unter 40/min oder dem Auftreten eines AV-Blockes zweiten oder dritten Grades muss von einer erheblichen Gef\u00e4hrdung des Patienten durch \u00fcberschie\u00dfende vagale Erregbarkeit ausgegangen werden[143].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF12": {
            "text": "Allerdings sind ST-Hebungen bei Patienten \u00fcber 65 Jahren und mit vorbestehendem Diabetes mellitus auch in der Akutphase nach einem Schlaganfall eher durch eine prim\u00e4re Myokardisch\u00e4mie als sekund\u00e4r neurogen verursacht [159].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF15": {
            "text": "Sonstige: Amyotrophe Lateralsklerose, Koagulopathien, Ornithincarbamoyltransferasedefizit, Pankreatitis (v. a. akut h\u00e4morrhagisch-nekrotisierend), Sichelzellan\u00e4mie (Krise!), Nierenversagen (akut, chronisch) Zusammenhang mir einer vorliegenden Hyponatri\u00e4mie war zun\u00e4chst 1962 erkannt worden, wobei mittlerweile nicht die Hyponatri\u00e4mie als solche, sondern vor allem deren schnelle Korrektur als ausl\u00f6send anzusehen ist. Mehr als die H\u00e4lfte der F\u00e4lle sind dieser Ursache zuzuschreiben[202,214,220].H\u00e4ufigste Ursachen einer Hyponatri\u00e4mie-SIADH (Syndrom der inad\u00e4quaten ADH-Sekretion): z. B.bei Malignomen, akuten ZNS-Erkrankungen, Lungenerkrankungen, endokrinen Erkrankungen (z. B.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF16": {
            "text": "SymptomatikWaren in den ersten post mortem diagnostizierten F\u00e4llen zwangsl\u00e4ufig schwere klinische Symptome mit massivem Ausfall von Hirnstammfunktionen beobachtet worden, so ist die Symptomatik bei den mittlerweile mittels MRT diagnostizier-. Abb. 36.10 ZPM 3 Wochen nach Symptombeginn in T1-und T2-gewichteten MRT-Aufnahmen nach klinisch weitestgehender Remission ten F\u00e4llen sehr variabel. Meist liegt eine der in der \u00dcbersicht genannten Risikobedingungen vor allem bei schneller Korrektur einer Hyponatri\u00e4mie vor. Im Falle einer osmotischen Demyelinisierung treten die Symptome nach einer Latenz von 2-6 Tagen nach der (relativen) Erh\u00f6hung der Serumnatriumkonzentration auf. Klinische Symptome und Befunde bei ZPM und EPM Pontine Lokalisation (ZPM) Antriebsst\u00f6rungen, Bewusstseinsst\u00f6rungen (Delir, Somnolenz bis Koma), Tetraparesen, Ataxie, Ver\u00e4nderungen der Muskeleigenreflexe (anfangs Abschw\u00e4chung oder -verlust; dann Steigerung), Pyramidenbahnzeichen, Hirnstammfunktionsst\u00f6rungen wie Dysarthrie und Ophthalmoplegie Extrapontine Lokalisation (EPM) Antriebsst\u00f6rungen, emotionale St\u00f6rungen, Bewusstseinsst\u00f6rungen, Ataxie, extrapyramidale Symptome (Hypo-und Akinese, Choreoathetose, Dystonie, Rigor, Tremor), Dysarthrie, Gangst\u00f6rungen, Katatonie, Mutismus, Myoklonien, Myokymien",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF17": {
            "text": "Abbmit l\u00e4ngerer Verz\u00f6gerung eintreten oder g\u00e4nzlich ausbleiben. Es gibt reversible und irreversible Anteile in der bildlichen Darstellung der ZPM-L\u00e4sionen, wobei fr\u00fch auftretende Befunde als Zeichen eines \u00d6dems eher reversibel sind als sp\u00e4tere, die offensichtlich irreversiblen Demyelisierungen entsprechen.Moderne PET-Untersuchungen mit 18 F-Fluorodeoxyglucose konnten in fr\u00fchen Phasen der Entwicklung einer ZPM einen Hypermetabolismus und in sp\u00e4teren Phasen einen Hypometabolismus zeigen. Es kommt h\u00e4ufig zu einem KM-Enhancement (. Abb.36.10, [216, 218, 222, 225]). > Trotz symmetrischer L\u00e4sionstopographie sind die Befunde der MRT zwar im Einzelfall typisch, aber nicht spezifisch in der Diagnostik einer ZPM/EPM. Wichtige Differenzialdiagnosen sind entz\u00fcndliche oder vaskul\u00e4re Demyelinisierungen, z. B. bei M. Behcet, Vaskulitis, M. Binswanger oder Encephalomyelitis disseminata.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF18": {
            "text": "K\u00f6rpergewicht 0,5 .bei Frauen/ bzw. 0,6 .bei M\u00e4nnern/ Beispiel: Bei einer angestrebten Steigerung des Serumnatriumspiegels um 10 mmol/l (z. B. von 110 auf 120 mmol/l) bei einem 70 kg schweren Mann ben\u00f6tigt man 420 mmol ([120-110] \u00d7 0,6 \u00d7 70 = 420).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF19": {
            "text": "Die akinetische Krise entwickelt sich gew\u00f6hnlich innerhalb von Tagen oder Wochen, kann aber gelegentlich auch innerhalb von 24 h entstehen. Trotz Medikation kann die akinetische Krise bis zu 14 Tagen persistieren",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF20": {
            "text": "Gabe von L-Dopa (z. B. 4 \u00d7 100 mg/24 h; Steigerung um 100 mg/24 h, falls notwendig) -L-Dopa Suspension per Magensonde (Dosierung wie oben) -Intrajejunale Infusion (z. B. Duodopa) -Ggf. orale non-ergoline Dopaminagonisten, z. B. Pramipexol, Ropinirol, Piribedil -Parenteral: -Amantadininfusionen (z. B. 1-bis 3-mal 200 mg in 500 ml/24 h; ggf. ausreichend bei leichter bis mittelschwerer Auspr\u00e4gung und in Kombination mit oralem L-Dopa) -Subkutane Apomorphininfusionen (Vorbehandlung mit 3 \u00d7 20 mg Domperidon/24 h; Infusionsrate 2 mg/h \u00fcber 12-24 h; Steigerung um 1-2 mg/h alle 12 h m\u00f6glich) -Rotigotin-Pflaster transkutan (4-16 mg/24 h)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF21": {
            "text": "des Elektrolyt-und Fl\u00fcssigkeitshaushalts -Thromboseprophylaxe (bei immobilisierten Patienten) -Gabe von Breitbandantibiotika (bei febrilen Patienten) 2. Reduktion der Anti-Parkinson-Medikamente -Zumindest 50%ige Reduktion bzw. Absetzen der Dopaminagonisten -Ausschleichen von NMDA-Antagonisten (Amantadin, Budipin), COMT-Inhibitoren (Entacapon, Tolcapon), MAO-B-Inhibitoren (Selegelin, Rasagalin) und/oder Anticholinergika -Reduktion von L-Dopa auf die minimal effektive Dosis 3. Gabe von Antipsychotika -Quetiapin initial 12,5 mg, Steigerung in 12,5-mg-Schritten/24 h; Steigerung \u00fcber 150 mg/24 h erscheint nur in Einzelf\u00e4llen effektiv -Clozapin: bei leichter Auspr\u00e4gung initial 12,5 mg abends; in schweren F\u00e4llen Steigerung bis auf 100 mg/24 h; w\u00f6chentliche Blutbildkontrollen",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF22": {
            "text": "Abb. 36.14 Patienten mit Neuromyelitis optica und PRES. Hyperintense L\u00e4sionen okzipital links und atypisch lokalisiert im Hypothalamus und Hirnstamm . Abb. 36.15 34-j\u00e4hrige Patientin mit PRES. Bilaterale Signalanhebungen beidseits okzipital in FLAIR und deutliche Hypoperfusion im Posteriorstromgebiet im Perfusions-MRT (CBV, CBF). Auff\u00e4llig sind die diffusen Kaliberirregularit\u00e4ten der intrakraniellen Gef\u00e4\u00dfe in der TOFKonsum von Sternfrucht oder Lakritz Mit RCVS assoziierte Erkrankungen und Noxen. (Adaptiert nach [304])",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF23": {
            "text": "Therapie Die Therapie von PRES umfasst einige wichtige Aspekte: -Reduktion oder Absetzen des verursachenden Medikaments oder der Noxe,",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF24": {
            "text": "Akute heftige Kopfschmerzen (Donnerschlagkopfschmerz) mit oder ohne fokal-neurologische Defizite oder epileptische Anf\u00e4lle -Monophasischer Verlauf ohne neue Symptome innerhalb eines Monats nach Beginn",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF25": {
            "text": "Die zerebrale Bildgebung ist bei einem Gro\u00dfteil der Patienten mit RCVS unauff\u00e4llig. Je nach Selektion und Quelle werden zerebrale L\u00e4sionen bei 12-81 % aller Patienten berichtet",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF26": {
            "text": "Abb. 36.16 Sulkale SAB rechts parietal bei einem Patienten mit RCVS . Abb. 36.17 a Vasospasmus der A. cerebri media links mit entsprechender Minderdurchblutung im Mediastromgebiet bei einer Patientin mit typischer RCVS-Anamnese und rezidivierenden perakuten Kopfschmerzen. In der DWI zeigt sich eine akute Isch\u00e4mie in den Basalganglien. b Komplette Regredienz des Vasospasmus in der",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "z \u00c4tiologie und Symptomatik Neurologische Komplikationen unter Ciclosporin treten bei 15-40 % der Patienten auf. Ein isolierter Tremor (40 %), Kopfschmerzen (10-20 %) und distale Par\u00e4sthesien (nur bei ausgepr\u00e4gter Klinik ist eine kombinierte demyelinisierende und axonale Neuropathie elektrophysiologisch nachweisbar) kommen am h\u00e4ufigsten vor. Schwere neurologische Nebenwirkungen entwickeln sich bei etwa 5 % der Patienten, wobei 2 unterschiedliche klinische Bilder vorkommen: 1. Eine akute Neurotoxizit\u00e4t kann innerhalb der ersten Tage Sympathikusaktivierung postuliert. Kopfschmerzen sind durch eine NO-Freisetzung verursacht. Als \u00c4tiologie f\u00fcr schwere Neurotoxizit\u00e4tssyndrome wird eine St\u00f6rung der Blut-Hirn-Schranke diskutiert wird. Zu hohe Ciclosporinserumspiegel verursachen regelhaft Nebenwirkungen. Die Ciclosporinserumwerte liegen bei Patienten mit einer Neurotoxizit\u00e4t h\u00e4ufig noch im oberen therapeutischen Bereich. Die Behandlung dieser direkten Ciclosporinnebenwirkungen besteht bei leichteren Formen in einer Dosisreduktion, bei schwerer Neurotoxizit\u00e4t muss die Immunsuppression auf Tacrolimus oder -sofern m\u00f6glich -auf Mycophenolat mofetil oder Sirolimus (s. unten) umgestellt werden. Daneben m\u00fcssen eine normotone Blutdruckeinstellung und eine Korrektur metabolischer St\u00f6rungen (Clearance, Magnesium, Cholesterin) angestrebt werden. Epileptische Anf\u00e4lle sollten wegen der geringeren Enzyminduktion vorzugsweise mit Valproat, Gabapentin oder Levetiracetam behandelt werden. Bei isolierten Kopfschmerzen wird ein Therapieversuch mit Propanolol empfohlen. Bei rechtzeitigem Absetzen sind die meisten Ciclosporinnebenwirkungen reversibel.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": ".2), Toxoplasma gondii, Listeria oder Nocardia verursacht. Zu beachten ist, dass bei Hirnabszessen bei immunsuppremierten Patienten eine Kontrastmittelaufnahme in der Bildgebung fehlen kann. Ein wichtiger Faktor f\u00fcr differenzialdiagnostische \u00dcberlegungen ist der zeitliche Abstand zwischen Transplantation und Auftreten der ZNS-Infektion: Innerhalb des ersten Monats nach Transplantation kommen perioperative Wundoder Katheterinfektionen sowie pulmonale und urogenitale Infektionen (Bakterien, Candida) vor, die nur extrem selten als septische Herdenzephalitis das ZNS involvieren. Vereinzelt treten innerhalb des ersten Monats reaktivierte oder durch das Transplantat \u00fcbertragene ZNS-Infektionen oder auch opportunistische ZNS-Infektionen (vor allem Aspergillus) auf. Eine absolute Ausnahme war die Transplantat-bedingte \u00dcbertragung von Tollwut auf drei Empf\u00e4nger eines an Tollwut verstorbenen Spenders. Epileptische Anf\u00e4lle sistieren h\u00e4ufig nach Dosisreduktion des Immunsuppressivums, nach Korrektur einer metabolischen St\u00f6rung oder nach Behandlung einer Infektion. Akut werden Anf\u00e4lle oder ein Status epilepticus in \u00fcblicher Weise (\u25b6 Kap. 35) behandelt. Eine nachfolgende Dauermedikation \u00fcber mehr als 3 Monate muss nicht zwingend notwendig sein.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Bei etwa 50 % der Patienten mit akutem Leberversagen und einer Enzephalopathie Grad III-IV tritt ein diffuses Hirn\u00f6dem mit intrakranieller Drucksteigerung auf, das sich unter aggressiver Behandlung mit Osmotherapie und Barbituraten vor\u00fcbergehend zur\u00fcckbilden kann, sodass eine Notfalltransplantation wieder m\u00f6glich wird.Die Indikation zu einer invasiven perioperativen Hirndruckmessung sollte in Anbetracht der h\u00e4ufigen Blutungskomplikationen zur\u00fcckhaltend gestellt werden. W\u00e4hrend der Transplantation k\u00f6nnen durch hohen intraoperativen Blutverlust Hypotensionsphasen sowie durch die dann notwendige Blut-und Volumensubstitution Schwankungen im Elektrolythaushalt auftreten.Neurologische Komplikationen nach Lebertransplantation traten in gr\u00f6\u00dferen Serien bei 20-30 % der Patienten auf. Am h\u00e4ufigsten lag eine metabolische oder immunsuppressivabedingte Enzephalopathie vor, daneben traten epileptische Anf\u00e4lle, Plexus-und periphere Nervenl\u00e4sionen, isch\u00e4mische Hirninfarkte und ZNS-Infektionen auf. Bei ca. 30 % kann es zu einer systemischen CMV-Infektion kommen, die dann auch selten zu einer ZNS-Beteiligung f\u00fchren kann. Eine Immunsuppression mit anti-Il-2Rab scheint diese Inzidenz zu senken.Das Erkennen von weiteren ZNS-Komplikationen in der Fr\u00fchphase nach Transplantation kann durch eine Enzephalopathie erschwert sein. Autopsiestudien fanden neuropathologische Auff\u00e4lligkeiten bei 70-90 % der Patienten, h\u00e4ufig nachweisbar waren anoxisch-isch\u00e4mische Ver\u00e4nderungen, Infarkte, Blutungen und opportunistische Infektionen. Eine zentrale pontine oder extrapontine Myelinolyse, die durch intraoperative Elektrolyt-und Osmolarit\u00e4tsschwankungen bei Massentransfusion bedingt ist, wird klinisch bei etwa 0,5-3,5 % der Patienten manifest und ist neuropathologisch bei 10 % der autopsierten Patienten nachzuweisen. Ebenfalls findet sich bei Patienten mit Lebertransplantation nicht selten eine Wernicke-Enzepahlopathie, die sich nach Transplantation manifestieren kann.Nach Lebertransplantation tritt -h\u00e4ufiger als nach anderen Organtransplantationen -eine Immunsuppressiva-bedingte Neurotoxizit\u00e4t auf, was mit der etwas h\u00f6heren Dosierung und den h\u00e4ufig vorliegenden Kofaktoren Hypocholesterin\u00e4mie und Hypertonie erkl\u00e4rt werden kann. Allgemein haben Patienten mit einer alkoholtoxischen Leberzirrhose oder mit einem akuten Leberversagen, die statistisch h\u00e4ufiger eine h\u00f6hergradige hepatische Enzephalopathie aufweisen, ein schlechteres neurologisches Outcome als Patienten mit einem chronischen Leberversagen anderer Genese.Je nach Grunderkrankung wird eine autologe, syngene oder allogene Transplantation durchgef\u00fchrt. Nach autologer Transplantation, bei der patienteneigenes Knochenmark oder periphere Blutstammzellen refundiert werden, ist der Verlauf meistens komplikationsarm und eine Immunsuppression nicht notwendig. Neurologische Komplikationen treten selten als Hirnblutungen w\u00e4hrend der thrombopenischen Phase und als metabolische Enzephalopathien nach Organversagen auf. Die syngene Transplantation, bei der Spendermark eines eineiigen Zwillings \u00fcbertragen wird, entspricht immunologisch der autologen Situation. Im Gegensatz dazu wird bei der allogenen Transplantation HLA-identisches Knochenmark eines Familienmitglieds oder einer nichtverwandten Person \u00fcbertragen. Aufgrund fehlender \u00dcbereinstimmung von Minorhistokompatibilit\u00e4tsantigenen entwickeln 40-60 % der Patienten eine Graft-versus-Host-Reaktion (GvHR), weshalb prophylaktisch und zur Therapie einer GvHR eine Immunsuppression mit Ciclosporin notwendig ist. Patienten nach allogener Knochenmarktransplantation sind einer Reihe von prim\u00e4ren und sekund\u00e4ren ZNS-Sch\u00e4digungen ausgesetzt und entwickeln -je nach Studiendesign -neurologische Komplikationen in 11-77 %, die f\u00fcr 6-26 % der Todesf\u00e4lle nach Knochenmarktransplantation verantwortlich sind. Die Mehrzahl der Komplikationen betreffen das ZNS (ca. 70 %, und nur ca. 30 % das periphere Nervensystem). Patienten, die eine Leuk\u00e4mie haben und Knochenmark eines nichtverwandten Spenders erhalten sowie vorher mit Imatinib, Hoch-Dosis-MTX, Fludarabin bzw. Ganzk\u00f6rperbestrahlung konditioniert wurden bzw. zur GVHD-Prophylaxe Ciclosporin/MTX erhalten, haben ein h\u00f6heres Risiko, neurologische Komplikationen zu entwickeln. Zuletzt wurde auch ein Immun-Rekonstitution-Inflammations-Syndrom (IRIS) im Rahmen einer Th1-Reaktion beschrieben. Diagnostisch wegweisend ist der Nachweis einer entz\u00fcndlichen Ver\u00e4nderung in der kranialen MRT. Bei 3-9 % der Patienten treten zerebrale Isch\u00e4mien auf, 2-7 % der Patienten entwickeln intrazerebrale Blutungen, und bei 7-37 % der Patienten lassen sich meist passagere metabolische Enzephalopathien nachweisen. Infolge der Immunsuppression entwickeln bis zu 15 % der Patienten eine Neurotoxizit\u00e4t, und bei 5-15 % der Patienten nach allogener Knochenmarktransplantation kommen ZNS-Infektionen vor. Ein ZNS-Rezidiv der h\u00e4matologischen Grunderkrankung wird in gemischten Populationen bei 2-5 % der Patienten beobachtet, bei akuter lymphatischer Leuk\u00e4mie liegt das ZNS-Rezidivrisiko trotz prophylaktischer intrathekaler MTX-Gabe bei 7 %. Bei diesen Patienten kann versucht werden, den sog. Graft-versus-Leuk\u00e4mie-Effekt zur Tumortherapie auszun\u00fctzen, wozu eine Graft-versus-Host-Erkrankung in Kauf genommen wird.\u00c4tiologisch kommt bei zerebralen Isch\u00e4mien differenzialdiagnostisch unter anderem eine nichtbakterielle thrombotische Endokarditis, eine Hyperkoagulabilit\u00e4t oder eine thrombotisch-thrombozytopenische Purpura in Frage. Intrakranielle Blutungen sind durch die Thrombozytopenie bedingt. Im Gegensatz zu Parenchymblutungen haben subdurale H\u00e4matome unter konservativer oder ggf. operativer Therapie eine gute Prognose (cave: Liquorpunktion!). als kognitive Einschr\u00e4nkung, als zerebell\u00e4res Syndrom und als Tetraspastik manifestieren k\u00f6nnen, treten selten Jahre nach Knochenmarktransplantation auf (. Abb. 36.3).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Herztransplantationen werden meist bei Patienten mit Kardiomyopathien oder schwerster KHK, seltener bei Patienten mit. Abb. 36.3 Konfluierende periventrikul\u00e4re, bis nach subkortikal reichende Marklagerver\u00e4nderungen bei einem 23-j\u00e4hrigen Patienten, der 3 Jahre nach Knochenmarktransplantation subakut ein Verwirrtheitssyndrom und eine spastische Tetraparese entwickelte (T2-gewichtetes MRT)Klappenvitien und kongenitalen Herzfehlern durchgef\u00fchrt. Zerebrale Isch\u00e4mien sind h\u00e4ufig schon vorbestehend oder k\u00f6nnen wegen generalisierter Arteriosklerose unabh\u00e4ngig von der Transplantation vorkommen. Intraoperativ ist eine extrakorporale Zirkulation mittels Herz-Lungen-Maschine notwendig, wof\u00fcr Aorta und zentrale Venen kan\u00fcliert und abgeklemmt werden m\u00fcssen. Selten kommt es dadurch zu zerebralen Embolien (Plaqueanteilen, Thromben, Luft) oder zu einer zerebralen Hypoxie durch Hypoperfusion, wobei diese intraoperativen zerebrovaskul\u00e4ren Komplikationen durch verbesserte Operationstechnik in den letzten Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig sind.Insgesamt entwickeln 15-60 % der Patienten nach Herztransplantation neurologische Komplikationen. Hirninfarkte oder Blutungen traten in klinischen Studien bei etwa 4-7 % der Patienten auf, sie f\u00fchren dann h\u00e4ufig (in 4,8 %) zu epileptische Anf\u00e4llen; als Ursache f\u00fcr diese finden sich neben Schlaganf\u00e4llen auch PRES-artige Bilder. Autopsiestudien fanden zerebrale Isch\u00e4mien oder Hypoxien bei etwa 50 % der Patienten nach Herztransplantation. Selten kommen auch intraoperative L\u00e4sionen des Plexus brachialis und N. phrenicus vor.Aufgrund der relativ starken Immunsuppression ist die Rate von ZNS-Infektionen (vor allem Toxoplasma) und sekund\u00e4rer lymphoproliferativer Erkrankungen etwas h\u00f6her als nach anderen Organtransplantationen.Neurologische Komplikationen nach Lungentransplantation treten bei 68-92 % der Patienten innerhalb von 10 Jahren auf, schwere Komplikationen bei 53 % in 10 Jahren. Neben den Komplikationen durch die notwendige Herz-Lungen-Maschine (intrazerebrale Blutungen, Isch\u00e4mien) und die intensive Immunsuppression (intrazerebrale Abszesse, PML und ZNS-Lymphome) sind an spezifischen Komplikationen kasuistisch zerebrale Luftembolien durch eine bronchiale Fistel beschrieben. Allgemein ist durch die hohe Rate an bakteriellen, CMV-und Pilzinfektionen der transplantierten Lunge das Risiko einer h\u00e4matogenen ZNS-Infektion erh\u00f6ht. Patienten mit einer neurologischen Komplikation nach Lungentransplantation zeigen eine signifikant erh\u00f6hte Sterblichkeit, wobei die \u00dcberlebensrate f\u00fcr alle nach 10 Jahren nur bei ca. 27 % liegt.Pankreastransplantationen werden meist in Kombination mit einer Nierentransplantation bei Patienten mit Diabetes mellitus Typ I und schweren Sekund\u00e4rkomplikationen durchgef\u00fchrt, weshalb fast immer eine Nephropathie, Retinopathie und Neuropathie vorbesteht. Nach Transplantation kann sich daher eine vorbestehende diabetische Angiopathie an zerebralen Gef\u00e4\u00dfen manifestieren oder eine Niereninsuffizienz eine zus\u00e4tzliche metabolische Enzephalopathie bedingen.Obwohl in einer Studie eine vermehrte Inzidenz von Karpaltunnelsyndromen nach Transplantation nachgewiesen wurde, bessern sich nach kombinierter Pankreas-und Nierentransplantation eine periphere Polyneuropathie und auch eine autonome Neuropathie.Die Transplantation von D\u00fcnndarmteilen wird nur recht selten durchgef\u00fchrt. Wegen der notwendigen ausgepr\u00e4gten Immunsuppression in Verbindung mit der gest\u00f6rten Darmschleimhautfunktion stehen septische Komplikationen im Vordergrund. Erkrankung auf -und bereiten dann in der Regel wenig diagnostische Schwierigkeiten -oder unter den komplexen intensivmedizinischen Behandlungssituationen wie z. B. beim Multiorganversagen (z. B. Elektrolytentgleisungen, Hypoxien, Sepsis). Gelegentlich stellt eine metabolische Enzephalopathie die erste und deutlichste Manifestation einer bis dahin nicht bekannten Stoffwechselst\u00f6rung oder St\u00f6rung des Wasser-/Elektrolyt-oder Glucosehaushalts dar. Bei einer Enzephalopathie im intensivmedizinischen Kontext addieren sich oft mehrere \"metabolische \u00c4tiologien\".Da die neurologischen Leitsymptome metabolischer Enzephalopathien wie qualitative und quantitative Bewusstseinsst\u00f6rungen und/oder epileptische Anf\u00e4lle naturgem\u00e4\u00df unspezifisch sind, m\u00fcssen differenzialdiagnostisch vor allem Intoxikationen, Entzugssyndrome, entz\u00fcndliche und vaskul\u00e4re ZNS-Erkrankungen und andere strukturelle Hirnl\u00e4sionen abgegrenzt werden. Eine aktuelle differenzierte und umfangreiche Zusammenstellung aller Aspekte von Enzephalopathien findet sich bei Hansen[73].Dieses Kapitel befasst sich nur mit den wichtigsten intensivmedizinisch relevanten metabolischen Enzephalopathien. Epidemiologie Unter intensivmedizinischen Bedingungen werden metabolische Enzephalopathien bei \u00fcber 50 % der Patienten beobachtet. Allerdings werden sie oft von den Symptomen der Grunderkrankung und deren Komplikationen oder von den intensivmedizinischen Behandlungsstrategien wie z. B. der Analgosedierung klinisch maskiert. Es ist davon auszugehen, dass bei Anwendung sensitiver Erfassungsmethoden etwa 70 % der Patienten auf Intensivstationen zumindest passager in unterschiedlichem Ausma\u00df von metabolischen Enzephalopathien betroffen sind. Das Auftreten einer Enzephalopathie verl\u00e4ngerte die Dauer der Intensivpflichtigkeit bei Patienten mit Sch\u00e4del-Hirn-Trauma, Hirninfarkt, Hirnblutung und Subarachnoidalblutung um 30-100 %[94].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Symptomkonstellation bei diffuser enzephalopathischer Symptomatik -Affektive, kognitive und neuropsychologische St\u00f6rungen (bei gering ausgepr\u00e4gter Symptomatik) -Quantitative und qualitative Bewusstseinsst\u00f6rungen z. T. delirant ohne monofokale neurologische Symptomatik -Generalisierte -selten auch fokale -epileptische Anf\u00e4lle -Tremor, Asterixis, Myoklonien, Rigor, Pyramidenbahnzeichen, Nystagmus, Opsoklonus -Beuge-und Strecksynergismen bei fortgeschrittenen Stadien des Hirn\u00f6dems -Vegetative Symptome -Pathologische Atemmuster (z. B. Cheyne-Stokes) -Neuromuskul\u00e4re Symptome (z. B. Faszikulationen) Quantitative Bewusstseinsst\u00f6rungen Die quantitativen Bewusstseinsst\u00f6rungen umfassen alle Varianten des Wachheitsgrads von erh\u00f6hter Vigilanz und Agitiertheit \u00fcber Somnolenz und Sopor bis hin zum Koma. Die Hirnstammreflexe sind meist auch noch im Koma erhalten; bilaterale oder unilaterale Abschw\u00e4chungen oder ein Ausfall sollten differenzialdiagnostisch an prim\u00e4re oder sekund\u00e4re Hirnstammprozesse denken lassen. Ausnahmen bilden die Wernicke-Enzephalopathie, die ZPM und EPM sowie die Verabreichung anticholinerger Medikamente. Bewusstseinsst\u00f6rungen Die qualitativen Bewusstseinsst\u00f6rungen umfassen St\u00f6rungen von Orientierung, Auffassung, Denken, Konzentration, Aufmerksamkeit und Wahrnehmung. In Kombination motorischer und neuropsychologischer St\u00f6rungen kommt es z. B. zum deliranten Syndrom. Im Zeitprofil folgt die neurologische Symptomatik \u00fcblicherweise der Grunderkrankung, in einigen F\u00e4llen (z. B. Sepsis) kann die neuropsychologische Symptomatik jedoch den anderen Manifestationen der die Enzephalopathie bedingenden Grunderkrankung vorauslaufen[56]. Differenzialdiagnose kann der englische Akronymmerksatz \"I WATCH DEATH\" zu Hilfe genommen werden: \"Infection, Withdrawal, Acute metabolic, Trauma, CNS pathology, Hypoxia, Deficiencies, Endocrinopathies, Acute vascular, Toxins/Drugs, Heavy metals\".In der Regel ist die Assoziation des klinischen Bildes zu einer klinischen oder labordiagnostischen Konstellation wegweisend f\u00fcr die klinische Verdachtsdiagnose. Die apparative und sonstige Zusatzdiagnostik dient vor allem dem differenzialdiagnostischen Ausschluss anderer Ursachen der neurologischen Symptomatik[80]. Das EEG dient vor allem dem Ausschluss non-konvulsiver epileptischer Anf\u00e4lle/Status und dem Nachweis fokaler Verlangsamungen als Hinweis auf fokale Hirnl\u00e4sionen. In der Regel finden sich korrelierend zur klinischen Symptomatik Allgemeinver\u00e4nderungen oft mit symmetrischen Rhythmisierungen. Gut vereinbar -aber letztlich unspezifisch -mit der Diagnose einer metabolischen Enzephalopathie sind vor allem triphasische Steilwellen und rhythmische Deltawellen. In schweren F\u00e4llen kommt es schlie\u00dflich zu einem Suppressions-bzw.Burst-suppression-Muster. In der Verlaufsbeurteilung kann das EEG Hinweise auf Verschlechterungen oder Besserungen der Enzephalopathie geben. Im Gegensatz zum EEG sind evozierte Potenziale auch durch eine begleitende Analgosedierung nicht so stark st\u00f6rbar und k\u00f6nnen Hinweise auf Fokalit\u00e4t, Schwere des Betroffenseins und vor allem bei der hypoxischen Enzephalopathie auch \u00fcber die Prognose geben. Eine Lumbalpunktion mit Liquoruntersuchung dient dem Ausschluss einer infekti\u00f6s entz\u00fcndlichen ZNS-Erkrankung, die vor allem im Zusammenhang mit einem septischen Multiorganversagen eine konkurrierende Differenzialdiagnose zur metabolischen (z. B. septischen) Enzephalopathie darstellt. Vor einer Lumbalpunktion muss bei bewusstseinsgetr\u00fcbten Patienten ein erh\u00f6hter intrakranieller Druck (ICP) ausgeschlossen werden. Mittels Schnittbildverfahren des Gehirns (bevorzugt MRT) k\u00f6nnen fokale Akzentuierungen bei metabolischen Enzephalopathien (z. B. Demyelinisierung bei ZPM und EPM, diund mesenzephale L\u00e4sionen bei Wernicke-Enzephalopathie, Manganablagerungen bei hepatischer Enzephalopathie, posteriore Enzephalopathiesyndrome) diagnostiziert und andere strukturelle Hirnl\u00e4sionen -z. B. vaskul\u00e4rer (arteriell, ven\u00f6s), tumor\u00f6ser oder entz\u00fcndlicher (z. B. Hirnabszess) Art -ausgeschlossen werden. Best\u00e4tigt oder ausgeschlossen werden k\u00f6nnen einige metabolische Enzephalopathien durch charakteristische Laborparameter und Konstellationen, die bei den speziellen Enzephalopathien (s. unten) besprochen werden. Je nach klinischer Verdachtslage kann bei einer zun\u00e4chst unklaren akuten Symptomatik auch ein toxikologisches Laborscreening notwendig werden. Zur Abgrenzung von sedierenden Medikamenten(neben) wirkungen kann auch die Gabe von Antagonisten wie Flumazenil oder Naloxon sinnvoll und wegweisend sein. Therapie Die Reversibilit\u00e4t metabolisch verursachter Enzephalopathien setzt voraus, dass die zugrundeliegende Ursache m\u00f6glichst schnell beseitigt oder kompensiert wird. Das k\u00fcrzeste und damit kritischste Zeitfenster f\u00fcr eine R\u00fcckbildungsf\u00e4higkeit der Enzephalopathie besteht bei der zerebralen Hypoxie und der Hypoglyk\u00e4mie. Die intensivmedizinische Basistherapie umfasst eine optimale O 2 -Zufuhr durch fr\u00fchzeitige Intubation und ad\u00e4quate maschinelle Beatmung (\u25b6 Kap. 6), eine angepasste Elektrolyt-und Fl\u00fcssigkeitsbilanz (\u25b6 Kap. 12), ausreichende Ern\u00e4hrung einschlie\u00dflich der Supplementierung von Vitaminen und Spurenelementen (\u25b6 Kap. 13). Im Falle qualitativer Bewusstseinsst\u00f6rungen k\u00f6nnen sedierende und antipsychotische Medikamente notwendig werden (z. B. Benzodiazepine wie Lorazepam, Midazolam, Clorazepat oder Neuroleptika wie Haloperidol, Risperidon, Quetiapin). Die ad\u00e4quate Behandlung begleitender Schmerzen kann psychomotorische Unruhe und Agitiertheit vermindern. Bei epileptischen Anf\u00e4llen gelten die allgemeinen Behandlungsund Eskalationsschemata (\u25b6 Kap. 35); im Vordergrund stehen i. v. verf\u00fcgbare Antikonvulsiva wie Benzodiazepine, Phenytoin, Valproat, Levetiracetam, Lacosamid, Propofol und Barbiturate. Die spezifische Therapie einzelner Enzephalopathien wird in den jeweiligen Kapiteln besprochen.-\"Capillary-leak\"-Ph\u00e4nomene, -Medikamenteneffekte, parenterale Ern\u00e4hrung, -Mikroabszesse und sekund\u00e4re metabolische Einfl\u00fcsse im Rahmen der Multiorgandysfunktion wie z. B. beim Leber-und Nierenversagen[55,76,83].Im Einzelfall kann dann die Abgrenzung der SE zu anderen Enzephalopathien schwierig sein. Diagnostik Die Befunde der bildgebenden Verfahren sind (definitionsgem\u00e4\u00df) unauff\u00e4llig und dienen dem Ausschluss von konkurrierenden Differenzialdiagnosen. Lediglich leichte Hirn\u00f6demzeichen k\u00f6nnen vorkommen, gelegentlich auch posteriore Leukenzephalopathien (PRES) (\u25b6 Abschn. 36.2.1).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Diagnostik In leichten F\u00e4llen k\u00f6nnen CT und MRT unauff\u00e4llig sein. Bei ausgepr\u00e4gten Formen lassen sich ausgedehnte symmetrische Marklagerver\u00e4nderungen vorwiegend im Okzipitallappen nachweisen (. Abb. 36.4a, b). Diese sind nach rechtzeitiger Kontrolle des Hypertonus bzw. Wegfall der \"Noxe\" komplett oder teilweise reversibel. Er\u00f6ffnungsdruck und Proteingehalt (bis ca. 100 mg/dl) des Liquors sind bei der hypertensiven Enzephalopathie oft erh\u00f6ht. Als hepatische Enzephalopathie (HE) werden alle nachweisbaren Funktionsst\u00f6rungen des Gehirns bei akuten oder chronischen Lebererkrankungen bezeichnet. Die grunds\u00e4tzlich reversible Symptomatik ist dabei abh\u00e4ngig von der Akuit\u00e4t und dem Ausma\u00df der Lebersch\u00e4digung und der Auspr\u00e4gung von Leberumgehungskreisl\u00e4ufen. Ein Leberversagen kann isoliert oder im Rahmen eines Multiorganversagens auftreten.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Ammoniakintoxikation Die g\u00e4ngigste und am besten belegte Erkl\u00e4rung f\u00fcr die Pathophysiologie der HE ist die \"Intoxikation\" des Gehirns mit Ammoniak. Normalerweise stehen die endogene Entstehung und der Abbau von Ammoniak im Gleichgewicht. Gebildet wird Ammoniak im Dick-und D\u00fcnndarm (unter bakterieller Einwirkung durch Ureasen aus stickstoffhaltigen Eiwei\u00dfen bzw. aus Glutamin), in der Muskulatur und den Nieren. Aus dem Darm gelangt der Ammoniak \u00fcber die Mesenterialvenen in die Leber. Da Ammoniak ausschlie\u00dflich in der Leber entgiftet wird (Harnstoff-und Glutaminsynthese), steigt bei einer Leberinsuffizienz oder bei portokavalen Shunts der Serumspiegel des Ammoniaks. Aus ca. \u2154 des Ammoniaks wird durch Abspaltung von Harnstoff Ornithin gebildet und endg\u00fcltig entgiftet, das verbleibende Drittel wird im Rahmen der Glutaminsynthese vorl\u00e4ufig entgiftet. Die Entgiftungsleistung der Leber ist bei einer Fettleber um 50 % und bei Leberzirrhose um 80 % reduziert.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "Diagnostik Einen wertvollen diagnostischen Hinweis stellt die r\u00f6tliche Verf\u00e4rbung des Urins dar, der innerhalb von Stunden dunkelrot bis schw\u00e4rzlich nachdunkelt. Die Verf\u00e4rbung stellt sich erst nach ca. 30 min nach der Miktion bzw. dem Kathetereintritt auf.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "Glucose (z. B. 1000 ml Glucose 40 %) unter Zugabe von 200-300 mg/24 h Pyridoxinhydrochlorid und Gabe von H\u00e4marginat (als Normosang \u00fcber den Hersteller Orphan Europe oder die Internationale Apotheke zu erhalten) 3-4 mg/ kgKG/24 h i. v. f\u00fcr 4 Tage als Kurzinfusion. Zus\u00e4tzlich erfolgt eine symptomatische Therapie der Schmerzen mit ASS oder Opioiden, der Hypertonie bzw. Ur\u00e4mische Enzephalopathien (UE) treten akut oder subakut bei der Entwicklung eines Nierenversagens auf. Wenn gleichzeitig ein maligner Hypertonus vorliegt, kann es zu Abgrenzungsschwierigkeiten zur hypertensiven Enzephalopathie kommen. Pathophysiologie Durch die Erh\u00f6hung von Harnstoff, Kreatinin und einer Vielzahl harnpflichtiger neurotoxischer Substanzen im Blut kommt es zu multifaktoriellen Sch\u00e4digungsmechanismen: der Calciumgehalt des Kortex ist bei einer UE gegen\u00fcber dem Normalwert etwa auf das Doppelte erh\u00f6ht, was am ehesten mit der Parathormonerh\u00f6hung erkl\u00e4rt werden kann. Aus dieser Beobachtung leitet sich die therapeutische \u00dcberlegung einer Parathyroidektomie ab.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": "Pathophysiologie Dem DDS liegt die rasche Entwicklung eines osmotischen Gradienten zwischen Plasma und Gehirn bei (zu) schneller Dialyse zugrunde. Im Tierversuch zeigte sich eine intrazellul\u00e4re Azidose, die zu einem vermehrten Wassereinstrom mit Entwicklung einer Enzephalopathie mit Hirn\u00f6dem und Hirndruckentwicklung f\u00fchrte. Symptomatik Bei leichten Formen treten innere Unruhe, \u00dcbelkeit, Kopfschmerzen, Muskelkr\u00e4mpfe und Benommenheit auf. Bei schwereren Verl\u00e4ufen kommt es zu Myoklonien, Asterixis, Psychosen und Bewusstseinstr\u00fcbungen bis hin zum Koma. In einigen schwerstverlaufenden F\u00e4llen wurde die Ausbildung eines Hirn\u00f6dems beobachtet. Pr\u00e4disponierende Faktoren sind: junges oder hohes Alter, hohe Harnstoffspiegel, schnelle Dialyse, gro\u00dfe Dialysemembranen und Hypoosmolarit\u00e4t des Dialysats. Prophylaxe Durch langsame Dialyse mit langsamen Durchflussraten in kurzen Abst\u00e4nden und osmotisch aktiven Zus\u00e4tzen zum Dialysat l\u00e4sst sich ein DDS weitgehend vermeiden. \u00dcbelkeit, Erbrechen, generalisierte epileptische Anf\u00e4lle und die unterschiedlichen Stadien quantitativer und qualitativer Bewusstseinsst\u00f6rungen, die mit Muskelkr\u00e4mpfen verbunden sein k\u00f6nnen. Bei komat\u00f6sen Patienten kann die Progression eines Hirn\u00f6dems bis zur Herniation f\u00fchren.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF13": {
            "text": "Polydipsie, Polyurie, Kussmaul-Atmung, Acetongeruch und \"pseudoperitonitische\" abdominelle Schmerzen. Eine Enzephalopathie tritt bei 80 % der Patienten auf und pr\u00e4sentiert sich mit allen Stadien quantitativer Bewusstseinsst\u00f6rungen (bei 10-15 % bis hin zum Koma). Fokale neurologische Symptome treten selten auf. Oft l\u00e4uft der Manifestation eine Infektion voraus; auch unter Glucocorticoidgaben kann die Stoffwechselsituation dekompensieren. Die Enzephalopathie wird durch die Ketoazidose und vorwiegend durch die Hyperosmolarit\u00e4t verursacht. Selten tritt ein maligner Verlauf im Kindes-und Jugendalter auf, bei dem die Entwicklung eines Hirn\u00f6dems mit einer hohen Sterblichkeit einhergeht. Unter der Hyperosmolarit\u00e4t kann es zu den gleichen Komplikationen wie bei der Hypernatri\u00e4mie kommen. z Therapie und Prognose Ziel ist die Rehydrierung unter einem dichten Monitoring von Blutglucose, Kalium und Blutgasen durch Gabe von Fl\u00fcssigkeit und Insulin und Substitution von Kalium, um den unter Therapie eintretenden Kaliumeinstrom vom Extra-in den Intrazellul\u00e4rraum zu kompensieren: Zu beachten ist, dass die Rehydrierung nicht zu rasch erfolgt, um die Bildung eines Hirn\u00f6dems zu vermeiden (\u25b6 Abschn. 36.2.2). Begleitende Infekte werden antibiotisch behandelt. Bei der Mehrheit der Patienten kommt es zur kompletten neurologischen Restitution. Bei \u00e4lteren Patienten k\u00f6nnen letale Verl\u00e4ufe im Rahmen einer Multimorbidit\u00e4t, z. B. im Zusammenhang mit Infektionen, zerebrovaskul\u00e4ren Erkrankungen, Nierenversagen und Gerinnungsst\u00f6rungen, vorkommen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "Hei\u00dfhunger, Schwei\u00dfausbruch, Tremor, Angstgef\u00fchle und Unruhe. Bei der gleichzeitigen Einnahme von \u03b2-Blockern k\u00f6nnen diese autonomen Warnzeichen einer Hypoglyk\u00e4mie teilweise unterbleiben. Neuroglykopenische Symptome sind Bewusstseinsst\u00f6rungen bis hin zum Koma, Primitivreflexe, Pyramidenbahnzeichen, Koordinationsst\u00f6rungen, generalisierte und fokale Anf\u00e4lle und auch fokale motorische Symptome mit halbseitiger Akzentuierung, die an ein vaskul\u00e4res Geschehen denken lassen k\u00f6nnen. Bei fortgeschrittener und weiter zunehmender Hypoglyk\u00e4mie sind schwere Defektzust\u00e4nde mit persistierendem vegetativem Status in Analogie zur schweren hypoxischen Enzephalopathie m\u00f6glich. Vulnerable zerebrale Areale bei einer Hypoglyk\u00e4mie sind Hippocampus, Kortex und Striatum. Wiederholte Hypoglyk\u00e4mien k\u00f6nnen zu fortschreitenden demenziellen Zust\u00e4nden f\u00fchren. Die zentralnerv\u00f6sen Symptome der Hypoglyk\u00e4mie k\u00f6nnen zerebrovaskul\u00e4re Erkrankungen imitieren.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF15": {
            "text": ". 36.4). Allerdings ist die syndromale Abgrenzung zu milden Formen eines Delirs (\u25b6 Abschn. 7.1) unscharf. z Pr\u00e4vention und Therapie Eine evidenzbasierte Strategie zur Vermeidung des POCD existiert nicht. Plausibel sind kritische Indikationsstellung, m\u00f6glichst kurze und minimalinvasive Eingriffe, Vermeidung von Komplikationen, peri-und postoperative kognitive Stimulation, metabolische Hom\u00f6ostase einschlie\u00dflich Management von Wasser-/Elektrolythaushalt, Glucose, Infektionen und Fieber, zur\u00fcckhaltende sedierende Pr\u00e4medikation bei alten Patienten, Anwendung kurz wirksamer An\u00e4sthetika sowie Vermeidung postoperativer kognitiver Deprivation und Stressoren. Medikament\u00f6se Strategien wie beispielsweise Gabe von Cholinesterasehemmern sind nicht ausreichend getestet, zeigten aber in den wenigen Studien keine neuroprotektiven Wirkungen. Tab. 36.4 Syndrome Differenzialdiagnose des POCD",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF16": {
            "text": "ausgel\u00f6st. Gelegentlich kann ein milder Abfall des Alkoholspiegels, selten ein Alkoholexzess, ebenfalls ein Alkoholdelir ausl\u00f6sen. Zahlreiche Studien haben versucht, pr\u00e4diktive Faktoren f\u00fcr die Entwicklung eines Alkoholentzugsdelirs zu identifizieren. Dabei sind mehrere bei Aufnahme zu erhebende Parameter m\u00f6glicherweise pr\u00e4diktiv: vorhandene Infektion, bereits bestehende Tachykardie mit einer Herzfrequenz \u00fcber 120/min, klinische Zeichen eines Alkoholentzugs bei einer Blutalkoholkonzentration von \u00fcber 1 \u2030, Alkoholentzugsanf\u00e4lle in der Vorgeschichte und/oder ein Alkoholentzugsdelir in der Vorgeschichte[122].Die chronische Alkoholzufuhr f\u00fchrt im Organismus zu einer Ver\u00e4nderung des Neurotransmitterhaushalts, sodass bei Wegfall der gewohnten Alkoholaufnahme entsprechende Symptome auftreten. Die wichtigsten Ver\u00e4nderungen sind: eine \u00dcberaktivit\u00e4t des glutamatergen Systems (symptomatische epileptische Anf\u00e4lle), verminderte GABA-erge Inhibition (Unruhe, Agitiertheit, epileptische Anf\u00e4lle), Reduktion der \u03b1 2 -Rezeptoren (sympathische \u00dcberaktivit\u00e4t, sog. \"Noradrenalinsturm\" mit Tachykardie, Hypertension, Tremor und Hyperhidrose), Ansteigen der Anzahl der dopaminergen Rezeptoren (verz\u00f6gert auftretende produktiv psychische Symptomatik), verminderte cholinerge Transmission (kognitive Defizite) und vermehrte ADH-Sekretion (Fl\u00fcssigkeitsretention, Hirn\u00f6dem) (. Abb. 36.5;[107,112,114,126]). Die gesteigerte Aktivit\u00e4t des glutamatergen Systems f\u00fchrt sekund\u00e4r zu einer erh\u00f6hten Neurotoxizit\u00e4t durch oxidativen Stress [136]. Symptomatik Die typische Klinik eines vollst\u00e4ndig ausgepr\u00e4gten Delirs besteht in einem Symptomenkomplex aus psychischen Symptomen, neurologischen Symptomen und Symptomen der vegetativen Entgleisung [114, 116]. Die psychischen Symptome beinhalten eine zunehmende Orientierungsst\u00f6rung, inkoh\u00e4rentes Denken, Verkennung der Umwelt, affektive Labilit\u00e4t mit h\u00e4ufigem Wechsel zwischen Angst und Aggressivit\u00e4t sowie eine psychomotorische Unruhe. Die eindr\u00fccklichsten Symptome finden sich jedoch in Form eines halluzinatorischen Syndroms mit lebhaften, zumeist unbunten optischen und taktilen Halluzinationen (h\u00e4ufig Bewegungen kleiner Figuren (Mikropsie) oder W\u00fcrmer, K\u00e4fer, kleine Elefanten auf der Haut) und einer erh\u00f6hten Suggestibilit\u00e4t (Patient liest von einem leeren Blatt ab, trinkt aus dem imagin\u00e4ren Glas, bindet Knoten ohne Faden). Die neurologischen Symptome sind zum einen durch den Tremor (6-8/s) der H\u00e4nde, teilweise auch der Zunge und der Augenlider mit Tendenz zur Verst\u00e4rkung bei motorischer Aktivit\u00e4t und emotionaler Belastung und zum anderen durch Alkoholentzugsanf\u00e4lle gekennzeichnet. Letztendlich sind da die Symptome der vegetativen Entgleisung, die neben den Laborwertver\u00e4nderungen am ehesten zu einer lebensbedrohlichen Situation f\u00fchren. Dabei kommt es zu einer Hyperthermie, hypertonen Blutdruckwerten, einer Tachykardie sowie einer profusen Hyperhidrose. Gerade bei der vegetativen Entgleisung spielen pr\u00e4morbide Erkrankungen, insbesondere kardiovaskul\u00e4re oder pulmonale Erkrankungen, im Hinblick auf die Gef\u00e4hrdung des Patienten eine wesentliche Rolle. Zus\u00e4tzliche Symptome, die bei einem Patienten, bei dem eine Fremdanamnese nicht m\u00f6glich ist und der keine eigenen Angaben zur Abh\u00e4ngigkeitsanamnese machen kann, auf ein Alkoholentzugsdelir hinweisen k\u00f6nnen, finden sich in den k\u00f6rperlichen Zeichen der langj\u00e4hrigen Alkoholabh\u00e4ngigkeit. Es lassen sich h\u00e4ufig neben Zeichen der Leberdysfunktion (Lebervergr\u00f6\u00dferung, Gerinnungsst\u00f6rung, Ikterus, Spider N\u00e4vi) eine globale Muskelatrophie als Zeichen der Malnutrition und der alkoholischen Myopathie, eine Stammfettsucht, Teleangiektasien im Gesichtsbereich sowie Zeichen der alkoholbedingten Polyneuropathie (trophische St\u00f6rungen an den F\u00fc\u00dfen bzw. H\u00e4nden, erloschene Achillessehnenreflexe, Atrophien der intrinsischen Fu\u00df-und Handmuskulatur sowie verminderte Pall\u00e4sthesie) nachweisen. Klinisch werden verschiedliche Schwergrade unterschieden, die jedoch ein Kontinuum darstellen: das Alkoholentzugssyndrom (sog. \"Pr\u00e4delir\") mit allenfalls fl\u00fcchtigen Halluzinationen oder einer leichtgradigen vegetativen Symptomatik mit Schreckhaftigkeit, Schlafst\u00f6rungen, Schwitzen und morgendlichem Tremor, zudem fakultativ epileptische Anf\u00e4lle vom Grand-mal-Typ; das vollst\u00e4ndige Delir (Delirium tremens) mit allen Symptomen: Bewusstseins-, affektiven und Orientierungsst\u00f6rungen, \u00dcbererregbarkeit und Symptome des halluzinatorischen Syndroms (illusion\u00e4re Verkennungen, optische und taktile Halluzinationen, Suggestibilit\u00e4t) sowie einer vegetativen Entgleisung (Fieber, Hypertonie, Tachykardie, Hyperhidrose, Tremor); das lebensbedrohliche Delir, das 7 % aller Delirien ausmacht und die Symptomatik des vollst\u00e4ndigen Delirs zeigt sowie dar\u00fcber hinaus von schweren, vor allem kardialen und pulmonalen Komplikationen und schweren Bewusstseinsst\u00f6rungen bestimmt ist. Diagnostik k Laborwertver\u00e4nderungen \u00dcblicherweise sind die Werte von \u03b3-GT, AP, GOT, GPT und MCV erh\u00f6ht. Bei langj\u00e4hriger Alkoholerkrankung finden sich h\u00e4ufig auch eine leichte makrozyt\u00e4re (seltener mikrozyt\u00e4re) An\u00e4mie sowie eine Thrombozytopenie. Bei Patienten mit einem Alkoholentzugsdelir spielen die verminderte Konzentration von Elektrolyten und Vitaminen eine \u00fcbergeordnete Rolle. Eine Hypomagnesi\u00e4mie ist bei 30 % der Patienten durch eine erh\u00f6hte Exkretion (um 160-260 %) von Magnesium nachweisbar und geht mit einer erh\u00f6hten Mortalit\u00e4t und Liegedauer auf ICU, ventrikul\u00e4ren Tachykardien (Torsades de Pointes) und einer erh\u00f6hten Anfallsneigung einher [135]. Die erh\u00f6hte Exkretion des Magnesiums bedingt durch eine gesteigerte Kaliurese eine sekund\u00e4re Hypokali\u00e4mie. Dar\u00fcber hinaus kommt es h\u00e4ufig zu einer Hyponatri\u00e4mie, die bei zu raschem Ausgleich gerade bei Patienten mit Alkoholabh\u00e4ngigkeit das Risiko einer zentralen pontinen oder extrapontinen Myelinolyse birgt und wahrscheinlich weitaus h\u00e4ufiger subklinisch auftritt als bisher vermutet [131]. Das Vitamin B 1 und andere wasserl\u00f6sliche Vitamine sind bei begleitender Malnutrition erniedrigt, wobei der Vitamin-B 1 -Spiegel selbst h\u00e4ufig noch normal ist und erst die Bestimmung der Transketolaseaktivit\u00e4t einen Vitamin-B 1 -Mangel anzeigen kann [115]. Differenzialdiagnose Die Differenzialdiagnose des Alkoholdelirs umfasst andere delirante Zust\u00e4nde mit produktiv-psychischen Ph\u00e4nomenen und vegetativer Entgleisung (. Tab. 36.5). Dabei ist in erster Linie an ein Delir bei Entzug anderer GABA-erger Substanzen (vor allem Benzodiazepin-oder Barbituratentzug) oder einen Entzug von illegalen Drogen zu denken. Dar\u00fcber hinaus kommen Intoxikationen mit Medikamenten (insbesondere Psychopharmaka) oder die Einnahme antriebssteigernder Drogen wie z. B. Amphetamine oder Kokain in Betracht. Bei \u00e4lteren Patienten kann an Verwirrtheitszust\u00e4nde bei vorbestehender Demenz und bei entsprechender Komorbidit\u00e4t an endokrine oder metabolische Enzephalopathien gedacht werden, wobei bei diesen die Antriebsminderung und die Bewusstseinsminderung stark im Vordergrund stehen. Das anticholinerge Syndrom und eine produktive schizophrene oder schizoaffektive St\u00f6rung sind ebenso eher seltene Differenzialdiagnosen wie posthypoxische oder posthypoglyk\u00e4mische Durchgangssyndrome. Im Rahmen infekti\u00f6ser Erkrankungen k\u00f6nnen eine Meningitis oder Enzephalitis oder eine septische Enzephalopathie einem Delir \u00e4hneln. Therapie Ziel der Behandlung ist die Verhinderung eines voll ausgepr\u00e4gten Delirs und die Verhinderung von Alkoholentzugsanf\u00e4llen. Im Falle eines bereits bestehenden Delirs fokussiert sich die Therapie auf die Verk\u00fcrzung der Dauer des Delirs und auf die Therapie der mit dem Delir verbundenen lebensbedrohlichen Entgleisung vitaler Funktionen. Die Therapie findet in jedem Fall station\u00e4r unter \u00dcberwachung der Vitalfunktionen statt, bei einem vollst\u00e4ndigen Delir auf einer Intensivstation. k Allgemeine Ma\u00dfnahmen Bei Aufnahme des Patienten erfolgt neben einer Routinelaborentnahme ein Drogenscreening zum Ausschluss der Einnahme anderer Substanzen als Alkohol und die Bestimmung der Blutalkoholkonzentration. Zudem wird ein sicherer ven\u00f6ser Zugang gelegt und -wegen der Gefahr der Wernicke-Enzephalopathie -zun\u00e4chst Vitamin B 1 (50-100 mg) infundiert oder 3 \u00d7 100 mg p. o. verabreicht, bevor Glucose-haltige Infusionsl\u00f6sungen verwendet werden k\u00f6nnen. Sofern die Vitalfunktionen stabil sind, erfolgt dann eine exakte internistische und neurologische Untersuchung sowie die Erhebung der Eigenund Fremdanamnese. Ein Patient mit einem vollst\u00e4ndigen Delir ist vital bedroht, aber in den meisten F\u00e4llen nicht einwilligungs-und gesch\u00e4fts-. Tab. 36.5 Wichtige Differenzialdiagnosen des Alkoholentzugsdelirs f\u00e4hig. Soweit erforderlich, muss eine station\u00e4re Behandlung auch entgegen dem erkl\u00e4rten Willen des Patienten gem\u00e4\u00df den entsprechenden Landesgesetzen erzwungen werden. Bei notwendiger Fixierung zur Vermeidung einer Eigengef\u00e4hrdung sollten die Fixierungszeitr\u00e4ume auf ein Minimum beschr\u00e4nkt bleiben, und es sollte auf eine 5-Punkt-Fixierung (Extremit\u00e4ten, Bauchgurt) sowie permanente Sichtkontrolle geachtet werden. Der Patient sollte in eine ruhige, gut beleuchtete Umgebung gebracht werden, um die Unruhe und Angst nicht zu verst\u00e4rken (z. B. m\u00f6glichst nicht auf dem Gang oder in einer Notaufnahme l\u00e4nger als notwendig belassen, m\u00f6glichst Einzelzimmer auf einer Intensivstation; . Tab. 36.6). Die Fl\u00fcssigkeitszufuhr sollte je nach individuellem Bedarf unter ZVD-Kontrolle und inklusive einer exakten Bilanzierung (inad\u00e4quate ADH-Sekretion m\u00f6glich) erfolgen. Aufgrund des m\u00f6glichen Magnesiumsmangels ist die Gabe von Magnesium (100 mg Magnesiumcitrat oder -aspartathydrochlorid) und Spurenelementen sinnvoll. Eine h\u00e4ufig bestehende Hypokali\u00e4mie und Hyponatri\u00e4mie sollten ausgeglichen werden. Bei einer Hyponatri\u00e4mie sollte auf einen langsamen Ausgleich wegen der Gefahr der zentralen pontinen Myelinolyse (Steigerung des Natriumspiegels maximal 0,6 mmol/h, maximal 10 mmol/Tag) geachtet werden, wobei das auch von Dauer und Ausma\u00df der Hyponatri\u00e4mie abh\u00e4ngig gemacht werden kann. Zun\u00e4chst sollte der Fl\u00fcssigkeitshaushalt unter engmaschiger Natriumkontrolle ausgeglichen werden, erst bei darunter weiterem Abfall oder ausbleibendem Anstieg sollte eine Substitution mit 0,9%iger NaCl-L\u00f6sung als kontinuierlicher Infusion vorgenommen werden. St\u00fcndliche BGA-Kontrollen sind in den ersten 24 h sinnvoll. k Spezifische Therapie Im besten Fall sollte die Medikation zur Behandlung des Alkoholdelirs sedieren, ohne die vitalen Schutzreflexe zu beeintr\u00e4chtigen, sie sollte epileptische Anf\u00e4lle vermeiden, die autonome Hyperaktivit\u00e4t reduzieren und antipsychotisch wirksam sein, ohne wesentliche Nebenwirkungen zu entwi-ckeln. Aus diesen Anforderungen wird rasch ersichtlich, dass die Therapie des Alkoholentzugsdelirs h\u00e4ufig eine Kombinationstherapie ist, da keine Einzelsubstanz die Anforderungen vollst\u00e4ndig erf\u00fcllen kann. Dar\u00fcber hinaus richtet sich die Medikation nach dem Schweregrad des Delirs, nach den Begleiterkrankungen und nach dem individuellen Ansprechen des Patienten auf die Medikation. Wichtig erscheint dabei, dass heutzutage die Gabe der Medikamente symptomorientiert anhand von validierten Skalen erfolgen sollte, um einer \u00dcber-, aber auch eine Unterdosierung zu vermeiden. Die dabei am meisten verbreitete Skala ist die revidierte Fassung der CI-WA-A (Clinical Institute Withdrawal for Alcohol Scale) und daran angelehnte Skalen [132, 137]. Schwierig in der Erstellung von Leitlinien zur Behandlung des Alkoholentzugsdelirs bleibt weiterhin, dass gute randomisierte, kontrollierte Studien speziell zur Behandlung des vollst\u00e4ndigen Delirs fehlen. Dagegen sind Studien zur Behandlung des Alkoholentzugssyndroms ohne Delir h\u00e4ufig, gute Studien zum Vergleich einzelner Substanzen jedoch rar. Die Wirkung von Benzodiazepinen gegen Placebo bzw. ein anderes Verum aus 11 Studien mit 1286 Patienten wurde in der Metaanalyse untersucht [109] und folgende Ergebnisse identifiziert:",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF17": {
            "text": "gab einen Hinweis darauf, dass Clomethiazol speziell in der Behandlung des Delirs m\u00f6glicherweise etwas potenter ist als Benzodiazepine; eine weitere zeigt die \u00dcberlegenheit von Clomethiazol gegen\u00fcber Carbamazepin[125]. \u00dcberdosierungen kommen leichter vor. Hauptnebenwirkungen sind Bronchorrh\u00f6 (relativ kontraindiziert bei Lungenerkrankungen), Atemdepression und Kreislaufhypotonie sowie Bradykardie. In der Kombination mit \u03b2-Blockern kommt es zu einer Verst\u00e4rkung der Bradykardie, und in Kombination mit Carbamazepin ist eine erh\u00f6hte Dosis erforderlich. Die parenterale Applikationsform ist nicht . Tab. 36.6 Allgemeine Ma\u00dfnahmen bei Alkoholentzugsdelir mehr verf\u00fcgbar. Auch Clomethiazol ist mit Alkohol und anderen GABA-ergen Substanzen (Benzodiazepine) kumulativ wirksam. Heutzutage sollte es selbstverst\u00e4ndlich sein, dass die Anwendung des Pr\u00e4parats wegen seines hohen sekund\u00e4ren Abh\u00e4ngigkeitspotenzials nur station\u00e4r erfolgt.Die Behandlung des unvollst\u00e4ndigen Delirs kann alternativ zu Benzodiazepinen oder Clomethiazol auch mit unterschiedlichen Antikonvulsiva (Carbamazepin, Gabapentin, Oxcarbazepin, Tiagabin) durchgef\u00fchrt werden, wobei die Studienergebnisse hinsichtlich einer Gleichwertigkeit oder gar \u00dcberlegenheit gegen\u00fcber Clomethiazol oder Benzodiazepinen sehr heterogen sind. Carbamazepin ist beim Entzugssyndrom (unvollst\u00e4ndiges Delir) nach \u00e4lteren Studien in einem 6-Tages-Schema[125] wirksam und Phenobarbital und Oxazepam ebenb\u00fcrtig[98,113]. Nach einer kleinen randomisierten, einfach-blinden Untersuchung[128] mit 37 Patienten im Entzugssyndrom hat es gegen\u00fcber dem Clomethiazol den Vorteil der geringeren kognitiven Beeintr\u00e4chtigung. Es muss jedoch unterstrichen werden, dass es keine Studien zum Einsatz von Carbamazepin beim voll ausgebildeten Delir gibt. Inwieweit Antikonvulsiva insgesamt eine gute Alternative zu Clomethiazol oder Benzodiazepinen darstellen, bleibt nach einer neueren Metaanalyse weiterhin unklar [124]. Aus Sicht der Autoren sind die Antikonvulsiva lediglich als 2. Wahl bei der Behandlung des Delirs anzusehen. Neuroleptika sind sicher nicht als Monotherapie in der Behandlung des Alkoholentzugsdelirs geeignet (erh\u00f6hte Anfallsneigung). Zudem wurden unter Neuroleptika immer wieder maligne Herzrhythmusst\u00f6rungen beschrieben. In einer Metaanalyse [119] erh\u00f6hten Neuroleptika das Risiko, w\u00e4hrend eines Delirs zu versterben, sogar um das 6,6-fache gegen\u00fcber Sedativa. In den wenigen randomisierten Studien hatte Haloperidol als Add-on zu Benzodiazepinen allerdings wenig Nebenwirkungen [129]. In einer Metaanalyse waren Neuroleptika den Benzodiazepinen unterlegen [118]. Die Wirkung bei ausgepr\u00e4gten Halluzinationen und psychischen Anteilen des Delirs ist jedoch so exzellent, dass bei Patienten mit diesen Symptomen zumeist nicht auf Neuroleptika verzichtet werden kann. sehr schweren, lebensbedrohlichen Delir reicht die orale Behandlung h\u00e4ufig nicht aus, sodass eine intraven\u00f6se Kombinationstherapie durchgef\u00fchrt werden muss. Intraven\u00f6se Benzodiazepine (Diazepam, Lorazepam oder Midazolam) k\u00f6nnen dann mit Haloperidol kombiniert werden, vor allem, wenn psychische Symptome f\u00fchrend sind. Supplement\u00e4r wird Clonidin i. v. eingesetzt. Clonidin ist als \u03b1 2 -Rezeptoragonist bei milden Entzugssyndromen p. o. zur Kontrolle von Hypertension und Tachykardie geeignet [96]. Es eignet sich zur erg\u00e4nzenden Beeinflussung der vegetativen Entgleisung mit einer Initialdosis von 0,025 mg/h i. v. und Tagesdosen von 0,29-2,37 mg [101]. Die Kombinationstherapie des komplizierten Delirs auf einer Intensivstation wurde mehrfach in Studien untersucht. In einer prospektiven kontrollierten Studie an 156 Patienten wurden die Kombinationen Flunitrazepam/Clonidin vs. Clomethiazol/Haloperidol vs. Flunitrazepam/Haloperidol gepr\u00fcft [129]. Es lie\u00dfen sich keine signifikanten Unterschiede erkennen. Flunitrazepam/Clonidin d\u00fcrfte hinsichtlich der Pneumonieh\u00e4ufigkeit und Beatmungsbed\u00fcrftigkeit Vorteile bieten, allerdings war die Wirkung auf Halluzinationen schlechter, und kardiale Komplikationen kamen vermehrt vor. Die gleiche Arbeitsgruppe wies bei 44 chirurgischen Patienten nach, dass die Kombinationstherapie mit Flunitrazepam + Clonidin + (bei Halluzinationen) Haloperidol bedarfsadaptiert mit Boli g\u00fcnstiger ist als die Dauerinfusion mit Flunitrazepam: leichteres Alkoholentzugssyndrom, Medikation niedriger, Pneumonien seltener, Aufenthalt auf der Intensivstation k\u00fcrzer",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF18": {
            "text": ". Der f\u00fcr die Diagnose wegweisende Symptomenkomplex besteht aus einer Ophthalmoparese, Nystagmus, Ataxie und Bewusstseinsminderung. Die Alkoholabh\u00e4ngigkeit ist gerade in Westeuropa der Hauptrisikofaktor f\u00fcr die Wernicke-Enzephalopathie, aber auch andere Erkrankungen, die mit einer Malnutrition oder Malresorption einhergehen (u. a. fortgeschrittene Tumorerkrankungen, Anorexia nervosa, intensivmedizinische, inkorrekt durchgef\u00fchrte parenterale Ern\u00e4hrung), k\u00f6nnen zu einer Wernicke-Enzephalopathie f\u00fchren. Die Letalit\u00e4t ist mit 17 % selbst bei fr\u00fcher Behandlung der Erkrankung weiterhin sehr hoch. Die Erkrankung selbst ist wahrscheinlich deutlich unterdiagnostiziert, da die korrekte Diagnose nach Sch\u00e4tzungen nur in 20 % der klinischen F\u00e4lle gestellt wird [105]. Pathogenese Die Ursache der Wernicke-Enzephalopathie ist immer ein Thia minmangel, der m\u00f6glicherweise vor dem Hintergrund einer genetischen Pr\u00e4disposition zu der Erkrankung f\u00fchrt. Neben der Alkoholabh\u00e4ngigkeit sind mittlerweile eine ganze Reihe von m\u00f6glichen Ursachen beschrieben worden: exzessives Fasten (z. B. bei Anorexia nervosa), inad\u00e4quate parenterale Ern\u00e4hrung (zu hohe Kohlenhydratzufuhr), H\u00e4modialyse, Ur\u00e4mie, Hyperemesis gravidarum, disseminierte Tuberkulose, disseminierte lymphatische Tumoren und Karzinome sowie Operationen zur Behandlung der Adipositas [127]. M\u00f6glicherweise pr\u00e4disponiert auch ein h\u00f6heres Alter f\u00fcr die Entstehung einer Wernicke-Enzephalopathie [123]. Die Kombination aus einer Alkoholabh\u00e4ngigkeit mit intermittierend sehr hohen Blutalkoholkonzentrationen und einem Thiaminmangel scheint f\u00fcr bestimmte Hirnregionen dabei besonders toxisch zu wirken [106]. Thiamin ist in Form seines Pyrophosphats als Coenzym an der Glykolyse (Pyruvatdehydrogenasekomplex), am Tricarbons\u00e4urezyklus (\u03b1-Ketoglutaratdecarboxylase) und am Hexosemonophoshatshunt (Transketolase) beteiligt. Ob der Thiaminmangel sich am ZNS unmittelbar \u00fcber einen gest\u00f6rten Kohlenhydratstoffwechsel oder aber m\u00f6glicherweise indirekt \u00fcber Ver\u00e4nderungen des Metabolismus von Neurotransmittern wie Serotonin, Glutamat, Aspartat und Histamin auswirkt, kann momentan nicht beantwortet werden. . Tab. 36.7 Therapie des Alkoholentzugsdelirs Therapie Dosierung I. Unvollst\u00e4ndiges Delir/Alkoholentzugssyndrom Klinische \u00dcberwachung und Allgemeintherapie bei sehr milden Verl\u00e4ufen, evtl. mit mg p. o. pro Tag + 3-bis 6-mal 5-10 mg/24 h p. o. oder i. v. III. Lebensbedrohliches Delir (vollst\u00e4ndiges Delir, orale Therapie unzureichend) Lorazepam 4-8 mg/24 h i. v. (als Boli) Diazepam 120-240 mg/24 h i. v. (kontinuierlich oder als Boli) Langsame Titration, Dosierung an Alter und/oder KG anpassen Aufrechterhaltung mittels Infusion 9-15 mg Propolol/kgKG/h a Hersteller Janssen-Cilag empfiehlt wegen der QT-Zeit-Verl\u00e4ngerung mittlerweile lediglich eine intramuskul\u00e4re Applikation; die intraven\u00f6se Applikation liegt somit im Ermessen des behandelnden Arztes; kontinuierliches EKG-Monitoring wird daher bei iv.-Gabe empfohlen. b Nur unter intensivmedizinischer \u00dcberwachung.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF19": {
            "text": "z Symptomatik Die Klinik ist wesentlich durch die Kombination von St\u00f6rungen der Okulomotorik und der Bewusstseinsminderung dominiert. Sehr h\u00e4ufig beginnt die Erkrankung dabei mit einer Stand-und Gangataxie, die nach wenigen Tagen von den Okulomotorikst\u00f6rungen und den psychischen Symptome gefolgt wird. Es gibt aber genauso h\u00e4ufig den abrupten Beginn mit allen Symptomen der Wernicke-Enzephalopathie. Die Okulomotorikst\u00f6rungen umfassen einen vornehmlich horizontalen Blickrichtungsnystagmus und eine h\u00e4ufig bilaterale Abduzensparese sowie konjugierte horizontale Blickparesen. Vertikale St\u00f6rungen der Blickmotorik sind deutlich seltener. Dar\u00fcber hinaus kommt es nicht selten zu einer internukle\u00e4ren Ophthalmoplegie und im weiteren Verlauf zu einer vollst\u00e4ndigen Blickparese und efferenten Pupillenst\u00f6rungen. Die Ataxie ist durch eine Stand-und Gangst\u00f6rung gekennzeichnet. Eine Extremit\u00e4tenataxie und eine Sprechataxie sind nur sehr selten vorhanden. St\u00f6rungen Die psychischen St\u00f6rungen umfassen neben einem variabel ausgepr\u00e4gten Verwirrtheitszustand eine Antriebsminderung, Aufmerksamkeitsminderung und Desorientierung vor allem f\u00fcr Raum und Zeit. Im weiteren Verlauf entwickeln die Patienten eine Bewusstseinsminderung bis hin zum Koma. Bei Progression der Erkrankung in ein Wernicke-Korsakow-Syndrom stehen die mnestischen Defizite vor allem f\u00fcr das Kurzzeitged\u00e4chtnis im Vordergrund, und es kommt zu Konfabulationen. Gleichzeitig zu den oben genannten Symptomen k\u00f6nnen eine zerebell\u00e4re Ataxie, wie sie auch bei der isolierten alkoholischen Kleinhirnvorderlappenatrophie beobachtet wird, und eine alkoholische Polyneuropathie vorliegen. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen eine vegetative Dysregulation mit Hypothermie und Hypotension und epileptische Anf\u00e4lle auftreten. Sehr selten ist eine Optikussch\u00e4digung bis hin zu einer Amaurosis beschrieben[133]. Diagnostik Kernspintomographisch finden sich die L\u00e4sionen der Wernicke-Enzephalopathie in der T2-und der Flair-Gewichtung als hyperintense Ver\u00e4nderungen im Thalamus und Hypothalamus in der N\u00e4he der Seitenventrikel, in der Nachbarschaft des Aqu\u00e4dukts und am Boden des 4. Ventrikels sowie in den Corpora mamillaria, wobei in Suszeptibilit\u00e4tsartefakt-gewichteten Sequenzen (z. B. FFE-Sequenzen) h\u00e4morrhagische Ver\u00e4nderungen typisch sind (. Abb.36.6) [102]. Es wird . Abb. 36.6 a In der FFE-gewichteten Sequenz finden sich h\u00e4morrhagische Ver\u00e4nderungen im Thalamus-und Hypothalamusbereich. b Die FLAIR-Gewichtung zeigt bei derselben Patientin die f\u00fcr die Wernicke-Enzephalopathie typische hyperintense Ver\u00e4nderung v. a. in den Corpora mamillaria und im Thalamus. c In der T2-Gewichtung l\u00e4sst sich ebenfalls eine hyperintense L\u00e4sion um den Aqu\u00e4ductus mesencephali nachweisen h\u00e4ufig ein deutliches Gadoliniumenhancement subependymal im Bereich des III. und IV. Ventrikels und des Aquaeductus mesencephali beobachtet (. Abb. 36.7) [110]. In der diffusionsgewichteten MRT finden sich Zeichen eines vasogenes Hirn\u00f6dems an den typischen Lokalisationen der Wernicke-Enzephalopathie [99]. Der Liquor ist zumeist unauff\u00e4llig, wobei leichte Erh\u00f6hungen des Liquorproteinspiegels m\u00f6glich sind. Das EEG zeigt bei etwas 50 % der Patienten unspezifische Ver\u00e4nderungen, die differenzialdiagnostisch nicht hilfreich sind. Auch Ver\u00e4nderungen der subpontin generierten FAEP-Komponenten (I-III) wurden bei Wernicke-Enzephalopathie beschrieben. Die Differenzialdiagnose umfasst alle Psychosyndrome und komat\u00f6sen Zust\u00e4nde, die ohne pathologische Befunde in bildgebenden Verfahren (Intoxikationen, Entzugssyndrome, psychiatrisch erkl\u00e4rbarer Stupor, Status epileptischer Anf\u00e4lle, basil\u00e4re Migr\u00e4ne) und mit solchen (virale und bakterielle Hirnstammenzephalitiden, Infarkte im hinteren Stromgebiet, Lymphome, infratentorielle Blutungen) einhergehen (. Tab. 36.8). Bei Suchtkranken und hospitalisierten Patienten werden neu aufgetretene Psychosyndrome oft anderen Pathomechanismen zugeschrieben, bevor sich die Wernicke-Enzephalopathie durch Augenbewegungsst\u00f6rungen und Koordinationsst\u00f6rungen zu erkennen gibt. Besonders bei einem Entzugsdelir offenbaren meist erst diese Symptome die zerebrale Avitaminose, welche dann die Prognose (prolongiertes Psychosyndrom) im Weiteren bestimmt. Insofern kann beim Alkoholkranken die genaue zeitliche Zuordnung des Beginns zerebell\u00e4rer Symptome entscheidend sein (DD: sp\u00e4talkoholische Atrophie). PML progressive multifokale Leukenzephalopathie. Patienten, der mit einer Alkoholabh\u00e4ngigkeit aufgenommen wird, erfolgen. Der Patient sollte dabei 50-100 mg/24 h Vitamin B 1 p. o. erhalten. Bei jeder parenteralen Ern\u00e4hrung ist heutzutage die zus\u00e4tzliche Gabe von fettl\u00f6slichen und wasserl\u00f6slichen Vitaminen sowie Spurenelementen selbstverst\u00e4ndlich. Bei Patienten mit einer nachgewiesenen Malnutrition, Malresorption oder Alkoholabh\u00e4ngigkeit sollte der Anteil der Vitamin-B 1 -Substitution im Rahmen der parenteralen Ern\u00e4hrung jedoch nicht unter 100 mg/24 h betragen. Zu beachten ist dabei, dass Multivitaminpr\u00e4parate zumeist nur eine geringere Menge von Vitamin B 1 enthalten, sodass diese keinesfalls f\u00fcr die Therapie einer Wernicke-Enzephalopathie geeignet sind. In \u00e4tiologisch unklaren Situationen sollten i. v.-Glucosel\u00f6sungen m\u00f6glichst gemeinsam mit Vitamin B 1 verabreicht werden, da die mangelhafte Koenzymaktivit\u00e4t ansonsten akzentuiert wird. Dar\u00fcber hinaus wird in der Literatur diskutiert, ob eine prophylaktische ambulante Gabe von Vitamin B 1 bei alkoholabh\u00e4ngigen Patienten sinnvoll sein k\u00f6nnte, ohne dass es bisher zu einer eindeutigen Empfehlung gekommen ist [133]. Der Spontanverlauf der Wernicke-Enzephalopathie endet ohne Behandlung wahrscheinlich fast immer t\u00f6dlich. Die Letalit\u00e4t unter Behandlung betr\u00e4gt etwa 17 %. Zudem behalten 80 % der \u00dcberlebenden ein dauerhaftes organisches Psychosyndrom, typischerweise mit ausgepr\u00e4gten mnestischen Defiziten (Kurzzeit-und Altged\u00e4chtnis) und Konfabulationsneigung im Sinne eines Korsakow-Syndroms. W\u00e4hrend okul\u00e4re Motilit\u00e4tsst\u00f6rungen sich oft gut zur\u00fcckbilden (persistierender blickinduzierter Nystagmus in 30 % der F\u00e4lle), verbleibt eine dauerhafte ataktische Gangst\u00f6rung bei 50 % der Patienten. Nicht erstaunlich ist, dass die Prognose besser ist, je fr\u00fcher Thiamin parenteral substituiert werden konnte.Die Wernicke-Enzephalopathie ist eine \u00e4u\u00dferst bedrohliche Alkoholfolgeerkrankung, die auch bei anderen Erkrankungen, die mit einem Thiaminmangel einhergehen, auftreten kann. Die Letalit\u00e4t bleibt selbst bei fr\u00fchem Beginn einer Therapie mit hochdosiertem Thiamin hoch. Dabei ist erschwerend, dass die Erkrankung gerade bei Patienten, die aufgrund einer anderen Erkrankung bereits intensivmedizinisch behandelt werden m\u00fcssen und nur unzureichend untersucht werden k\u00f6nnen, zu selten intra vitam diagnostiziert wird. Ein hoher Prozentsatz der \u00fcberlebenden Patienten beh\u00e4lt ausgepr\u00e4gte mnestische Defizite im Sinne eines Korsakow-Syndroms.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF20": {
            "text": ". 36.9). Bei schwerem Tetanus und bei einigen Patienten mit einem Guillain-Barr\u00e9-Syndrom k\u00f6nnen \u00fcberschie\u00dfende Reaktionen von Sympathikus und Parasympathikus im Wechsel auftreten. Dar\u00fcber hinaus ist zu beachten, dass eine Vielzahl der in der Intensivmedizin eingesetzten Medikamente in die Regulation des autonomen Nervensystems eingreift und somit ebenfalls autonome St\u00f6rungen ausl\u00f6sen kann. Herzfrequenz, Gef\u00e4\u00dftonus, Blutdruck, K\u00f6rpertemperatur, Motilit\u00e4t des Verdauungstrakts sowie die Blasenentleerung werden -um nur ein paar Beispiele zu nennen -unter wesentlicher oder sogar alleiniger Beteiligung des autonomen Nervensystems gesteuert. Das autonome Nervensystem hat dabei 2 allgemein bekannte efferente Komponenten: -Das sympathische efferente System, das das ZNS im Bereich des thorakolumbalen R\u00fcckenmarks verl\u00e4sst. Das parasympathische efferente System mit Austritt als Hirnnerven III, VII, IX und X sowie \u00fcber sakrale Wurzeln. Dar\u00fcber hinaus besteht ein wesentlicher Anteil des autonomen Nervensystems aus den afferenten Systemen, die wichtige . Tab. 36.9 Erkrankungen mit ausgepr\u00e4gten vegetativen St\u00f6rungen Zerebrales Ereignis . Abb. 36.8 Schematische Darstellung der m\u00f6glichen kardiovaskul\u00e4ren Folgen nach akuten zerebralen Erkrankungen durch neurogene autonome Aktivierung mit konsekutiver Katecholaminaussch\u00fcttung Informationen u. a. von inneren Organen oder den vielf\u00e4ltigen Sensoren an zentrale Schaltstellen weiterleiten. Eine entscheidende Rolle im Rahmen der verschiedensten Regulationsprozesse spielen die vielf\u00e4ltigen Schaltzentralen des autonomen Nervensystems im ZNS. Um krankheitsspezifische Besonderheiten des autonomen Nervensystems besser zu verstehen, ist ein Verst\u00e4ndnis der zentralen Schaltstellen hilfreich (. Abb. 36.9). Obwohl diese einer hierarchischen Ordnung unterliegen, bestehen reziproke Verbindungen zu vor-oder nachgeordneten Zentren. Als \"autonomer Kortex\" wird die Inselrinde und in geringerem Umfang der pr\u00e4frontale Kortex bezeichnet [148]. Der Inselregion kommt dabei die Rolle eines autonomen Integrators zu, da sie zahlreiche afferente und efferente Verbindungen besitzt. Diese beeinflussen ebenso wie Aktivit\u00e4ten aus dem limbischen System (u. a. Amygdala) das zentrale Hom\u00f6ostaseorgan Hypothalamus, hier insbesondere die pr\u00e4optische Region [146]. Von dort erfolgt die Kontrolle der vegetativen Hirnstammzentren im Mesenzephalon (periaqu\u00e4duktales Grau), Pons (N. parabrachialis) und Medulla oblongata (Nucleus tractus solitarius, Nucleus intermedius reticularis; [181]). Insbesondere die medull\u00e4ren Zentren kontrollieren die Aktivit\u00e4t autonomer Neurone im Bereich des R\u00fcckenmarks (ventrolaterale und -mediale Region) sowie des Vagus. Die sympathische Aktivierung erfolgt durch die direkte Freisetzung von Noradrenalin aus sympathischen Nervenendigungen und die humoral wirkenden Katecholamine des Nebennierenmarks. Aus der Art der zugrundeliegenden Erkrankung, der Registrierung von Blutdruck, Herzfrequenz und EKG sowie der klinischen Untersuchung ist in der Regel eine Zuordnung vegetativer St\u00f6rungen zu einem vegetativen Syndrom (. Tab. 36.10) m\u00f6glich. Funktionstests der vegetativen kardiovaskul\u00e4ren Regulation erm\u00f6glichen eine bessere Beurteilung der Gef\u00e4hrdung des Patienten (z. B. Asystoliegefahr bei GBS). Dabei ist aber zu ber\u00fccksichtigen, dass g\u00e4ngige Tests zur Pr\u00fcfung vegetativer Funktionen wie z. B. Atem-, Valsalva-, oder Orthostasetest bei Intensivpatienten in der Regel nicht einsetzbar sind, da sie die aktive Teilnahme des Patienten erfordern. Dar\u00fcber hinaus fehlen f\u00fcr dieses Patientengut sowie f\u00fcr alte Patienten spezielle Normwerte, sodass die Interpretation der autonomen Funktionsdiagnostik sich vielfach als schwierig gestaltet. Die wichtigste bei Intensivpatienten durchf\u00fchrbare Diagnostik wird im Folgenden kurz dargestellt. Kontinuierliche EKG-Ableitungen erlauben eine pr\u00e4zise Bestimmung der momentanen Herzfrequenz. Die sich ver\u00e4ndernde Herzfrequenz erlaubt eine Beurteilung der Einfl\u00fcsse des autonomen Nervensystems auf das Herz. Um z. B. die Integrit\u00e4t der parasympathischen kardialen Innervation \u00fcberpr\u00fcfen zu k\u00f6nnen, werden Ver\u00e4nderungen der Herzfrequenz als Reflexantwort auf bestimmte Man\u00f6ver beurteilt, welche die Hierarchische Ordnung des autonomen Nervensystems mit Darstellung der Ver\u00e4nderungen unter physiologischen und pathophysiologischen Bedingungen (IK Inselkortex, ILK infralimbischer Kortex, ST Stria terminalis, AMG Amygdala, LHA lat. Hypothalamus, NPV N. paraventricularis, NPB N. parabrachialis, PAG periaqu\u00e4duktales Grau, LC Locus ceruleus, NTS N. tractus solitarius, DVK dorsaler Vaguskern, NA N. ambiguus, VLM ventolaterale Medulla, PSN Parasympathikus, AV AV-Knoten, SA Sinusknoten) Atemz\u00fcgen/min erreicht. Spontan atmende, kooperationsf\u00e4hige Patienten sollen langsam, regelm\u00e4\u00dfig und tief atmen (6-10/min, Atemzugvolumen 1000-1500 ml). Das Blutdruckintervall wird mittels EKG registriert und ausgewertet. Verschiedene Parameter wie z. B. die E/I-Ratio (Quotient aus dem l\u00e4ngsten elektrokardiographischen RR-Intervall bei Ausatmung zum k\u00fcrzesten bei Einatmung) k\u00f6nnen berechnet und mit den Werten altersentsprechender gesunder Normalpersonen verglichen werden. Das Valsalva-Man\u00f6ver evaluiert den Baroreflexbogen und seine sympathischen und parasympathischen Reaktionen. W\u00e4hrend der Untersuchung bl\u00e4st der Patient in ein Mundst\u00fcck, das an ein Manometer angeschlossen ist, und soll \u00fcber einen Zeitraum von 15 oder 20 s einen exspiratorischen Druck von 40 mmHg aufrechterhalten. W\u00e4hrend des Pressens steigen die Herzfrequenz und -nach initialem Abfall -auch der Blutdruck an. Da nach dem Ende des Pressens der Blutdruck noch erh\u00f6ht ist, wird der Baroreflex aktiviert, es kommt zum Abfall der Herzfrequenz; dieser Abfall kann als Ma\u00df der vom Baroreflex vermittelten kardiovagalen Pufferkapazit\u00e4t gewertet werden. Die sogenannte Valsalva-Ratio wird als der Quotient der h\u00f6chsten Herzfrequenz w\u00e4hrend des exspiratorischen Pressens und der niedrigsten Herzfrequenz innerhalb der ersten 20 s nach Beendigung des Pressens berechnet. Der Quotient h\u00e4ngt nicht nur von Alter und Geschlecht der untersuchten Person, sondern auch von der K\u00f6rperposition, der Dauer und Intensit\u00e4t der exspiratorischen Anstrengung ab. Beim aktiven Aufstehen kommt es infolge der Volumenverschiebungen in das Splanchnikus-Gef\u00e4\u00dfbett und in die untere K\u00f6rperh\u00e4lfte zum kurzfristigen Blutdruckabfall, der rasch durch Baroreflexaktivierung kompensiert wird und zum Anstieg der Herzfrequenz f\u00fchrt. Als Ma\u00df f\u00fcr die ad\u00e4quate Modulation der Herzfrequenz nach dem Aufstehen kann die sogenannte 30/15-Ratio als Quotient der h\u00f6chsten Herzfrequenz ungef\u00e4hr 15 Herzschl\u00e4ge nach dem Aufstehen und der langsamsten Herzfrequenz ungef\u00e4hr 30 Herzschl\u00e4ge nach Beginn des Man\u00f6vers berechnet werden. Diese 30/15-Ratio sollte einen Wert von \u00fcber 1,04 aufweisen. Es ist jedoch zu beachten, dass die Werte altersabh\u00e4ngig sind. Bei gesunden Probanden hat beidseitiger Druck auf den Bulbus eine Abnahme der Herzfrequenz um 3-9 Herzschl\u00e4ge/ min zur Folge. Lokale Sch\u00e4digungen der Augen durch den Test wurden bisher nicht beobachtet.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF21": {
            "text": "BarorezeptorenreflexDer arterielle Barorezeptorenreflex fungiert als negatives Feedback-System der Blutdruck-und Herzfrequenzregulation. Ein Blutdruckabfall wird mit einer Erh\u00f6hung der Kontraktilit\u00e4t des Herzens und der Herzfrequenz sowie einer peripheren Vasokonstriktion und Zunahme des peripheren Widerstands beantwortet. Demgegen\u00fcber f\u00fchrt eine Blutdruckerh\u00f6hung zu einer Abnahme der Herzfrequenz und des peripheren Gef\u00e4\u00dfwiderstands. Die Baroreflexsensitivit\u00e4t beschreibt den Zusammenhang zwischen Blutdruck und Herzfrequenz. Sie ist bei Erkrankungen wie z. B. chronischer arterieller Hypertonie, einer Herzinsuffizienz, Ur\u00e4mie oder Diabetes mellitus pathologisch ver\u00e4ndert und l\u00e4sst auch im Rahmen intensivmedizinisch betreuter Erkrankungen eine prognostische Aussage zu.Die Messung der Baroreflexsensitivit\u00e4t (BRS) kann mit Hilfe verschiedener Methoden erfolgen[164]. Invasiv kann der Baroreflex pharmakologisch mittels Blutdruck-steigernder bzw. -senkender Medikamente (sog. Oxford-Methode) stimuliert werden. Dabei wird die BRS anhand der durch die Blutdruckver\u00e4nderung aufgetretenen Herzfrequenz\u00e4nderungen bewertet. Nichtinvasiv kann der Baroreflex mit Hilfe einer mechanischen \"Neck chamber\" getestet werden. Dabei wird in dieser luftdicht auf den Hals und die Karotisrezeptoren aufgebrachten \"Halskrause\" ein Unter-oder \u00dcberdruck erzeugt, der sich als Scherkraft auf die Barorezeptoren der A. carotis auswirkt und bei Unterdruck einen Blutdruckanstieg bzw. bei \u00dcberdruck einen Blutdruckabfall simuliert.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF22": {
            "text": "Praktisches Vorgehen Auf den Karotissinus, zwischen Kieferwinkel und hinterem Ende des Kehlkopfringknorpels gelegen, wird manuell ein m\u00e4\u00dfiger Druck ausge\u00fcbt, sodass die A. carotis an den Querfortsatz des HWK 3 oder 4 gedr\u00fcckt wird. Die Reaktion wird mittels eines EKG-Monitors dokumentiert. Der Versuch sollte nur einseitig, nie l\u00e4nger als 30 s und nur nach Ausschluss von Plaques oder anderen Gef\u00e4\u00dfver\u00e4nderungen durchgef\u00fchrt werden. Zur Behandlung von Bradykardien muss ein ven\u00f6ser Zugang vorhanden sein, Atropin bereitliegen und die M\u00f6glichkeit zur Reanimation gegeben sein. Bei einer Asystolie > 3 s muss der Versuch sofort abgebrochen werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF24": {
            "text": ", das u. a. durch eine massive transiente Reduktion der kardialen Funktion mit segmentaler Hypokinese und pathologischem MIBG-SPECT bei unauff\u00e4lligen Koronarien gekennzeichnet ist. Pathophysiologisch wird als Ursache ein passagerer koronarer Vasospasmus als Folge einer Sympathikusaktivierung angenommen. Therapie Eine Hypokali\u00e4mie sollte schnell ausgeglichen werden, um die kardiale Arrhythmiebereitschaft zu reduzieren. Unter regelm\u00e4\u00dfigen Laborkontrollen sollte Kalium in einer Dosierung von 2-10 mmol/h infundiert werden, um den Serumkaliumwert zwischen 4 und 5 mmol/l zu halten. Reflektorisch ausgel\u00f6ste Bradykardien (z. B. durch Absaugen, Karotissinusdruck etc.) k\u00f6nnen meist durch entsprechende Vorsicht vermieden werden. Persistierende Bradykardien, insbesondere bei Auftreten intermittierender Blockbilder, k\u00f6nnen mit Ipratropiumbromid (z. B. Itrop 1 Amp. i. v. alle 6-8 h) behandelt werden, Bradykardien bei hohen Querschnittl\u00e4sionen sprechen oft gut auf Sympathikomimetika an. Bei rezidivierenden kurzen Asystolien und AV-Block III. Grades ist ein Demand-Schrittmacher erforderlich. Prognose Bereits 1999 konnte nachgewiesen werden, dass bei Patienten mit rechtseitigem Hirninfarkt und Beteiligung des Inselkortex die Verminderung der Herzfrequenzvariabilit\u00e4t am st\u00e4rksten ist. Gleichzeitig entwickelte diese Patientengruppe signifikant h\u00e4ufiger kardiale Komplikationen und einen pl\u00f6tzlichen Herztod (28 %) als Patienten mit linksseitigem Inselinfarkt (9 %) bzw. Patienten ohne Beteiligung des Inselkortex (0 %;",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF27": {
            "text": "% der Patienten eine signifikante Mitbeteiligung des autonomen Nervensystems auf. Durch vielf\u00e4ltige Interaktionen kardiovaskul\u00e4rer und kardiopulmonaler Reflexe ist das Bild der Dysautonomie im Einzelfall oft komplex und mit der g\u00e4ngigen Einteilung in sympathische und parasympathische Unter-und \u00dcberfunktionen nur oberfl\u00e4chlich beschreibbar. Um gef\u00e4hrdete Patienten fr\u00fchzeitig erkennen zu k\u00f6nnen, helfen Kenntnisse u. a. \u00fcber das klinische Erscheinungsbild (. Tab. 36.11). Die Klassifikation der Dysautonomie beim GBS sollte sich also nicht mehr nur auf die Efferenz st\u00fctzen, sondern differenziert auch die verschiedenen Afferenzen ber\u00fccksichtigen. Mit Blick auf das afferente System erweitert sich das Beurteilungsraster [175]. Vier Ph\u00e4nomene scheinen h\u00e4ufig und erkl\u00e4rungsrelevant zu sein (. Tab. 36.12, [180]). Jeder Patient mit einem GBS sollte unabh\u00e4ngig vom klinischen Schweregrad als Risikopatient betrachtet und engmaschig kardial \u00fcberwacht werden. Man kann bereits prophylaktisch einen transkutanen, nichtinvasiven Herzschrittmacher anlegen. Eine alleinige Risikoabsch\u00e4tzung, die auf dem klinischen Schweregrad der mototischen Ausf\u00e4lle oder einer eventuellen Beatmungspflichtigkeit beruht, ist irref\u00fchrend und potenziell gef\u00e4hrlich. Patienten mit Rhythmusst\u00f6rungen wiesen gr\u00f6\u00dfere Fluktuationen von Blutdruck (> 40 mmHg) und . Tab. 36.11 Klinisches Bild autonomer Dysfunktionen beim GBS SIADH Syndrom der inad\u00e4quaten ADH-Sekretion. Valsalva-Man\u00f6ver oder aktivem Aufstehen kann vor allem eine parasympathisch vermittelte autonome Unterfunktion nachgewiesen werden. Damit konnte eine subklinische autonome St\u00f6rung bei bis zu 90 % der GBS-Patienten gefunden werden. Standardisierte autonome Funktionstests oder die Bestimmung der Herzfrequenzvariabilit\u00e4t \u00fcber wenige Minuten sind sinnvoll zum Nachweis einer autonomen Dysfunktion, eignen sich aber nicht zur Risikoabsch\u00e4tzung bez\u00fcglich einer lebensbedrohlichen Rhythmusst\u00f6rung (Bradyarrhythmie bzw. Asystolie).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF28": {
            "text": "Alle beatmeten GBS-Patienten bed\u00fcrfen neben dem \u00fcblichen intensivmedizinischen Monitoring auf jeden Fall bis zum Eintritt einer signifikanten Remission einer kontinuierlichen Herzfrequenz-und invasiven Blutdruckkontrolle. Leicht zu \u00fcbersehen sind im Rahmen der Dysautonomie auftretende Komplikationen bei nichtbeatmeten, vielleicht noch nicht auf der Intensivstation befindlichen GBS-Patienten. Klinische Dysautonomiepr\u00e4diktoren sind Beatmung, Tetraplegie, propriozeptive St\u00f6rung oder Mitbefall des N. vagus oder des N. glossopharyngeus. Die Risikoabsch\u00e4tzung l\u00e4sst sich durch standardisierte autonome Funktionstests erg\u00e4nzen. Intubation Die endotracheale Intubation von GBS-Patienten ist mit einem deutlich erh\u00f6hten Risiko verbunden im Vergleich zu Patienten mit anderen neuromuskul\u00e4ren Erkrankungen. Ursache hierf\u00fcr sind die vorliegende Dysautonomie und das m\u00f6gliche Auftreten von schwerwiegenden Hyperkali\u00e4mien bei Verwendung von Succinylcholin. Aufgrund der Dysautonomie kann es durch die im Rahmen der Intubation verwendeten Medikamente (Barbiturate, Benzodiazepine, Narkotika, Etomidat) zu einer Verst\u00e4rkung der hypotonen Kreislaufreaktion kommen. Eine Manipulation im Bereich der Atemwege kann zu signifikanten kardialen Arrhythmien, insbesondere Bradykardien, f\u00fchren. Meistens sind zur Intubation beim GBS-Patienten eine topische An\u00e4sthesie der Atemwege, Atropin und ein kurzwirksames Benzodiazepin ausreichend. Ern\u00e4hrung Das schwere GBS ist eine hyperkatabole Erkrankung, die einer ausreichenden, m\u00f6glichst enteralen Ern\u00e4hrung bedarf. Weil eine gastrointestinale autonome Dysfunktion beim GBS-Patienten h\u00e4ufig ist, muss diese vom Kliniker beachtet und im Verlauf verfolgt (t\u00e4gliche Untersuchung des Abdomens) und die Ern\u00e4hrung daran angepasst werden. Anzustreben ist eine enterale, kontinuierliche, hochkalorische und eiwei\u00dfreiche Ern\u00e4hrung des Patienten, wobei in jedem Fall ein medika-. Tab. 36.12 Wichtige Kreislaufph\u00e4nomene aufgrund Dysautonomie bei GBS-Patienten Zeitversetztes Ein-und Aussetzen autonomer Teilfunktionen ver\u00e4ndert das komplexe Netzwerk der kardiovaskul\u00e4ren Regulation sprunghaft -m\u00f6glicherweise ein Grund f\u00fcr unerwartete Todesf\u00e4lle in der fr\u00fchen Besserungsphase.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF30": {
            "text": "). Diagnostik Es sollte eine Infektabkl\u00e4rung insbesondere der Harn-und Atemwege sowie des gastrointestinalen Traktes erfolgen, und auch andere Ausl\u00f6ser -wie z. B. ein Ileus -sollten ausgeschlossen werden. pa-Behandlung wieder aufgenommen werden (oral oder per Magensonde: als Pr\u00e4parat zur Herstellung einer Magensonden-g\u00e4ngigen Suspension ist Madopar\u00ae LT Mittel der Wahl). Zu Beginn wird hierbei eine geringere Dosis als zuvor verabreicht und diese innerhalb von 1-2 Tagen auf die vorherige Dosis gesteigert. Falls die akinetische Krise die Folge einer Unterdosierung von L-Dopa ist, sollte die Dosierung t\u00e4glich um 100 mg gesteigert werden, bis ein ausreichender klinischer Effekt sichtbar wird.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF31": {
            "text": "Die Gabe von Antipsychotika kann notwendig werden. Aktuelle Studien konnten f\u00fcr das atypische Neuroleptikum Quetiapin (z. B. Seroquel) eine Wirksamkeit bez\u00fcglich Psychosen bei Parkinson-Patienten ohne relevante Verschlechterung der motorischen Symptome zeigen",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF32": {
            "text": "Fluktuationen beim fortgeschrittenen IPS sind langfristig Therapien mit Amantadin, Einsatz von Clozapin oder invasive Therapieformen m\u00f6glich. Die klinische Symptomatik der Multisystematrophie beinhaltet neben den Parkinson-Symptomen Rigor, Akinese/Bradykinese regelm\u00e4\u00dfig auch autonome St\u00f6rungen wie Orthostaseneigung mit Synkopen, Inkontinenz, Impotenz und St\u00f6rung der Vasomotorenregulation. Obwohl in den meissten F\u00e4llen nur ein geringeres Ansprechen auf dopaminerge Therapie vorliegt, sollte bei Verschlechterung der Symptome ein Therapieversuch mit L-Dopa (bis 1000 mg/24 h) und/oder Amantadin (bis 600 mg/24 h) durchgef\u00fchrt werden. Dar\u00fcber hinaus kommt es h\u00e4ufig zu Stridor infolge Parese der Mm. cricoarytenoides. Akutes respiratorisches Versagen aufgrund dieser Atemwegsobstruktion ist die h\u00e4ufigste Todesursache bei Patienten mit MSA. Einzige m\u00f6gliche akuttherapeutische Ma\u00dfnahme ist hierbei die Tracheotomie, die aufgrund der schlechten Krankheitsprognose aber nur mit \u00e4u\u00dferster Zur\u00fcckhaltung indiziert werden sollte.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF33": {
            "text": "TremorTremor ist als eine rhythmische Bewegung von Extremit\u00e4ten, Kopf oder auch der Rumpfmuskulatur definiert. Die Einteilung erfolgt entweder nach Ausl\u00f6semodalit\u00e4t (Ruhetremor, Haltetremor oder kinetischer Tremor) oder nach \u00c4tiologie (verst\u00e4rkter physiologischer Tremor, essenzieller Tremor, Parkinson-Tremor oder zerebell\u00e4rer Tremor).Die choreatische Bewegungsst\u00f6rung ist durch kurzdauernde, pl\u00f6tzlich einschie\u00dfende Muskelbewegungen charakterisiert, die den ganzen K\u00f6rper betreffen k\u00f6nnen. Bei leichter Auspr\u00e4gung k\u00f6nnen die Hyperkinesen in Verlegenheitsbewegungen eingebaut werden. Bei ausgepr\u00e4gter Symptomatik kommt es zu teilweise bizarren K\u00f6rperhaltungen und zu Ersch\u00f6pfungssyndromen aufgrund der dauernden Muskelaktivit\u00e4t.Symptomatische Choreaformen kommen im Rahmen des rheumatischen Fiebers bei Kindern und Jugendlichen (Chorea minor) mit guter Spontanremission, aber erh\u00f6hter Rezidivneigung vor. Andere symptomatische Formen sind bei zerebraler Toxoplasmose bei AIDS-Patienten beschrieben[253]. Chorea und Hemiballismus kommen au\u00dferdem -wenn auch selten -im Rahmen von Basalganglieninsulten (z. B. Hemiballismus im Rahmen eines Nucleus-subthalamicus-Insults, ketoazidotisch bedingte L\u00e4sionen) vor. Hierbei sind die Bewegungsst\u00f6rungen zumeist spontan reversibel.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF34": {
            "text": "Fr\u00fchdyskinesien vor und stellen keine intensivmedizinische Komplikation dar. Diese Form der Dystonie spricht sehr gut auf Gabe von Anticholinergika, z. B. Biperiden (2,5-5 mg langsam i. v. oder i. m.) an. Andere symptomatische Dystonien kommen im Rahmen der zerebralen Toxoplasmose bei AIDS-Patienten [253] sowie bei Basalganglienisch\u00e4mien und -blutungen vor. Bei im Allgemeinen guter Spontanremissionsrate ist nur selten eine symptomatische Therapie mit Anticholinergika oder Neuroleptika notwendig.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF35": {
            "text": "Die Konzentration von Wachstumshormon (WH) im Plasma ist in der akuten Phase der kritischen Erkrankung erh\u00f6ht (. Tab.36.13). Gleichzeitig sind die WH-abh\u00e4ngigen Faktoren IGF-I (Insulin-like Growth Factor I), dessen . Tab.36.13 Hormonelle Ver\u00e4nderungen in der akuten und in der chronischen Phase kritischer Erkrankungen Bindungsprotein IGFBP 3 und das Bindungsprotein des Wachstumshormons, das der extrazellul\u00e4ren Dom\u00e4ne des Wachstumshormonrezeptors entspricht, vermindert. Diese Konstellation entspricht der einer erworbenen Wachstumshormonresistenz und ist vergleichbar mit der in einem Hungerzustand. Proinflammatorische Zytokine wie TNF\u03b1, IL-1 und IL-6 tragen zu diesen Ver\u00e4nderungen der somatotrophen Achse bei. Im weiteren Verlauf der schweren Erkrankung f\u00e4llt die Konzentration des Wachstumshormons ab, und es entsteht das Bild eines relativen Wachstumshormonmangels, der bei M\u00e4nnern st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt ist als bei Frauen. Ein therapeutischer Nutzen von biosynthetischem Wachstumshormon konnte aber in klinischen Studien nicht nachgewiesen werden[277].Im Rahmen prim\u00e4r nicht thyreoidaler schwerer Erkrankungen, nach Operationen und w\u00e4hrend des Fastens treten Ver\u00e4nderungen der Schilddr\u00fcsenfunktion auf, die als \"euthyroid sick syndrome\" (ESS) und als \"nonthyroidal illness syndrome\" (NTIS) bezeichnet werden. Diesen Syndromen liegen komplexe St\u00f6rungen der hypothalamisch-hypophys\u00e4r-thyreoidalen Achse zu Grunde. Au\u00dferdem kann die Bindung der Schilddr\u00fcsenhormone Thyroxin (T4) und Triiodthyronin (T3) an die Transportproteine in der Blutzirkulation beeintr\u00e4chtigt und die zellul\u00e4re Hormonaufnahme herabgesetzt sein. Der periphere Metabolismus der Schilddr\u00fcsenhormone, der die f\u00fcr den Organismus so wichtige Konversion des T4 in das stoffwechselaktivere T3 sicherstellt, ist erheblich beeintr\u00e4chtigt.In der akuten Phase der kritischen Erkrankung ist die Konzentration von T3 im Plasma erniedrigt. Das Ausma\u00df dieser Reduktion von T3 korreliert mit der Schwere der Erkrankung. Die verminderte Konversion von T4 zu T3 durch die Inhibierung der 5'-Dejodase kann von einem Anstieg des T4, des stoffwechselinaktiven reversen T3 (rT3) und des TSH begleitet sein.Die chronische Phase der Erkrankung ist dann durch eine Suppression der zentralen Releasinghormon-(TRH-) und TSH-Aussch\u00fcttung und einem konsekutiven Abfall von T4 und T3 gekennzeichnet. Diese Ver\u00e4nderungen entsprechen denen, die bei der zentralen Hypothyreose beobachtet werden. Ein Anstieg des TSH im Verlauf markiert den Beginn der Erholung. Sowohl exogene Faktoren -wie z. B. Dopamin -als auch endogene Mediatoren beeinflussen bei Intensivpatienten die Schilddr\u00fcsenfunktion. Die klinische Bedeutung der erhobenen Befunde ist nicht vollst\u00e4ndig gekl\u00e4rt. Experimentelle Untersuchungen weisen jedoch auf eine hypothyreote Stoffwechsellage hin.Therapeutische Konsequenzen werden klinisch sehr unterschiedlich beurteilt und nicht einheitlich gehandhabt. Das ESS wird als protektiver Mechanismus des Organismus interpretiert, um dem Katabolismus in der kritischen Phase einer Erkrankung entgegenzuwirken. Im Gegensatz dazu wird das NTIS als hypothyreote St\u00f6rung verstanden, die den Krankheitsverlauf beeintr\u00e4chtigt und die durch die Substitution mit T3 g\u00fcnstig beeinflusst werden kann[271,272].Die akute Stressreaktion ist auch durch eine Stimulation der hypothalamisch-(kortikotropes Releasinghormon, CR-H)-hypophys\u00e4r-(adrenokortikotropes Hormon, ACTH)-adrenergen Achse gekennzeichnet.Die Sekretion des Glucocorticoids Cortisol ist nach einer Operation, einem Trauma oder in der Sepsis gesteigert. Gleichzeitig f\u00fchrt die Aktivierung des Renin-Angiotensin-Systems zu einer vermehrten Bildung des Mineralcorticoids Aldosteron. Die Aussch\u00fcttung von ACTH und Cortisol nimmt mit der Schwere der Erkrankung zu. Die H\u00f6he der Cortisolspiegel kann als Prognoseparameter herangezogen werden. Im weiteren Verlauf f\u00e4llt die Konzentration von ACTH ab, w\u00e4hrend die Erh\u00f6hung der Cortisolaussch\u00fcttung persistiert. Trotz anhaltender Aktivierung des Plasmareninsystems entwickelt sich ein paradoxer Abfall des Aldosterons. Das Muster der adrenalen Steroidhormonsynthese in der chronischen Phase der kritischen Erkrankung entspricht einer Bevorzugung der Glucocorticoidsynthese zuungunsten der Synthese von Mineralcorticoiden und Androgenen. kann dieser Kompensationsmechanismus bei Patienten, die l\u00e4nger als 14 Tage auf der Intensivstation behandelt werden, versagen und zu einer Nebennierenrindeninsuffizienz f\u00fchren. Dies ist dann mit einem schlechten Ausgang assoziiert. Die Behandlung mit Hydrocortison in der chronischen Phase kritischer Erkrankungen wird h\u00e4ufig bei kreislaufinstabilen Patienten durchgef\u00fchrt, obwohl genaue Kriterien f\u00fcr die Diagnosestellung fehlen und nur vereinzelt Studien vorliegen, die dieses Vorgehen als evidenzbasierte Therapie st\u00fctzen [278, 279]. Die Hyponatri\u00e4mie tritt h\u00e4ufig bei Patienten mit akuten zerebralen Erkrankungen auf, insbesondere nach neurochirurgischen Eingriffen in der Hypothalamus-Hypophysenregion. Die Differenzialdiagnose der Hyponatri\u00e4mie umfasst die inad\u00e4quate Sekretion des antidiuretisches Hormons (SIADH), das zerebrale Salzverlustsyndrom (CSW), die (\u00dcber)Behandlung eines transienten oder permanenten Diabetes insipidus (DI) und die exzessive Fl\u00fcssigkeitszufuhr im Rahmen einer Infusionstherapie oder bei Patienten mit gest\u00f6rtem Durstgef\u00fchl. Die St\u00f6rungen k\u00f6nnen einzeln, kombiniert und zeitlich aufeinander folgend auftreten (. Abb. 36.12; [273]). Die Ursache des zentralen Diabetes insipidus (DI) ist ein ADH-Mangel, der durch die Zerst\u00f6rung oder durch den Zerfall von Neuronen aus supraoptischen und periventrikul\u00e4ren Kerngebieten des Hypothalamus entsteht. Sch\u00e4del-Hirn-Traumata, hypoxische zerebrale Insulte, hypothalamische Tumoren wie Kraniopharyngeome oder Germinome, entz\u00fcndliche oder infiltrative Prozesse wie Histiozytose oder lymphoproliferative Erkrankungen und neurochirurgische Operationen k\u00f6nnen von einem DI begleitet sein. Postoperativ kann ein mehrphasiger Verlauf beobach-tet werden: Unmittelbar nach der Operation tritt ein DI auf, gefolgt von einer Normalisierung der ADH-Aussch\u00fcttung oder sogar exzessiver ADH-Sekretion \u00fcber 1-14 Tage und anschlie\u00dfendem Wiederauftreten des h\u00e4ufig dann permanenten DI.Der ADH-Mangel bedingt eine Polyurie (> 3-5 ml/kgKG/h oder 2 l/m 2 /Tag) mit exzessivem renalem Wasserverlust, der unkorrigiert zu einer hypernatri\u00e4mischen Hypovol\u00e4mie mit hoher Osmolarit\u00e4t im Plasma und inad\u00e4quat niedriger Osmolarit\u00e4t im Urin f\u00fchrt (Verh\u00e4ltnis Urin-zu Plasmaosmolarit\u00e4t < 1,5). Ein gleichzeitig bestehender ACTH-Mangel kann die Polyurie im Rahmen des DI maskieren, da Cortisol f\u00fcr die freie Wasserausscheidung erforderlich ist. So manifestiert sich der DI unter Umst\u00e4nden erst nach dem Absetzen einer Dexamethasontherapie. Die Diagnose, insbesondere partieller Formen des DI, ist h\u00e4ufig nur durch einen standardisierten Durstversuch mit Bestimmung der Osmolarit\u00e4t im Plasma und Urin und der Natriumkonzentration im Serum, mit Messungen des K\u00f6rpergewichts sowie der ADH-Konzentration im Plasma m\u00f6glich. Bei einer gleichzeitig bestehenden Nebennierenrindeninsuffizienz muss die Glucocorticoidsubstitution vorher begonnen werden, um die Diagnose sichern zu k\u00f6nnen.Schwartz-Bartter-Syndrom (SIADH)Viele Affektionen des Gehirns wie neurochirurgische Eingriffe, Traumata, H\u00e4morrhagien, Hirntumoren oder Infektionen k\u00f6nnen das Syndrom der inad\u00e4quaten ADH-Sekretion (SIADH) verursachen. Antikonvulsive Medikamente wie Lamotrigin und Carbamazepin interferieren mit der Aussch\u00fcttung und Wirkung des ADH und k\u00f6nnen so zu einem SIADH f\u00fchren. Der \u00dcberschuss an exogenem oder endogenem ADH bewirkt renal am distalen Tubulus die Retention von freiem Wasser und damit eine Abnahme des Urinvolumens und eine Zunahme des K\u00f6rpergewichts. Begleitend besteht h\u00e4ufig ein vermehrtes Durstgef\u00fchl. Das \u00fcbersch\u00fcssige freie Wasser f\u00fchrt nach der Verteilung im K\u00f6rper zu einer hypoosmolaren Expansion des extrazellul\u00e4ren Fl\u00fcssigkeitsraumes und zu einer konsekutiven Vermehrung des intrazellul\u00e4ren Volumens ohne klinische Zeichen peripherer \u00d6deme.Als Gegenregulation zu dieser Volumenexpansion kommt es sekund\u00e4r zu einer Zunahme der Natriumausscheidung im Urin durch eine vermehrte glomerul\u00e4re Filtration und eine verminderte Reabsorption im proximalen Tubulus. W\u00e4hrend die Plasmareninaktivit\u00e4t supprimiert ist, kann die Konzentration von Aldosteron normal sein. Die Natriurese h\u00e4lt bis zum Erreichen eines neuen Gleichgewichts an, die Natriumausscheidung entspricht dann der Natriumzufuhr.Im Rahmen des SIADH ist die renale Regulation der Natriumausscheidung bei dem niedrigen Natriumgehalt im Serum erhalten. Bei fehlender Natriumzufuhr sinkt die Natriumausscheidung. Auch die Wasserretention erreicht einen H\u00f6hepunkt, und der Urin wird weniger konzentriert. Die Plasmakonzentration von ADH liegt innerhalb der Referenzen, ist aber im Verh\u00e4ltnis zur niedrigen Plasmaosmolarit\u00e4t erh\u00f6ht. Die inad\u00e4quate ADH-Sekretion ist biochemisch also charakterisiert durch die niedrige Plasmaosmolarit\u00e4t und die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Urinosmolarit\u00e4t (Verh\u00e4ltnis Urin zu Plasma > 1), durch die Hyponatri\u00e4mie und den renalen Salzverlust (> 20 mmol/l), durch die supprimierte Plasmareninaktivit\u00e4t, den niedrigen H\u00e4matokritwert und durch erniedrigte Plasmakonzentrationen von Harnstoff und Harns\u00e4ure (verminderte tubul\u00e4re Reabsorption).Klinische Symptome k\u00f6nnen zun\u00e4chst Verwirrung, Kopfschmerzen, Schw\u00e4che und Muskelkr\u00e4mpfe sein, gefolgt von Schwindel, Erbrechen, Krampfanf\u00e4llen bis hin zum Koma und Tod. Die Schwere der neurologischen Symptomatik h\u00e4ngt von der Geschwindigkeit der Entwicklung der intrazellul\u00e4ren Hypoosmolarit\u00e4t ab, da zun\u00e4chst die intrazellul\u00e4re L\u00f6sungskonzentration reduziert werden kann und so dem intrazellul\u00e4ren \u00d6dem entgegengewirkt wird.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF36": {
            "text": "Differenzialdiagnose Die Differenzialdiagnose der Hyponatri\u00e4mie bei Intensivpatienten ist oft schwierig, da die Laborbefunde sich bei den unterschiedlichen \u00c4tiologien \u00e4hneln k\u00f6nnen und \u00dcberschneidungen der assoziierten kraniellen Erkrankungen existieren (. Abb. 36.12). Identische zerebrale Insulte k\u00f6nnen sowohl das SIADH als auch das CSW verursachen. Die weitere Abgrenzung gelingt durch die Bilanzierung der Ein-und Ausfuhr, durch die Messung des K\u00f6rpergewichts, die Bestimmung von Harnstoff, Renin und der Kreatinin-Clearence. Keiner dieser Parameter ist jedoch pathognomonisch f\u00fcr die jeweilige St\u00f6rung. Beim SIADH ist im Gegensatz zum CSW die Kreatinin-Clearence normal bis erh\u00f6ht, Harnstoff-und Harns\u00e4uregehalt im Plasma sind vermindert, das Urinvolumen normal oder vermindert, das K\u00f6rpergewicht unver\u00e4ndert oder erh\u00f6ht. Die Dehydratation im Rahmen des CSW imponiert klinisch durch trockene Schleimh\u00e4ute und eine Gewichtsreduktion, die H\u00e4mokonzentration mit einem Anstieg von H\u00e4matokrit, Albumin und Bicarbonat im Serum. Auch m\u00fcssen andere Ursachen der Hyponatri\u00e4mie und der hypoosmolaren Hypovol\u00e4mie wie die renale Tubulopathie (z. B. Chemotherapie bei Hirntumoren), extrarenale Salzverluste, der Mineralcorticoidmangel, eine Herz-oder Leberinsuffizienz und die Behandlung mit Diuretika in die differenzialdiagnostischen \u00dcberlegungen mit eingeschlossen werden. Gelingt bei der Hyponatri\u00e4mie -insbesondere bei Verschlechterung der Klinik ohne sichere klinische Zeichen der Hypovol\u00e4mie -mit Hilfe dieser Parameter keine Abgrenzung, muss das intravasale Blutvolumen mittels ZVD-Messungen oder Radioisotopenverd\u00fcnnung bestimmt werden, um eine Differenzierung zu erm\u00f6glichen. Bei einem Diabetes insipidus kann die Hyponatri\u00e4mie durch eine \u00dcberdosierung des DDAVP, durch eine Kombination mit dem CSW, durch einen gleichzeitig bestehenden Glucocorticoidmangel oder durch eine zus\u00e4tzliche antiepileptische Behandlung verursacht sein. Die Koexistenz von Hyponatri\u00e4mie und Natriurie beim unbehandelten Diabetes insipidus mit Polyurie weist auf einen gleichzeitig bestehendes CSW hin [270, 276]. Therapie Bei normovol\u00e4mischen Intensivpatienten mit asymptomatischer Hyponatri\u00e4mie und inad\u00e4quat hoher Natriumausschei-Natrium im Urin > 20 mmol/L Natrium im Urin < 20 mmol/L . Abb. 36.12 Differenzialdiagnose der Hyponatri\u00e4mie bei Intensivpatienten . Tab. 36.14 Biochemische und klinische Befunde zur Differenzierung von CSW und SIADH \u2191 erh\u00f6ht, = unver\u00e4ndert, \u2193 erniedrigt. dung sollte zun\u00e4chst der Natriumersatz und die ad\u00e4quate Fl\u00fcssigkeitszufuhr angestrebt werden. F\u00fchren diese Ma\u00dfnahmen nicht zu einer Besserung oder gar zu einer Verschlechterung des klinischen Zustands, muss formal der Volumenstatus des Patienten erhoben werden (Gewicht, ZVD, Radioisotopenverd\u00fcnnung), um zwischen SIADH (extrazellul\u00e4res Fl\u00fcssigkeitsvolumen erh\u00f6ht) und CSW (extrazellul\u00e4res Fl\u00fcssigkeitsvolumen erniedrigt) unterscheiden zu k\u00f6nnen. Nach neurochirurgischen Eingriffen empfiehlt sich eine enge Kontrolle der Serumelektrolyte und eine engmaschige Bilanzierung der Ein-und Ausfuhr. Beim Auftreten einer Polyurie (> 5 ml/kgKG/h) und einem Verh\u00e4ltnis der Urin-zu Plasmaosmolarit\u00e4t < 1,5 besteht ein Diabetes insipidus, und die Behandlung mit Desmopressin (DDAVP, Minirin) ist angezeigt. k Diabetes insipidus Da der Verlauf und die Auspr\u00e4gung des DI nicht vorhersehbar ist, sollte zun\u00e4chst eine niedrige Dosierung von Desmopressin gew\u00e4hlt und diese nach dem klinischen Bedarf, d. h. entsprechend der Fl\u00fcssigkeitsbilanz, appliziert werden, um eine \u00dcberdosierung und somit eine gef\u00e4hrliche Wasserintoxikation zu vermeiden (z. B. 0,5-1 \u03bcg i. v. oder s. c.; Tagesdosis 1-4 \u03bcg i. v. oder s. c. in 2-3 Einzelgaben; bei kooperativen Patienten nasale Gabe m\u00f6glich -etwa 10-fache Dosierung in 1-3 Applikationen/24 h -oder auch orale Gabe -etwa 100-fache Dosierung). Auch muss die Interaktion mit anderen Medikamenten (Cortisol, Antikonvulsiva) ber\u00fccksichtigt werden. Hintergrund f\u00fcr diese Vorgehensweise ist, dass mit ausreichender Fl\u00fcssigkeitszufuhr der DI kompensiert werden kann und dass die \u00dcberdosierung von Desmopressin gef\u00e4hrlich und lebensbedrohend sein kann. Bei gleichzeitig auftretendem DI und CSW ist es wichtig, zu beachten, dass die vermehrte Natriumausscheidung im Urin zum Fl\u00fcssigkeitsverlust beitr\u00e4gt und nicht Ausdruck einer zu niedrigen Dosierung von Desmopressin ist. In dieser Situation ist eine Dosiserh\u00f6hung kontraindiziert, da die konsekutive Wasserreabsorption zu einer deutlicheren Auspr\u00e4gung der Hyponatri\u00e4mie f\u00fchren w\u00fcrde. k SIADH Die prim\u00e4re Behandlung besteht ausschlie\u00dflich in der deutlichen Fl\u00fcssigkeitsrestriktion (\u2264 60 % des Grundbedarfs). Erst im fortgeschrittenen Stadium mit Verminderung des K\u00f6rpernatriumgehaltes wird eine Natriumsupplementierung erforderlich. Bei einer sehr ausgepr\u00e4gten Hyponatri\u00e4mie k\u00f6nnen versuchsweise Diuretika zur Steigerung der Fl\u00fcssigkeitsausfuhr eingesetzt werden. Besteht eine symptomatische Hyponatri\u00e4mie mit Krampfanf\u00e4llen oder Koma, wird eine Teilkorrektur mittels Infusion einer hyperosmolarer Natriuml\u00f6sung (3 % = 500 mmol/l \u00fcber 3-4 h) durchgef\u00fchrt. Der Anstieg des Serumnatriumgehalts sollte weniger als 12 mmol/l/24 h betragen, da bei schnellerer Korrektur eine pontine Myelinolyse entstehen kann (\u25b6 Abschn. 36.5). Eine neue Behandlungsform des SIADH stellt die Therapie mit Tolvaptan dar, dem ersten zugelassenen Vertreter einer neuen Stoffklasse, der Vaptane. Die oral verf\u00fcgbare Substanz wirkt als selektiver Vasopressin-Rezeptorantagonist und ist zur Behandlung von Erwachsenen mit hyper-und euvol\u00e4mischer Hyponatri\u00e4mie indiziert. Tolvaptan hemmt die Wirkung von Vasopressin an den Sammelrohren der Nieren, indem es selektiv dessen Bindung an die V 2 -Rezeptoren verhindert und so dessen Wirkung hemmt. Als Folge wird vermehrt elektrolytfreies Wasser ausgeschieden (Aquarese) [275]. k CSW Im Vordergrund stehen der Natriumersatz und der Ausgleich des extrazellul\u00e4ren Volumendefizits. Entsprechend dem Vorgehen beim schweren SIADH sollte eine langsame Korrektur des Natriumgehaltes im Serum angestrebt werden (< 12 mmol/l/24 h), um das Auftreten einer pontinen Myelinolyse zu vermeiden (0,9 % NaCl). Klinische Untersuchungen weisen auf einen g\u00fcnstigen therapeutischen Effekt von hochdosiertem Fludrocortison hin (0,2-0,4 mg/24 h; Astonin H; cave: Hypokali\u00e4mie). DDAVP, Glucocorticoide und Antikonvulsiva m\u00fcssen bei der Behandlung aufeinander abgestimmt werden, da diese Medikamente interagieren. -Ein Diabetes insipidus l\u00e4sst sich ausschlie\u00dflich durch ausreichende Fl\u00fcssigkeitszufuhr kompensieren. -Die \u00dcberdosierung mit DDAVP f\u00fchrt zu einer gef\u00e4hrlichen Hyponatri\u00e4mie und \u00dcberw\u00e4sserung. -Das extrazellul\u00e4re Fl\u00fcssigkeitsvolumen ist beim CSW erniedrigt und beim SIADH erh\u00f6ht. -Bei normovol\u00e4mischen Intensivpatienten mit Hyponatri\u00e4mie und inad\u00e4quat hoher Natriumausscheidung sollte zun\u00e4chst der Natriumersatz und die ad\u00e4quate Fl\u00fcssigkeitszufuhr angestrebt werden. F\u00fchren diese Ma\u00dfnahmen nicht zu einer Besserung oder gar zu einer Verschlechterung des klinischen Zustands, muss formal der Volumenstatus des Patienten erhoben werden (Gewicht, ZVD, Radioisotopenverd\u00fcnnung), um zwischen SIADH (extrazellul\u00e4res Fl\u00fcssigkeitsvolumen erh\u00f6ht) und CSW (extrazellul\u00e4res Fl\u00fcssigkeitsvolumen erniedrigt) unterscheiden zu k\u00f6nnen. -Die therapeutische Korrektur des Serumnatriumgehalts sollte < 12 mmol/l/24 h betragen, da bei schnellerer Korrektur eine pontine Myelinolyse entstehen kann.aus klinischen und radiologischen Charakteristika dar, deren Ursachen und pathophysiologischer Hintergrund noch nicht ausreichend gekl\u00e4rt sind. W\u00e4hrend bei PRES und hypertensiver Enzephalopathie ein enzephalopathisches Syndrom kombiniert mit zerebralen L\u00e4sionen, vor allem einem vasogenen \u00d6dem, vorliegen muss, wird das RCVS durch akut einsetzende Kopfschmerzen und reversible Vasospasmen in der Gef\u00e4\u00dfdarstellung definiert.Trotz der Grenzlinien, die hier willk\u00fcrlich gezogen sind, besteht bei den genannten Syndromen eine breite \u00dcberlappung an Charakteristika: So kommt erh\u00f6hter Blutdruck, ein Hauptcharakteristikum der hypertensiven Enzephalopathie, auch bei PRES sehr h\u00e4ufig vor; sowohl bei PRES als auch bei der hypertensiven Enzephalopathie werden in der Gef\u00e4\u00dfbildgebung Vasospasmen berichtet, und ein vasogenes \u00d6dem ist bei einem nicht geringen Anteil von RCVS-Patienten (9-38 %) anzutreffen. Alle drei Entit\u00e4ten haben die Gemeinsamkeit, dass sie mit einer Reihe an diversen Ausl\u00f6sern -v. a. verschiedenen Medikamenten, Chemotherapeutika, Drogen, aber auch bestimmten anderen Grunderkrankungen -assoziiert sind, und auch hier sind weitreichende \u00dcberlappungen vorhanden, sodass es sich bei diesen Erkrankungen m\u00f6glicherweise um ein Kontinuum mit \u00e4hnlicher oder gemeinsamer Pathopyhsiologie und unterschiedlich schwerer klinischer und radiologischer Auspr\u00e4gung handeln k\u00f6nnte.36.8.2 PRES und hypertensive EnzephalopathieDas als PRES bezeichnete Syndrom wurde an einer Fallserie von 15 Patienten im Jahr 1996 -damals noch als RPLS (reversibles posteriores Leukenzephalopathiesyndrom) -beschrieben [313]. Im Grunde handelte es sich dabei um ein klinisches Bild, welches im Zusammenhang mit der sog. hypertensiven Enzephalopathie oder im Rahmen der Eklampsie seit mehreren Jahrzehnten bekannt war. Hinchey et al. beschrieben charakteristische, pr\u00e4dominant posterior lokalisierte zerebrale L\u00e4sionen, die bei Immunsuppression nach Transplantation, bei Autoimmunerkrankungen und Nierenerkrankungen auftraten und nicht immer von erh\u00f6htem Blutdruck (welcher bei der hypertensiven Enzephalopathie vorliegen muss) begleitet waren. Die Erkenntnis, dass die zerebralen L\u00e4sionen nicht nur die wei\u00dfe Substanz betreffen, nicht nur posterior lokalisiert sein k\u00f6nnen und die Symptomatik nicht immer reversibel ist, f\u00fchrte bald zu einer kontroversen Debatte um eine korrekte Benennung. Der Begriff PRES -posteriores reversibles Enzephalopathiesyndrom -wurde im Jahr 2002 vorgeschlagen und ist die aktuelle, allgemein akzeptierte Bezeichnung des Syndroms, welches die ehemals als hypertensive Enzephalopathie beschriebene Erkrankung mit einschlie\u00dft. Vigilanzst\u00f6rung) und ggf. zus\u00e4tzliche fokal-neurologische Symptome oder epileptische Anf\u00e4lle kombiniert mit vasogenem \u00d6dem v. a. der posterioren Hirnareale in der kraniellen Bildgebung definiert wird. Klinik Das typische klinische Erscheinungsbild von PRES ist durch epileptische Anf\u00e4lle, Visusst\u00f6rungen, Kopfschmerzen und Verwirrtheit charakterisiert. Epileptische Anf\u00e4lle, meist generalisiert oder mit fokalem Beginn, sind als Erstmanifestation des Syndroms h\u00e4ufig. Anfallsserien und sogar ein Status epilepticus wurden ebenfalls im Zusammenhang mit PRES berichtet",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF37": {
            "text": "z Definition und Epidemiologie Das RCVS ist gekennzeichnet durch die Kombination aus akuten (\"donnerschlagartigen\"), heftigen Kopfschmerzen und einer diffusen segmentalen Konstriktion der hirnversorgenden -M\u00e4nner und Frauen gleich h\u00e4ufig betroffen -Subakuter bis chronischer Beginn -Liquor zu > 95 % pathologisch -CMRT zu > 90 % pathologisch mit multiplen Infarkten unterschiedlichen Alters in unterschiedlichen Stromgebieten, mikroangiopathische L\u00e4sionen z Laborbefunde Im Zusammenhang mit RCVS sind keine spezifischen laborchemischen Ver\u00e4nderungen beschrieben. Meist werden normale Elektrolyte, Leberenzyme und Retentionsparameter berichtet. Bei wenigen Patienten kann eine entz\u00fcndliche Konstellation vorliegen. Oft handelt es sich hierbei um eine Erkrankung, die dem RCVS vorausgeht und bei der m\u00f6glicherweise eine Medikation als Ausl\u00f6ser des RCVS in Frage kommt (z. B. Erk\u00e4ltung und Behandlung mit abschwellenden Nasentropfen [335]). Ein toxikologisches Screening im Serum und Urin sollte bei Aufnahme durchgef\u00fchrt werden, um den Konsum von Drogen auszuschlie\u00dfen",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}