{
    "paper_id": "8505c5ac21d6f692ce88a5cdb460b648f3d05663",
    "metadata": {
        "title": "57 Depressive und Angstst\u00f6rungen bei somatischen Krankheiten",
        "authors": [
            {
                "first": "H.-P",
                "middle": [],
                "last": "Kapfhammer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Zuf\u00e4llige Koinzidenz. Trotz eines fehlenden kausalen Zusammenhangs zwischen depressiv-\u00e4ngstlicher St\u00f6rung und k\u00f6rperlicher Krankheit bedeutet die zus\u00e4tzliche psychische St\u00f6rung in aller Regel eine Komplizierung f\u00fcr das Management der k\u00f6rperlichen Krankheit. Gemeinsame Ursache f\u00fcr depressiv-\u00e4ngstliche St\u00f6rung und k\u00f6rperliche Krankheit. Aus belastenden negativen Lebensereignissen k\u00f6nnen prinzipiell beide Erkrankungen resultieren. In der individuellen Sicht kann der Verarbeitung eines bestimmten Lebensgeschickes mitunter ein h\u00f6herrangiger Stellenwert einger\u00e4umt werden als der Bedeutung der k\u00f6rperlichen Krankheit und folglich zu einem st\u00e4rkeren psychosozialen Stress f\u00fchren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "St\u00f6rung. Eine k\u00f6rperliche Krankheit verursacht bei einer pr\u00e4disponierten Person eine psychische St\u00f6rung z. B. Angst oder Depression \u00fcber einen biologischen Mechanismus und/oder eine psychologische Reaktion. Die psychische St\u00f6rung kann hierbei de novo entstehen, entweder bei einer vulnerablen Pers\u00f6nlichkeit durch die Krankheit als bedeutsamen psychosozialen Stressor oder durch krankheitsimmanente pathophysiologische Prozesse ausgel\u00f6st werden. Selbstverst\u00e4ndlich kann auch eine Person mit einer positiven psychiatrischen Anamnese im Kontext der Erkrankung durch die hier wirksamen psychosozialen und/oder biologischen Einflussfaktoren leichter ein Rezidiv erleiden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Krankheit. Klinische Angst und Depression beeinflussen die Ausl\u00f6sung, Exazerbation und Aufrechterhaltung einer k\u00f6rperlichen Krankheit. Sie komplizieren den Krankheitsverlauf signifikant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "verursacht depressiv-\u00e4ngstliche St\u00f6rung. Unterschiedliche medizinische, v. a. medikament\u00f6se Behandlungsans\u00e4tze bergen ein Risiko, sowohl Depression als auch Angst pharmakogen induzieren zu k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Psychiatrische Behandlung einer depressiv-\u00e4ngstlichen",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": ". Jenseits einer zuf\u00e4lligen epidemiologischen Koexistenz muss aber auch stets ein komplexes Bedingungsgef\u00fcge zwischen somatischen Krankheiten, Therapien und psychischen St\u00f6rungen angenommen werden. Koexistenz bzw. Komorbidit\u00e4t von k\u00f6rperlicher Krankheit und depressiv-\u00e4ngstlicher St\u00f6rung kann in unterschiedlichen Modellen diskutiert werden (\u22a1 Abb. 57.1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "liche antidepressive Wirkklassen k\u00f6nnen \u00fcber eine Reihe von unerw\u00fcnschten Arzneimittelnebenwirkungen somatische Komplikationen bedingen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Mit einer depressiv-\u00e4ngstlichen St\u00f6rung assoziierte psychologische Faktoren oder Verhaltensweisen verursachen k\u00f6rperliche Krankheit. Mit einer klinisch relevanten depressiven oder Angstst\u00f6rung k\u00f6nnen psychologische Faktoren oder Verhaltensweisen einhergehen, die das Risiko f\u00fcr eine bestimmte k\u00f6rperliche Krankheit erh\u00f6hen oder aber den Verlauf einer schon bestehenden k\u00f6rperlichen Krankheit verschlimmern.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Nur wenige Studien haben sich mit der grundlegenden Frage besch\u00e4ftigt, ob depressive St\u00f6rungen, die in einem engen zeitlichen und auch kausalen Kontext einer somatischen Krankheit auftreten, ein charakteristisches klinisches Bild zeigen und sich m\u00f6glicherweise von jenen unterscheiden, die typischerweise in psychiatrischen Behandlungskontexten angetroffen werden. Clayton u. Lewis (1981) hoben in ihrer Studie zun\u00e4chst eine ph\u00e4nomenologische \u00c4hnlichkeit von sekund\u00e4ren Depressionen bei somatischen Erkrankungen und prim\u00e4ren affektiven St\u00f6rungen hervor. Sie fanden bei der ersten Gruppierung aber ein \u00dcberwiegen von M\u00e4nnern, einen fr\u00fcheren Beginn, eine erh\u00f6hte famili\u00e4re Pr\u00e4valenz f\u00fcr Alkoholismus und eine normale REM-Latenz. Freedland et al. (1992) studierten depressive Patienten mit koronaren Herzerkrankungen. Eine Subgruppe mit einer positiven Anamnese f\u00fcr fr\u00fchere Depressionen war h\u00e4ufiger weiblich, j\u00fcnger und zeigte einen h\u00f6heren Score im Beck Depressionsinventar (BDI). Bei ihnen imponierten symptomatologisch h\u00e4ufiger Versagensgef\u00fchle, Selbstvorw\u00fcrfe, Hoffnungslosigkeit und Weinen. Die andere Subgruppe ohne fr\u00fchere Depressionsanamnese war h\u00e4ufiger m\u00e4nnlich und \u00e4lter. Winokur (1990) , ein Verfechter des diagnostischen Konzeptes der \u00bbsekund\u00e4ren Depression\u00ab bei somatischen Krankheiten ( Kap. 57.1.2), betonte gegen\u00fcber einer prim\u00e4ren Major Depression folgende diskriminierenden Kennzeichen: \ue006 H\u00f6heres Alter bei Beginn, \ue006 gr\u00f6\u00dfere Wahrscheinlichkeit einer positiven Response auf Elektrokrampftherapie, \ue006 gr\u00f6\u00dfere Wahrscheinlichkeit eines gebesserten Status bei Entlassung, \ue006 h\u00e4ufigere assoziierte \u00bborganische\u00ab Zeichen im psychopathologischen Status, \ue006 niedrigere famili\u00e4re Belastungen f\u00fcr Alkoholismus und Depression, \ue006 seltenere Suizidgedanken und vollzogene Suizide. Auch Moffic u. Paykel (1975) betonten in ihrer Untersuchung das geringere Ausma\u00df an Suizidalit\u00e4t bei depressiven Patienten mit somatischen Krankheiten. Sowohl ihre Studie als auch die Studie von Clark et al. (1983) setzte als diagnostisches Instrument das Beck Depressionsinventar ein. Letztere Untersuchung f\u00fchrte 2 Vergleiche durch: \ue006 Psychiatrische Patientengruppe mit Major Depression (n = 101) vs. gesunde Kontrollgruppe und \ue006 somatisch kranke Patientengruppe mit und ohne Depression (n = 335) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 365,
                    "end": 388,
                    "text": "Clayton u. Lewis (1981)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 727,
                    "end": 750,
                    "text": "Freedland et al. (1992)",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                },
                {
                    "start": 1181,
                    "end": 1195,
                    "text": "Winokur (1990)",
                    "ref_id": "BIBREF508"
                },
                {
                    "start": 1779,
                    "end": 1807,
                    "text": "Auch Moffic u. Paykel (1975)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1974,
                    "end": 1993,
                    "text": "Clark et al. (1983)",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 2257,
                    "end": 2277,
                    "text": "Depression (n = 335)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinische Semiologie"
        },
        {
            "text": "In beiden Vergleichsgruppierungen bildeten die BDI-Scores eine zugrunde liegende Dimension der Depressionsschwere ab. 14 Symptome erwiesen sich im ersten Vergleich als signifikante Diskriminatoren, 7 Symptome im zweiten Vergleich, von denen 6 auch im ersten Vergleich gut diskriminierten (\u22a1 Tab. 57.1). Diese 6 Symptome (Suizidgedanken, Versagensgef\u00fchl, Bestrafungsgef\u00fchl, Verlust an sozialem Interesse, Entschlussunf\u00e4higkeit und Unzufriedenheit) schienen also durch die somatische Erkrankung und den hiermit assoziierten Disstress nicht konfundiert zu sein. Von klinischem Interesse war, dass das Symptom \u00bbWeinen\u00ab bei der medizinisch kranken Patientengruppe als Diskriminator imponierte. Das Vorliegen dieses Symptoms rechtfertigt somit, einen Patient intensiver nach einer koexistenten Depression zu befragen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einzelsymptome als Diskriminatoren"
        },
        {
            "text": "Wiederum zeigten 8 Symptome (Hoffnungslosigkeit, Schuld, Selbsthass, Selbstvorwurf, Irritabilit\u00e4t, schlechtes K\u00f6rperbild, Arbeitshemmung und M\u00fcdigkeit), die noch klar im ersten Vergleich zwischen psychiatrischen Patienten mit einer Major Depression und gesunden Kontrollprobanden unterschieden, in der somatisch kranken Patientengruppe ihre diskriminative Potenz nicht mehr. Diese depressiven Symptome schienen also bedeutsam durch die somatische Krankheit selbst bzw. die Reaktion hierauf, m\u00f6glicherweise aber auch durch das h\u00f6here Lebensalter (57 vs. 39 Jahre) betroffen zu sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einzelsymptome als Diskriminatoren"
        },
        {
            "text": "Die im BDI integrierten somatischen bzw. psychovegetativen Symptome erwiesen sich in beiden Vergleichsgruppierungen als wenig diskriminativ. Hier bestand eine gewisse Diskrepanz zu den Ergebnissen von Moffic u. Paykel (1975) , die zwar ebenfalls das h\u00e4ufige allgemeine Vorkommen dieser Symptome bei medizinischen Patienten feststellten, einigen Symptomen aber eine gewisse Unterscheidungskraft zusprachen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 224,
                    "text": "Moffic u. Paykel (1975)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einzelsymptome als Diskriminatoren"
        },
        {
            "text": "In einer n\u00e4heren Betrachtung des Schweregrads einer depressiven Verstimmung zeichnete sich bei der psychiatrischen Subgruppe ab einer bestimmten Intensit\u00e4tsschwelle eine Koexistenz quasi aller 14 diskriminativen Symptome ab, w\u00e4hrend die 7 diskriminativen Symptome bei der medizinischen Subgruppe eher kumulativ zur Depressionsschwere beitrugen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einzelsymptome als Diskriminatoren"
        },
        {
            "text": "In einer weiteren Studie zeigten Clark et al. (1998) , dass die symptomatologische Kombination aus Freudlosigkeit (Anhedonie), niedrigem positivem Affekt (mangelnde lustvolle Auseinandersetzung mit der Umwelt, Desinteresse, niedrige Motivation, sozialer R\u00fcckzug) und hohem physiologischem Arousal am besten depressive Patienten mit somatischen Krankheiten gegen\u00fcber depressiven psychiatrischen Patienten und gesunden Kontrollprobanden unterscheiden konnte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 33,
                    "end": 52,
                    "text": "Clark et al. (1998)",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einzelsymptome als Diskriminatoren"
        },
        {
            "text": "Eine Untersuchung an Patienten mit akutem Schlaganfall versuchte die diagnostische Wertigkeit k\u00f6rperlicher Symptome f\u00fcr die Diagnose einer Major Depression n\u00e4her zu bestimmen (Fedoroff et al. 1991) . Von 205 in die Studie aufgenommenen Patienten gaben 41% eine depressive Verstimmung, 59% keine Ver\u00e4nderung ihrer Stimmungslage an. Erstere zeichneten sich durch ein j\u00fcngeres Lebensalter, schwerwiegendere kognitive Defizite und gr\u00f6\u00dfere funktionelle Behinderungen aus. Sowohl die Auspr\u00e4gung von vegetativen als auch von psychologischen Symptomen unterschied zwischen beiden Gruppen signifikant (aus 8 vegetativen Symptomen: 3,6 \u00b1 2,1 vs. 0,9 \u00b1 1,1, p <0,001; aus 13 psychologischen Symptomen: 4,1 \u00b1 2,8 vs. 0,9 \u00b1 1,1, p <0,001). Bei insgesamt 46 Patienten lie\u00df sich nach DSM-Kriterien die Diagnose einer Major Depression stellen. In einem weiteren Schritt wurde ver-sucht, die differenzielle klinische Bedeutung sowohl der vegetativen als auch der psychologischen Symptome f\u00fcr die Diagnosestellung nach Standardkriterien zu analysieren. Unter der Hypothese einer Unspezifit\u00e4t von vegetativen Symptomen verringerte sich die Rate der Major Depression lediglich um 1,5% auf n = 43. Unter der Hypothese einer m\u00f6glichen Leugnung des Symptoms \u00bbdepressive Verstimmung\u00ab bei m\u00f6glichem Vorliegen anderer psychologischer und vegetativer Symptome stieg die Rate einer m\u00f6glichen Major Depression um 5% auf n = 56 an. Die nach Standardkriterien ermittelte Rate einer Major Depression bewegte sich also auch bei Beachtung der vegetativen Symptome in einem relativ engen, und f\u00fcr klinische Zwecke sehr brauchbaren Streubereich. Auch in einem 2-j\u00e4hrigen Nachuntersuchungszeitraum an 142 Patienten des urspr\u00fcnglichen Studiensample lie\u00df sich insgesamt eine recht zufrieden stellende Spezifit\u00e4t der vegetativen Symptome einerseits, der psychologischen Symptome andererseits f\u00fcr die Diagnosestellung einer Major Depression ermitteln (Paradiso et al. 1997 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 197,
                    "text": "(Fedoroff et al. 1991)",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 1910,
                    "end": 1931,
                    "text": "(Paradiso et al. 1997",
                    "ref_id": "BIBREF361"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert somatischer und vegetativer Symptome"
        },
        {
            "text": "Die eben skizzierten Untersuchungen konzentrierten sich in ihrem methodischen Zugang auf die Frage, inwieweit in \u00fcblichen psychiatrischen Versorgungskontexten entwickelte Frageb\u00f6gen (z. B. BDI) bzw. strukturierte klinische Interviews (z. B. SCID nach DSM-Kriterien) ge-\u22a1 Tab. 57.1. Symptome (Beck-Depressionsinventar), die signifikant zwischen depressiven und nichtdepressiven medizinisch kranken und psychiatrisch kranken Patienten diskriminieren. (Nach Creed 1997) Clarke et al. (2006) , indem sie die subjektiven Beschreibungen von somatisch kranken Patienten, die nach station\u00e4rer Aufnahme mittels eines klinisch validierten Depressionsscreening als \u00bbwahrscheinlich depressiv\u00ab bzw. als \u00bbwahrscheinlich nicht depressiv\u00ab eingestuft worden waren, einer ph\u00e4nomenologischen Analyse unterzogen. Alle Patienten, die sich an die spezifische Situation einer k\u00f6rperlichen Erkrankung mit Schmerzen, einer station\u00e4ren Krankenhausaufnahme mit viel Zeit zum Nachdenken und Unterbrechung eines aktiv gestalteten Tagesablaufs anzupassen hatten, waren in gewisser Weise verstimmt oder traurig. Aber nur jene Patienten mit einer wahrscheinlichen Depression im Screening zeigten typische Zeichen der Hilflosigkeit und Hoffnungslosigkeit, des verringerten Selbstwerts, des Gef\u00fchls eines versagenden Copings mit einem ausgepr\u00e4gten intrusiven Denkstil (\u22a1 Abb. 57.2). Die affektiv-kognitiven Ver\u00e4nderungen bei einer \u00bbDepression\u00ab und somatischer Krankheit schienen dem von Engel (1967) vorgeschlagenen Konzept der Demoralisierung (\u00bbgiving up-given up complex\u00ab) sehr nahe zu kommen (Clarke et al. 2003; Clarke u. Kissane 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 449,
                    "end": 466,
                    "text": "(Nach Creed 1997)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 487,
                    "text": "Clarke et al. (2006)",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 1453,
                    "end": 1465,
                    "text": "Engel (1967)",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 1561,
                    "end": 1581,
                    "text": "(Clarke et al. 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1582,
                    "end": 1605,
                    "text": "Clarke u. Kissane 2002)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Qualitative Analyse depressiver Erfahrungen bei k\u00f6rperlicher Krankheit"
        },
        {
            "text": "Komplexe Zusammenh\u00e4nge von depressiv-\u00e4ngstlicher St\u00f6rung und somatischer Krankheit einerseits, eine vielschichtige klinische Semiologie depressiver Verstimmungen bei somatischer Krankheit andererseits machen ver-st\u00e4ndlich, dass eine klassifikatorische Einordnung nicht einfach sein kann. Dies spiegelt sich u. a. in den divergierenden diagnostischen Konzepten innerhalb der psychiatrischen Klassifikationssysteme wieder, die auf diesen St\u00f6rungsbereich angewendet wurden und werden (Kapfhammer 2001) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 481,
                    "end": 498,
                    "text": "(Kapfhammer 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF207"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klassifikation"
        },
        {
            "text": "So zielte z. B. das Konzept der \u00bbsekund\u00e4ren Depression\u00ab (Robbins u. Guze 1972) bei einem depressiven Syndrom zun\u00e4chst auf die Trennung von prim\u00e4ren und sekund\u00e4ren affektiven St\u00f6rungen. Die Unterscheidung erfolgte hierbei \u00fcber 2 Kriterien: \ue006 zun\u00e4chst \u00fcber eine zeitliche Bestimmung der depressiven Indexepisode in der chronologischen Entwicklung einer affektiven St\u00f6rung (z. B. unipolar vs. bipolar) oder \ue006 in der Abfolge einer anderen psychischen St\u00f6rung (z. B. Schizophrenie, Alkoholismus), die der depressiven Indexepisode zeitlich vorausgeht.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 56,
                    "end": 78,
                    "text": "(Robbins u. Guze 1972)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Konzept der sekund\u00e4ren Depression"
        },
        {
            "text": "Dieses Konzept implizierte also keine Differenzierung nach dem Schweregrad eines depressiven Syndroms, ber\u00fccksichtigte auch nicht vorliegende oder fehlende bedeutsame Lebensereignisse oder spezielle Symptommuster, sondern lediglich die zeitliche Reihenfolge. Klerman (1981) pl\u00e4dierte in Anlehnung an Robbins u. Guze (1972) f\u00fcr eine eigenst\u00e4ndige diagnostische Kategorie einer \u00bbsekund\u00e4ren Depression bei einer k\u00f6rperlichen Krankheit bzw. bei bestimmten medikament\u00f6sen Therapien\u00ab. Er hatte hierbei die besondere zeitliche Verwobenheit, aber auch eine spezielle symptomatische Ausgestaltung depressiver Syndrome im Kontext somatischer Er-\u22a1 Abb. 57.2. Beziehungen zwischen Erfahrungsbereichen depressiver Patienten mit k\u00f6rperlichen Krankheiten. (Nach Clarke et al. 2006) krankungen im Auge. \u00c4hnlich argumentierte Cassem (1995) f\u00fcr eine gesonderte Betrachtung von \u00bbDepression und Angst als sekund\u00e4ren St\u00f6rungen bei einer k\u00f6rperlichen Krankheit\u00ab.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 273,
                    "text": "Klerman (1981)",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 322,
                    "text": "Robbins u. Guze (1972)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 741,
                    "end": 766,
                    "text": "(Nach Clarke et al. 2006)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 809,
                    "end": 822,
                    "text": "Cassem (1995)",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Konzept der sekund\u00e4ren Depression"
        },
        {
            "text": "Weder die ICD-10 noch das DSM-IV-TR kennen eine konzeptuelle Unterscheidung in \u00bbprim\u00e4r und sekund\u00e4r\u00ab mit den zeitlichen und inh\u00e4rent kausalen Implikationen (Morrison u. Kastenberg 1997) . Die Diagnose einer \u00bbMajor Depression\u00ab wird in der ICD-10 wie noch im DSM-III-R bei k\u00f6rperlichen Krankheiten infolge des Ausschlusskriteriums einer m\u00f6glichen \u00bborganischen Bedingtheit\u00ab sogar erschwert.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 185,
                    "text": "(Morrison u. Kastenberg 1997)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klassifikation durch ICD und DSM"
        },
        {
            "text": "Die Alternativdiagnose einer \u00bborganischen affektiven St\u00f6rung\u00ab wiederum kann aber schon bei 2 Zusatzsymptomen aus der geforderten Symptomliste einer Major Depression gestellt werden. Die Validit\u00e4t einer Unterscheidung von Major Depression vs. organischer affektiver St\u00f6rung muss deshalb gerade f\u00fcr den konsiliarpsychiatrischen Bereich stark bezweifelt werden. Unabh\u00e4ngig davon, dass bei einer somatischen Grunderkrankung im Einzelfall der Beweis f\u00fcr eine organische Bedingtheit der affektiven St\u00f6rung nur schwerlich vollst\u00e4ndig zu f\u00fchren ist, erscheint eine streng an den klinischen Symptomen orientierte Beschreibung auf der Achse I sowie dann eine Identifikation von relevanten organischen Faktoren auf der Achse III im DSM-System als weitaus sinnvoller (Fogel 1990) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 755,
                    "end": 767,
                    "text": "(Fogel 1990)",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Major Depression vs. organische affektive St\u00f6rung"
        },
        {
            "text": "Bei somatischen Erkrankungen muss zudem festgehalten werden, dass die k\u00f6rperlichen Symptome wie Appetit-und Schlafst\u00f6rungen oder Energieverlust zun\u00e4chst nur wenig \u00fcber das eventuelle Vorliegen einer Depression aussagen, die kognitiven und affektiven Symptome hingegen gut diskriminieren (Fava u. Molnar 1987) . Von Ammon Cavanough (1984) riet, bei k\u00f6rperlich kranken Patienten die somatischen Symptome nur zur St\u00fctzung der Diagnose einer Major Depression heranzuziehen, wenn sie ernster Natur, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig im Vergleich zum vorliegenden Krankheitsprozess erscheinen und mit den affektiv-kognitiven Symptomen zeitlich korrelieren (s. unten).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 287,
                    "end": 308,
                    "text": "(Fava u. Molnar 1987)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 337,
                    "text": "Ammon Cavanough (1984)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Major Depression vs. organische affektive St\u00f6rung"
        },
        {
            "text": "Ganz analoge Probleme stellen sich bei somatisch kranken Patienten in der ICD-10 und im DSM-III-R auch f\u00fcr die Diagnosestellung von \u00bbAngstst\u00f6rungen\u00ab einerseits, von \u00bborganischen Angstst\u00f6rungen\u00ab andererseits. Eine \u00e4hnliche diagnostische Haltung wie im Fall der Depression empfiehlt sich auch hier.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angstst\u00f6rung und Anpassungsst\u00f6rung"
        },
        {
            "text": "Die verbleibende diagnostische Kategorie einer Anpassungsst\u00f6rung mit depressiver und/oder \u00e4ngstlicher Verstimmung kann mit f\u00fchrenden Symptomen einer depressiven Weinerlichkeit und Hoffnungslosigkeit sowie einer \u00e4ngstlichen Nervosit\u00e4t f\u00fcr jene Patienten reserviert werden, bei denen die affektiven bzw. Angstsymptome den f\u00fcr eine Major Depression bzw. eine Angstst\u00f6rung geforderten diagnostischen Kriterien nicht voll gen\u00fcgen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angstst\u00f6rung und Anpassungsst\u00f6rung"
        },
        {
            "text": "Das diagnostische Konzept der Dysthymie betrifft wiederum ein chronisches depressives Syndrom von in der Regel m\u00e4\u00dfiger Intensit\u00e4t, d. h. die vollen Kriterien einer Major Depression sind nicht erf\u00fcllt. Cassem (1990) favorisierte hierf\u00fcr den Terminus einer \u00bbMinor Depression\u00ab und pl\u00e4dierte aber daf\u00fcr, die explizite Forderung einer mindestens \u00fcber 2 Jahre bestehenden dysphorischen Stimmungslage bei somatisch kranken Patienten aufzugeben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 214,
                    "text": "Cassem (1990)",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dysthymie vs. Minor Depression"
        },
        {
            "text": "Auch im DSM-IV-TR sind die diagnostischen Probleme f\u00fcr diesen konsiliarpsychiatrisch sehr relevanten St\u00f6rungsbereich letztlich nicht gel\u00f6st. Das DSM-IV-TR weist im Vergleich zur ICD-10, aber auch in Abgrenzung noch zum DSM-III-R 2 wesentliche Eigenheiten auf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klassifikation durch DSM-IV-TR"
        },
        {
            "text": "Die Effekte auf einen Krankheitszustand m\u00fcssen nachweisbar sein. Die medizinischen Krankheitsfaktoren selbst werden n\u00e4her auf der Achse III ausgef\u00fchrt (Stoudemire u. Hales 1991).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klassifikation durch DSM-IV-TR"
        },
        {
            "text": "Die depressiv-\u00e4ngstlichen St\u00f6rungen bei somatischen Krankheiten betreffen also komplexe wechselseitige Interaktionen zwischen Psyche und Soma. Im Verst\u00e4ndnis von DSM-IV-TR werden vorrangig die diagnostischen Kategorien von \u00bbdepressiven St\u00f6rungen\u00ab bzw. \u00bbAngstst\u00f6rungen aufgrund eines medizinischen Krankheitsfaktors\u00ab bzw. \u00bbaufgrund einer Substanzinduktion\u00ab zum einen, von \u00bbpsychologischen Faktoren, die einen medizinischen Krankheitsfaktor beeinflussen\u00ab, zum anderen ber\u00fchrt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        },
        {
            "text": "Im Behandlungssetting eines internistischen Krankenhauses wird allenfalls die H\u00e4lfte der an depressiven oder Angstst\u00f6rungen leidenden Patienten in ihrer psychiatrischen Problematik erkannt. Dies scheint relativ unabh\u00e4n-gig von der Schwere der psychischen St\u00f6rung zu sein (Ruttley u. Reid 2006 Wells et al. (1988) analysierten im Rahmen des gro\u00df angelegten NIMH-ECA Programms ein Sample von 2554 Personen aus dem Raum Los Angeles, davon waren 841 mit k\u00f6rperlichen Krankheiten, 1711 ohne eine k\u00f6rperliche Krankheit. Sowohl in der 6-Monats-Pr\u00e4valenz als auch in der Lebenszeitpr\u00e4valenz zeichneten sich k\u00f6rperlich erkrankte Personen durch eine h\u00f6here Rate an psychischen St\u00f6rungen aus (24,7 vs. 17,5% bzw. 42,2 vs. 33,0%). Wenn man eine 30-Tage-Pr\u00e4valenz von ca. 4-6% an Major De-pression in der Allgemeinbev\u00f6lkerung zugrunde legt, dann steigen die Raten bei Personen mit bedeutsamen k\u00f6rperlichen Krankheiten in einem ambulanten Behandlungssetting auf 9% an und erh\u00f6hen sich unter station\u00e4ren Therapiebedingungen auf 22-33% (Katon u. Sullivan 1990) . Bei Personen mit einer k\u00f6rperlichen Grunderkrankung erh\u00f6ht sich aber nicht nur das Risiko hinsichtlich einer Major Depression, sondern auch hinsichtlich des Missbrauchs von Alkohol oder psychotropen Substanzen signifikant. Bestimmte chronisch-medizinische Probleme wie rheumatoide Arthritis, Karzinom-, Lungen-, Herz-und neurologische Erkrankungen scheinen hierf\u00fcr besonders zu pr\u00e4disponieren (Wells et al. 1989) . Patten et al. (2005) errechneten die 1-Jahres-Pr\u00e4valenzen einer Major Depression f\u00fcr zahlreiche k\u00f6rperliche Krankheiten (\u22a1 Tab. 57.2). (Nair u. Pillay 1997; Rentsch et al. 2007; Silverstone et al. 1996) . Jene Untersuchungen, die sich diagnostisch am ICD-10 orientierten und hierbei die unterschiedlichen Schweregrade einer leichten, mittelschweren und schweren depressiven Episode ber\u00fccksichtigten, zeigten die H\u00e4ufigkeitsziffern von 4, 8%, 12,8% und 20% (Arolt et al. 1998; Creed et al. 2002; Martucci et al. 1999) . Es imponierten am h\u00e4ufigsten leichte depressive St\u00f6rungen, wobei hier ein flie\u00dfender \u00dcberlappungsbereich zur Anpassungsst\u00f6rung anzunehmen ist (Creed u. Dickens 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 271,
                    "end": 292,
                    "text": "(Ruttley u. Reid 2006",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 312,
                    "text": "Wells et al. (1988)",
                    "ref_id": "BIBREF498"
                },
                {
                    "start": 1020,
                    "end": 1044,
                    "text": "(Katon u. Sullivan 1990)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1440,
                    "end": 1459,
                    "text": "(Wells et al. 1989)",
                    "ref_id": "BIBREF499"
                },
                {
                    "start": 1462,
                    "end": 1482,
                    "text": "Patten et al. (2005)",
                    "ref_id": "BIBREF364"
                },
                {
                    "start": 1597,
                    "end": 1618,
                    "text": "(Nair u. Pillay 1997;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1619,
                    "end": 1639,
                    "text": "Rentsch et al. 2007;",
                    "ref_id": "BIBREF386"
                },
                {
                    "start": 1640,
                    "end": 1664,
                    "text": "Silverstone et al. 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF442"
                },
                {
                    "start": 1900,
                    "end": 1937,
                    "text": "8%, 12,8% und 20% (Arolt et al. 1998;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1938,
                    "end": 1956,
                    "text": "Creed et al. 2002;",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 1957,
                    "end": 1978,
                    "text": "Martucci et al. 1999)",
                    "ref_id": "BIBREF308"
                },
                {
                    "start": 2123,
                    "end": 2146,
                    "text": "(Creed u. Dickens 2006)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinische Bedeutung"
        },
        {
            "text": "Die Pr\u00e4valenzzahlen f\u00fcr aktuelle Angstst\u00f6rungen bei Personen mit chronischen k\u00f6rperlichen Erkrankungen in der Allgemeinbev\u00f6lkerung zeigen \u00e4hnlich wie f\u00fcr depressive St\u00f6rungen eine differenziell ausgepr\u00e4gte Assoziation (Wells et al. 1989 ): \ue006 Keine medizinische Bedingung: 6,0 \u00b1 0,6%, \ue006 rheumatoide Arthritis 11,9 \u00b1 2,6%, \ue006 Diabetes mellitus: 15,8 \u00b1 6,1%, \ue006 Herzkrankheit: 21,0 \u00b1 5,7%, \ue006 chronische Lungenerkrankung 10,0 \u00b1 2,5%, \ue006 Bluthochdruck: 12,1 \u00b1 3,0%. Substanzmissbrauch und -abh\u00e4ngigkeit signifikante Zusammenh\u00e4nge f\u00fcr kardiale Krankheiten (Odds-Ratio = 4,6), Hypertonus (OR = 2,4), gastrointestinale St\u00f6rungen (OR = 2,4), urologische St\u00f6rungen (OR = 3,5) und Migr\u00e4ne (OR = 5,0; H\u00e4rter et al. 2003) . Zu recht \u00e4hnlichen Ergebnissen kam auch der National Comorbidity Survey, der ebenfalls eine starke Assoziation von k\u00f6rperlichen Krankheiten und Angstst\u00f6rungen betonte (Sareen et al. 2005) . Der Zusammenhang zu Panikst\u00f6rung, Agoraphobie und posttraumatischer Belastungsst\u00f6rung erwies sich hierbei als ausgepr\u00e4gter als zu sozialer Phobie, spezifischer Phobie und generalisierter Angstst\u00f6rung (\u22a1 Tab. 57.4; Kap. 58 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 236,
                    "text": "(Wells et al. 1989",
                    "ref_id": "BIBREF499"
                },
                {
                    "start": 675,
                    "end": 685,
                    "text": "(OR = 5,0;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 686,
                    "end": 705,
                    "text": "H\u00e4rter et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF178"
                },
                {
                    "start": 875,
                    "end": 895,
                    "text": "(Sareen et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF415"
                },
                {
                    "start": 1098,
                    "end": 1111,
                    "text": "(\u22a1 Tab. 57.4;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1112,
                    "end": 1119,
                    "text": "Kap. 58",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angstst\u00f6rungen in der Allgemeinbev\u00f6lkerung in ambulanter und station\u00e4rer Behandlung"
        },
        {
            "text": "Unter ambulant versorgten Patienten mit k\u00f6rperlichen Krankheiten (z. B. Hypertonus, Diabetes mellitus, koronare Herzkrankheit) hatten 15-18% aktuelle Angsterkrankungen. Hierunter imponierten Panikst\u00f6rungen mit 1,0-1,7% und generalisierte Angstst\u00f6rungen mit 10,4-12,4% (Sherbourne et al. 1996) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 292,
                    "text": "(Sherbourne et al. 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF441"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angstst\u00f6rungen in ambulanter und station\u00e4rer Behandlung"
        },
        {
            "text": "In einer fr\u00fchen Studie, die sich exklusiv auf Angstst\u00f6rungen bei station\u00e4r behandelten Patienten eines Allgemeinkrankenhauses konzentrierte, fanden Schwab et al. (1966) bei 20% der Patienten m\u00e4\u00dfige bis schwere Angstsymptome. Weitere Studien zeigten bei station\u00e4ren somatisch kranken Patienten eine H\u00e4ufigkeit von 6-11% f\u00fcr Angstst\u00f6rungen (Deshpande et al. 1989; Feldman et al. 1987; Maguire et al. 1974 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 168,
                    "text": "Schwab et al. (1966)",
                    "ref_id": "BIBREF429"
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 361,
                    "text": "(Deshpande et al. 1989;",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 362,
                    "end": 382,
                    "text": "Feldman et al. 1987;",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 402,
                    "text": "Maguire et al. 1974",
                    "ref_id": "BIBREF300"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angstst\u00f6rungen in ambulanter und station\u00e4rer Behandlung"
        },
        {
            "text": "Depressive und Angstst\u00f6rungen im Kontext somatischer Erkrankungen sind multifaktoriell bedingt (Kapfhammer 2002 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 95,
                    "end": 111,
                    "text": "(Kapfhammer 2002",
                    "ref_id": "BIBREF208"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c4tiopathogenese"
        },
        {
            "text": "An grundlegenden psychologischen Bedingungsfaktoren sollte zun\u00e4chst bedacht werden (Lipowski 1975; Schmale 1979 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 98,
                    "text": "(Lipowski 1975;",
                    "ref_id": "BIBREF278"
                },
                {
                    "start": 99,
                    "end": 111,
                    "text": "Schmale 1979",
                    "ref_id": "BIBREF422"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychologische Bedingungsfaktoren"
        },
        {
            "text": "In Abh\u00e4ngigkeit von der Art des Krankheitsprozesses, der Akuit\u00e4t vs. Chronizit\u00e4t der Krankheitsstadien, aber auch der Prognose und Aussicht auf Therapie spielen in den pers\u00f6nlichen Bedeutungen einer Erkrankung grundlegende Themen von Bedrohung und Verlust eine entscheidende Rolle. W\u00e4hrend \u00bbBedrohung\u00ab in der Erlebniskonfrontation eher mit Angstaffekten assoziiert ist, stellt \u00bbVerlust\u00ab den entscheidenden Ausgangspunkt f\u00fcr Trauer und depressive Affekte dar. Beide existenziellen Grunderfahrungen sind aber nicht polar gegen\u00fcbergestellt, sondern k\u00f6nnen flie\u00dfend ineinander \u00fcbergehen (Clarke et al. 2000) . \u22a1 Abb. 57.3 zeigt schematisch Aspekte der psychologischen Reaktion auf eine somatische Krankheit.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 583,
                    "end": 603,
                    "text": "(Clarke et al. 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Umgang mit Bedrohung und Verlust"
        },
        {
            "text": "Die Prim\u00e4rpers\u00f6nlichkeit eines individuellen Patienten, sein Selbstverst\u00e4ndnis in einem bestimmten Lebensabschnitt, seine kognitiv-affektiven Pr\u00e4disposi tionen, aber auch intrapsychische Konflikte beeinflussen signifikant die pers\u00f6nliche Bedeutung einer Erkrankung. Die Auseinandersetzung mit der Erkrankung beginnt mit der Herausforderung durch die individuellen Be deutungen dieser Krankheit. Copingstile k\u00f6nnen handlungs-, affekt-und kognitionsbezogen sein und zu unterschiedlich g\u00fcnstigen Anpassungen f\u00fchren (Rief 2006; Rodin et al. 2005; Walker et al. 2004 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 512,
                    "end": 523,
                    "text": "(Rief 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 542,
                    "text": "Rodin et al. 2005;",
                    "ref_id": "BIBREF398"
                },
                {
                    "start": 543,
                    "end": 561,
                    "text": "Walker et al. 2004",
                    "ref_id": "BIBREF492"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Umgang mit Bedrohung und Verlust"
        },
        {
            "text": "Angstkonflikte. Psychodynamisch kommt den einzelnen durch die Erkrankung ausgel\u00f6sten Angstkonflikten eine spezielle Bedeutung zu. Hierunter imponieren Themen wie Bedrohung der narzisstischen und k\u00f6rperlichen Integrit\u00e4t, Furcht vor Verst\u00fcmmelung oder Vitalit\u00e4tsverlust, Furcht vor k\u00f6rperlichem Kontrollverlust, Furcht vor Autonomieverlust, Todes-und Trennungsangst (Derogatis u. Wise 1989; Epstein u. Hicks 2005; Sch\u00fc\u00dfler 1998 ). Diese haupts\u00e4chlichen Angstkomponenten bei schwerwiegenden k\u00f6rperlichen Erkrankungen stellen genuine psychodynamische Herausforderungen dar. Sie k\u00f6nnen sich aber auch mit lebensgeschichtlich ungel\u00f6sten innerseelischen Konflikten oder lebenssituativen Entwicklungsaufgaben verkn\u00fcpfen, die durch die Krankheitserfahrungen an Vehemenz und dr\u00e4ngender Sch\u00e4rfe zunehmen k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 364,
                    "end": 388,
                    "text": "(Derogatis u. Wise 1989;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 389,
                    "end": 411,
                    "text": "Epstein u. Hicks 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 412,
                    "end": 425,
                    "text": "Sch\u00fc\u00dfler 1998",
                    "ref_id": "BIBREF427"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychodynamik"
        },
        {
            "text": "Trauerarbeit. Auf der anderen Seite gewinnen Prozesse von Trauer und Depression eine eigenst\u00e4ndige Dimension, die psychodynamisch das Gelingen oder aber auch Misslingen der Krankheitsverarbeitung wesentlich mitbestimmen (Beutel u. Weiner 1993; Clarke u. Kissane 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 220,
                    "end": 243,
                    "text": "(Beutel u. Weiner 1993;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 267,
                    "text": "Clarke u. Kissane 2002)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychodynamik"
        },
        {
            "text": "Abwehrmechanismen. Einzelne Abwehrmechanismen spielen eine bedeutsame Rolle in der Auseinandersetzung mit und der Verarbeitung der Erkrankung. So kann sich z. B. eine Verleugnung auf die Tatsache der Krankheit \u00fcberhaupt, auf bestimmte Folgen der Erkrankung oder aber auf die implizite Lebensbedrohung beziehen. Verleugnung erf\u00fcllt eine adaptive Funktion beim Versuch, die \u00fcberm\u00e4\u00dfige Angst und Bedrohung zu kontrollieren und enge interpersonale Beziehungen aufrechtzuerhalten. Eine maladaptive Funktion zeigt sich aber an, wenn das Ausma\u00df der Verleugnung eine ad\u00e4quate Auseinandersetzung mit der Erkrankung grundlegend behindert und z. B. eine notwendige Trauerarbeit unm\u00f6glich macht. Aus der Perspektive der akuten und posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung k\u00f6nnen Verleugnung und Intrusion als alternierende Phasen nach einer Traumaexposition mit Zust\u00e4nden einer emotionalen \u00dcberkonkontrolliertheit bzw. fehlenden Kontrolliertheit identifiziert werden (Horowitz 1976; Maercker et al. 2006; Kap. 60 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 950,
                    "end": 965,
                    "text": "(Horowitz 1976;",
                    "ref_id": "BIBREF194"
                },
                {
                    "start": 966,
                    "end": 987,
                    "text": "Maercker et al. 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF298"
                },
                {
                    "start": 988,
                    "end": 995,
                    "text": "Kap. 60",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychodynamik"
        },
        {
            "text": "Kennzeichen der pr\u00e4morbiden Anpassung bzw. Prim\u00e4rpers\u00f6nlichkeit z. B. erh\u00f6hte Trait-Angst-Scores, speziell Angstsensitivit\u00e4t, niedriges Selbstkontrollgef\u00fchl, erlernte Hilflosigkeit und depressiogener Attributionsstil, interpersonale Dependenz, typische dysfunktionale Kognitionen usw. aber auch mangelnde soziale Unterst\u00fctzung beeinflussen deutlich das Risiko einer im Kontext der somatischen Erkrankung auftretenden emotionalen St\u00f6rung (Greer 1994; Norman u. Lang 2005; Walker et al. 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 437,
                    "end": 449,
                    "text": "(Greer 1994;",
                    "ref_id": "BIBREF170"
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 470,
                    "text": "Norman u. Lang 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 490,
                    "text": "Walker et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF492"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risikofaktoren"
        },
        {
            "text": "Die Schwere einer Erkrankung z. B. Karzinom oder Herzinfarkt und auch spezielle medizinische Behandlungsverfahren wie chirurgische, Radio-und Chemotherapie besitzen eigenst\u00e4ndige Bedrohungs-und Verlustkonnotationen und tragen zur psychologischen Morbidit\u00e4t in einer Erkrankungssituation bei (Rodin et al. 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 291,
                    "end": 310,
                    "text": "(Rodin et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF398"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risikofaktoren"
        },
        {
            "text": "Irreversible Folgen f\u00fcr das K\u00f6rperbild und Selbstwerterleben aus internistischen Interventionen oder operativen Eingriffen k\u00f6nnen ebenfalls zu genuinen emotionalen Konflikten und Spannungen f\u00fchren und depressive und \u00e4ngstliche Reaktionen ansto\u00dfen (Harrison u. Maguire 1994) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 247,
                    "end": 273,
                    "text": "(Harrison u. Maguire 1994)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risikofaktoren"
        },
        {
            "text": "Einzelne somatische Erkrankungen scheinen aber auch jenseits der \u00fcber individuelle Bedeutungen gesteuerten psychologischen Reaktionsweisen ein differenziell ausgepr\u00e4gtes Risiko hinsichtlich einer depressiven und/oder Angstst\u00f6rung zu besitzen. Dies muss in Beziehung zu neurobiologischen Konzepten der Depressions-und Angstentstehung gesetzt werden. Es kann durch pathophysiologische Prozesse der Erkrankung selbst und/oder aber auch durch interagierende Effekte von eingesetzten Medikamenten bestimmt werden (Evans et al. 2005) . In Zukunft wird speziellen somatischen Erkrankungen und depressiven St\u00f6rungen gemeinsam zugrunde liegenden genetischen Polymorphismen ein verst\u00e4rktes Augenmerk zu widmen sein (Bondy 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 508,
                    "end": 527,
                    "text": "(Evans et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 705,
                    "end": 717,
                    "text": "(Bondy 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biologische Bedingungsfaktoren"
        },
        {
            "text": "Einfl\u00fcsse k\u00f6nnen bei allen jenen Erkrankungen diskutiert werden, die entweder unmittelbar die Integrit\u00e4t bestimmter neuroanatomischer Regionen oder die Funktionsweise bestimmter neurochemischer und -endokriner Schaltkreise des ZNS, die an der Regulation emotionaler Prozesse beteiligt sind, beeintr\u00e4chtigen. Beispiele hierf\u00fcr sind etwa die verst\u00e4rkte Assoziation von depressiven St\u00f6rungen bei links frontopolar oder subkortikal in den Basalganglien gelegenen Hirninfarkten (Robinson 2003) , oder aber beim Morbus Parkinson mit Dysfunktionen nicht nur im dopaminergen, sondern auch in anderen katecholaminergen z. B. serotonergen Neurotransmittersystemen (Lieberman 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 473,
                    "end": 488,
                    "text": "(Robinson 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF392"
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 670,
                    "text": "(Lieberman 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF271"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biologische Bedingungsfaktoren"
        },
        {
            "text": "Analoges gilt f\u00fcr zahlreiche endokrine und metabolische Erkrankungen, die entweder direkt oder indirekt zu neuroendokrinen Anomalien in der f\u00fcr die Entstehung depressiver St\u00f6rungen als grundlegend angesehenen HPA-Achse f\u00fchren (Gillespie u. Nemeroff 2005) . Ein Beispiel hierf\u00fcr sind die h\u00e4ufigen Depressionen bei Erkrankungen, die wie beim Morbus Cushing mit Hyperkortisolismus einhergehen (Brown et al. 2004) . Aber auch prolongierte Zust\u00e4nde eines Hypokortisolismus, wie sie z. B. nach schwerwiegenden Traumatisierungen vorliegen k\u00f6nnen, sind offenkundig mit einem erh\u00f6hten Risiko hinsichtlich einer Reihe von somatischen Erkrankungen assoziiert. Von pathogenetischer Relevanz erscheinen in einer Langzeitperspektive v. a. allostatische Ver\u00e4nderungen im Inflammations-bzw. Immunsystem (Boscarino 2004; Elenkov 2004; Yehuda 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 254,
                    "text": "(Gillespie u. Nemeroff 2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 409,
                    "text": "(Brown et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 787,
                    "end": 803,
                    "text": "(Boscarino 2004;",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 804,
                    "end": 817,
                    "text": "Elenkov 2004;",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 818,
                    "end": 830,
                    "text": "Yehuda 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF515"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biologische Bedingungsfaktoren"
        },
        {
            "text": "Paraneoplastische Einfl\u00fcsse des somatischen Krankheitsprozesses auf die emotionale Regulation. Von besonderem \u00e4tiopathogenetischen Interesse sind geh\u00e4ufte depressive Verstimmungen bei Erkrankungen, die auf den ersten Blick weder unmittelbar das ZNS noch zentrale neuroendokrine Regulationssysteme zu betreffen scheinen. Ein eindrucksvolles Beispiel ist das Pankreaskarzinom, bei dem es selbst schon im zeitlichen Vorfeld der k\u00f6rperlichen Symptommanfestation zu zahlreichen Depressionen kommen kann (Shakin u. Holland 1988) . Eine pathogenetische Hypothese bezieht sich hier auf spezielle, durch das Pankreaskarzinom produzierte Antik\u00f6rper, die eine Kreuzreaktion mit zentralen Serotoninrezeptoren aufweisen (Brown u. Paraskevas 1982) . Aber auch Interaktionen mit dem Immunsystem sind vorstellbar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 498,
                    "end": 522,
                    "text": "(Shakin u. Holland 1988)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 707,
                    "end": 733,
                    "text": "(Brown u. Paraskevas 1982)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biologische Bedingungsfaktoren"
        },
        {
            "text": "Inflammatorische/Immunologische Einfl\u00fcsse des somatischen Krankheitsprozesses auf die emotionale Regulation. Ein weiterer pathogenetischer Pfad der Ausl\u00f6sung von depressiven St\u00f6rungen bei diversen somatischen Krankheiten besteht in zentralnerv\u00f6sen Interaktionen systemisch freigesetzter proinflammatorischer Zytokine (Pucak u. Kaplin 2005) . Die Zusammenh\u00e4nge sind komplex. So zeigen klinisch depressive Patienten eine Reihe von ver\u00e4nderten inflammatorischen Parametern wie er-h\u00f6hte Spiegel von proinflammatorischen Zytokinen (z. B. Interleukine 1, 6, TNF-\u03b1), akute Phaseproteine, Chemokine und zellul\u00e4re Adh\u00e4sionsmolek\u00fcle. Aber auch im Kontext somatischer Erkrankungen (Krebs, Gewebetrauma, operative Eingriffe, Chemotherapie, Infektionskrankheiten, autoimmunologische Krankheiten) produzierte proinflammatorische Zytokine interagieren wiederum mit den vielf\u00e4ltigen pathophysiologischen Regelkreisen einer Depression, so mit neuroendokrinen Funktionen der HPA-Achse, dem sympathischen und parasympathischen autonomen Nervensystem, mit Neurotransmittersystemen, mit Prozessen der neuronalen Plastizit\u00e4t und typischem Krankheitsverhalten (\u00bbsickness behavior\u00ab; Raison et al. 2006; \u22a1 Abb. 57.4) . Von spezieller Bedeutung scheinen Effekte z. B. des Interferon-\u03b3 (INF-\u03b3) auf den Tryptophanmetabolismus mit einer Aktivierung der Indolamin-2,3-Oxygenase, einem verst\u00e4rktem Abbau von Tryptophan zu Kynurenin und Quinolins\u00e4ure und hiermit assoziiert zu einer reduzierten Synthese von Serotonin zu sein (Schwartz 2003) . Die durch therapeutische Gaben von Interferon-\u03b1 h\u00e4ufig ausgel\u00f6sten depressiven Verstimmungen k\u00f6nnen als klinisches Modell einer \u00fcber Zytokine induzierten Depression gelten (Capuron u. Miller 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 317,
                    "end": 339,
                    "text": "(Pucak u. Kaplin 2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1159,
                    "end": 1178,
                    "text": "Raison et al. 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF378"
                },
                {
                    "start": 1179,
                    "end": 1191,
                    "text": "\u22a1 Abb. 57.4)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1494,
                    "end": 1509,
                    "text": "(Schwartz 2003)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1684,
                    "end": 1708,
                    "text": "(Capuron u. Miller 2004)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biologische Bedingungsfaktoren"
        },
        {
            "text": "Chronischer Schmerz, somatische Krankheit und Depression. K\u00f6rperliche Krankheiten mit lang anhaltenden Schmerzen besitzen ein auff\u00e4llig erh\u00f6htes Depressionsrisiko (Campbell et al. 2003) . So zeigte sich in einer gro\u00df angelegten epidemiologischen Studie, dass chronische Schmerzen alleine ein Odds-Ratio von 3,6 f\u00fcr eine k\u00fcnftige Depression bedeuteten, bei einer zus\u00e4tzlichen k\u00f6rperlichen Krankheit sich das Odds-Ratio auf 5,2 erh\u00f6hte, das Vorliegen von Ganztagesschmerzen ein eigenst\u00e4ndiger Risikofaktor von 1,6 war (Ohayon u. Schatzberg 2003 (Patten u. Barbui 2004) . Angesichts der im sportlichen Freizeitverhalten speziell von M\u00e4nnern h\u00e4ufig eingenommenen androgenen anabolen Steroide (AAS) ist ein Hinweis angezeigt, der ein erh\u00f6htes Risiko nicht nur von aggressivem Verhalten, sondern auch von depressiven Verstimmungen betont (Kl\u00f6tz et al. 2006 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 185,
                    "text": "(Campbell et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 516,
                    "end": 542,
                    "text": "(Ohayon u. Schatzberg 2003",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 543,
                    "end": 566,
                    "text": "(Patten u. Barbui 2004)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 832,
                    "end": 850,
                    "text": "(Kl\u00f6tz et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF235"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biologische Bedingungsfaktoren"
        },
        {
            "text": "Eine ganz analoge Argumentation erfolgt auch f\u00fcr eine verst\u00e4rkte Assoziation von Angstst\u00f6rungen bei definierten Krankheitsbildern und bestimmten Medikamenten bzw. psychotropen Substanzen (\u22a1 Tab. 57.5). Hierunter sind zun\u00e4chst Erkrankungen mit direkten Effekten auf umschriebene zentralnerv\u00f6se Strukturen zu benennen. Ein spezielles Beispiel sind Tumoren des Temporallappens bzw. psychomotorische Anfallsleiden, die geh\u00e4uft zu pathologischer Angst und Panik f\u00fchren k\u00f6nnen (Strian u. Ploog 1988) . Ver\u00e4nderte metabolische Zust\u00e4nde l\u00f6sen ebenso Angstsymptome aus (Lishman 1987 (Lishman , 3 1998 wie Zust\u00e4nde von Hypoxie z. B. bei Lungenembolie (Dietch 1981) . Hyperthyreotische Krisen (Kathol et al. 1986; Trzepacz et al. 1988 ), Ph\u00e4ochromozytome (Starkman et al. 1985) sowie paraneoplastische Syndrome bei Pankreas-und Lungenkarzinomen (Holland et al. 1986 ) m\u00fcssen in der \u00c4tiopathogenese von Angstst\u00f6rungen differenziell beachtet werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 471,
                    "end": 493,
                    "text": "(Strian u. Ploog 1988)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 573,
                    "text": "(Lishman 1987",
                    "ref_id": "BIBREF280"
                },
                {
                    "start": 574,
                    "end": 591,
                    "text": "(Lishman , 3 1998",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 654,
                    "text": "(Dietch 1981)",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 682,
                    "end": 702,
                    "text": "(Kathol et al. 1986;",
                    "ref_id": "BIBREF218"
                },
                {
                    "start": 703,
                    "end": 723,
                    "text": "Trzepacz et al. 1988",
                    "ref_id": "BIBREF485"
                },
                {
                    "start": 744,
                    "end": 766,
                    "text": "(Starkman et al. 1985)",
                    "ref_id": "BIBREF458"
                },
                {
                    "start": 834,
                    "end": 854,
                    "text": "(Holland et al. 1986",
                    "ref_id": "BIBREF189"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "K\u00f6rperliche Krankheiten, Medikamente und Angstsymptome"
        },
        {
            "text": "! Aus klinischer Perspektive ist es relevant, dass sch\u00e4tzungsweise ca. 30% der Patienten mit therapeutisch refrakt\u00e4ren Schmerzsyndromen an unerkannten Angstst\u00f6rungen leiden (Bouckoms u. Hackett 1991) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 199,
                    "text": "(Bouckoms u. Hackett 1991)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "K\u00f6rperliche Krankheiten, Medikamente und Angstsymptome"
        },
        {
            "text": "Erst in den letzten Jahren wird verst\u00e4rkt wahrgenommen, dass schwere k\u00f6rperliche Erkrankungen mit h\u00e4ufig notwendiger intensivmedizinischer Behandlung in weiterer Folge ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr eine posttraumatische Belastungsst\u00f6rung beinhalten und zu typischen Symptomclustern intrusiver traumatischer Erinnerungen, traumabezogenen Vermeidungsverhaltens und erh\u00f6hter autonom-nerv\u00f6ser Aktivit\u00e4t f\u00fchren. Auf einer subjektiven Erlebensebene imponieren Erinnerungen an Zust\u00e4nde von Panik und Horror, an Alptr\u00e4ume, an respriratorischem Disstress und der Angst zu ersticken sowie an schwer ertr\u00e4gliche Schmerzen. Auf einer objektiven Untersuchungsebene k\u00f6nnen eine Dysbalance von relativer Kortisolinsuffizienz und noradrenerger Hyperaktivit\u00e4t, der Einfluss proinflammatorischer Zytokine und medi-kamenteninduzierte Delire als pathogenetisch relevant erachtet werden. Die nicht selten \u00fcber viele Jahre anhaltenden posttraumatischen Symptome gehen mit bedeutsamen Einbu\u00dfen der gesundheitsbezogenen Lebensqualit\u00e4t einher Schelling et al. 2004 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1012,
                    "end": 1033,
                    "text": "Schelling et al. 2004",
                    "ref_id": "BIBREF420"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "K\u00f6rperliche Krankheiten, Medikamente und Angstsymptome"
        },
        {
            "text": "Bei der Entstehung und Aufrechterhaltung von klinisch relevanten Depressionen und \u00c4ngsten stellen ein krankheitsbedingter Verlust sozialer Rollen und Aktivit\u00e4ten, eine verst\u00e4rkte soziale Isolierung und Entfremdung, eine Stigmatisierung durch die Erkrankung sowie finanzielle Probleme infolge der Erkrankung eigenst\u00e4ndige Bedingungsgr\u00f6\u00dfen dar (Rodin et al. 2005) . Umgekehrt k\u00f6nnen wichtige soziale Unterst\u00fctzungen in partnerschaftlichen und famili\u00e4ren Beziehungen sowie positive Einfl\u00fcsse eines tragenden sozialen Netzes den negativen emotionalen Folgen einer somatischen Erkrankung bedeutsam moderierend entgegenwirken (Dew et al. 1990 (Fava et al. 1995) . H\u00e4ufiger imponieren stattdessen atypische Zeichen wie affektive Irritabilit\u00e4t (Mangelli et al. 2006) . Von gro\u00dfer Bedeutung ist das als Demoralisation beschriebene Syndrom mit den vorwiegenden Affekten einer Hilf-und Hoffnungslosigkeit, einer kognitiv-affektiven Selbstaufgabe im Prozess einer geforderten Anpassung an die Krankheit (Clarke et al. 2006; Mangelli et al. 2005 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 342,
                    "end": 361,
                    "text": "(Rodin et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF398"
                },
                {
                    "start": 620,
                    "end": 636,
                    "text": "(Dew et al. 1990",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 637,
                    "end": 655,
                    "text": "(Fava et al. 1995)",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 736,
                    "end": 758,
                    "text": "(Mangelli et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF304"
                },
                {
                    "start": 991,
                    "end": 1011,
                    "text": "(Clarke et al. 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 1012,
                    "end": 1032,
                    "text": "Mangelli et al. 2005",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Soziale Bedingungsfaktoren"
        },
        {
            "text": "Sorgf\u00e4ltige Nachuntersuchungen belegen, dass die in einem station\u00e4ren Rahmen erkennbaren depressiven Verstimmungen bei Patienten mit somatischen Krankheiten nicht einfach nur vor\u00fcbergehender Natur sind, sondern in 30-50% der F\u00e4lle auch noch nach einem Jahr als behandlungsbed\u00fcrftig eingestuft werden m\u00fcssen (Mayou et al. 1988; de Jonge et al. 2006) . Hiermit geht eine intensivere Beanspruchung diverser ambulanter medizinischer und sozialer Einrichtungen einher (Katon u. Chiechanowski 2002) . Das Ausma\u00df an krankheitsbedingter Behinderung ist durch die koexistente Depression signifikant erh\u00f6ht, wobei sowohl die somatische Krankheit als auch die depressive St\u00f6rung hierzu eigenst\u00e4ndig beitragen (Creed et al. 2002; Druss et al. 2000; Kessler et al. 2003 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 307,
                    "end": 326,
                    "text": "(Mayou et al. 1988;",
                    "ref_id": "BIBREF315"
                },
                {
                    "start": 327,
                    "end": 348,
                    "text": "de Jonge et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 492,
                    "text": "(Katon u. Chiechanowski 2002)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 698,
                    "end": 717,
                    "text": "(Creed et al. 2002;",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 718,
                    "end": 736,
                    "text": "Druss et al. 2000;",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 737,
                    "end": 756,
                    "text": "Kessler et al. 2003",
                    "ref_id": "BIBREF225"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Depressivit\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Im Zuge der somatischen Erkrankung neu aufgetretene Angstst\u00f6rungen meist milder Intensit\u00e4t, diagnostisch zumeist Anpassungsst\u00f6rungen, zeigen \u00fcberwiegend eine g\u00fcnstige Verlaufstendenz. Der angstvolle Zustand bessert sich in aller Regel bei Stabilisierung des medizinischen Status auch ohne spezifische Interventionen, wobei Unterst\u00fctzung und Versicherung jedoch in der F\u00fchrung des Patienten bedeutsam sind (Kathol u. Wenzel 1992) . Popkin et al. (1990) fanden in ihrer Studie an konsiliarisch untersuchten Patienten mit einer Anpassungsst\u00f6rung eine zufriedenstellende symptomatische Remission in zwei Drittel nach 30 Tagen. Maguire et al. (1978) regis-trierten in ihrer L\u00e4ngsschnittsstudie an Patientinnen mit Mammakarzinom und bedeutsamen Angstsymptomen vor der Mastektomie eine sukzessive Abnahme der pathologischen Angst im weiteren Verlauf. Bei 12% der Patientinnen dauerte die Angstst\u00f6rung zwischen 2 und 8 Monaten, 17% hatten mehr als 8 Monate Angst und bei 4% bestanden auch noch nach einem Jahr behandlungsbed\u00fcrftige Angstsymptome.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 405,
                    "end": 428,
                    "text": "(Kathol u. Wenzel 1992)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 451,
                    "text": "Popkin et al. (1990)",
                    "ref_id": "BIBREF373"
                },
                {
                    "start": 623,
                    "end": 644,
                    "text": "Maguire et al. (1978)",
                    "ref_id": "BIBREF301"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angstst\u00f6rung"
        },
        {
            "text": "Angstst\u00f6rungen, die in einen engen zeitlichen und kausalen Konnex eines medizinischen Krankheitsfaktors zu stellen sind, remittieren in aller Regel bei internistischer Korrektur z. B. einer Hyperthyreose vollst\u00e4ndig und erfordern keine zus\u00e4tzliche weiterf\u00fchrende psychiatrische Behandlung (Kathol et al. 1986 ). Umgekehrt gilt dies nicht unbedingt in jedem Fall auch f\u00fcr typische symptomatische Depressionen z. B. bei Hypothyreose, bei der auch nach internistisch ausgeglichener Schilddr\u00fcsenhormonsituation das affektive Syndrom fortbestehen kann und dann eine gezielte antidepressive Medikation erfordert (Fava 1994) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 289,
                    "end": 308,
                    "text": "(Kathol et al. 1986",
                    "ref_id": "BIBREF218"
                },
                {
                    "start": 606,
                    "end": 617,
                    "text": "(Fava 1994)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angstst\u00f6rung"
        },
        {
            "text": "Bei ausgepr\u00e4gten Angstst\u00f6rungen, speziell bei posttraumatischen Belastungsst\u00f6rungen sollte nicht automatisch von einer hohen Spontanremission ausgegangen werden (Muller et al. 2005) . Dies gilt besonders f\u00fcr jene Patienten, die bereits vor ihrer somatischen Krankheit an bedeutsamen Angstst\u00f6rungen gelitten haben und bei denen die Erkrankung geradezu zu einer Best\u00e4tigung katastrophisierender Kognitionen und pathologischer Besorgnisse gef\u00fchrt hat. Spezielle Beachtung m\u00fcssen auch solche Patienten erfahren, bei denen es infolge der gew\u00e4hlten Therapieform jederzeit zu einer Aktualisierung der Angstund Panikaffekte kommen kann, z. B. bei Patienten mit implantierten Kardioversionsdefibrillatoren (Pauli et al. 1999; Schron et al. 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 161,
                    "end": 181,
                    "text": "(Muller et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF337"
                },
                {
                    "start": 697,
                    "end": 716,
                    "text": "(Pauli et al. 1999;",
                    "ref_id": "BIBREF366"
                },
                {
                    "start": 717,
                    "end": 736,
                    "text": "Schron et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF425"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angstst\u00f6rung"
        },
        {
            "text": "In der Verlaufsperspektive m\u00fcssen nicht nur eine erh\u00f6hte assoziierte soziale Behinderung sowie eine reduzierte Lebensqualit\u00e4t bei koexistenten depressiven und Angstst\u00f6rungen (Sherbourne et al. 1996; Wells et al. 1989) , sondern auch eine insgesamt erh\u00f6hte Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t diskutiert werden. W\u00e4hrend die erh\u00f6hte Morbidit\u00e4t m\u00f6glicherweise durch eine Symptomamplifikation, eine verst\u00e4rkte Tendenz zu Somatisierung und hypochondrischer Fixierung mit erkl\u00e4rt werden kann (Barsky et al. 2005) , m\u00fcssen f\u00fcr die erh\u00f6hte Mortalit\u00e4t vielf\u00e4ltige Mechanismen diskutiert werden, z. B. suizidales und parasuizidales Verhalten, eine durch die depressive Verstimmung reduzierte Compliance bez\u00fcglich lebensnotwendiger Medikamente, v. a. aber pathophysiologisch vermittelte, vielf\u00e4ltige negative Effekte auf den Krankheitsprozess selbst (Eaton 2006; Mago et al. 2006; Polsky et al. 2005; . Eine metaanalytische Bewertung der Verl\u00e4ufe von \u00e4lteren depressiven Patienten, die wegen einer k\u00f6rperlichen Erkrankung station\u00e4r behandelt worden waren, zeigte, dass nach 12 Monaten 53% verstorben, 29% weiterhin depressiv waren und 19% sich in einer ausgeglichenen Stimmungslage befanden (Cole u. Bellavance 1997) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 198,
                    "text": "(Sherbourne et al. 1996;",
                    "ref_id": "BIBREF441"
                },
                {
                    "start": 199,
                    "end": 217,
                    "text": "Wells et al. 1989)",
                    "ref_id": "BIBREF499"
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 496,
                    "text": "(Barsky et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 829,
                    "end": 841,
                    "text": "(Eaton 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 842,
                    "end": 859,
                    "text": "Mago et al. 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF299"
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 879,
                    "text": "Polsky et al. 2005;",
                    "ref_id": "BIBREF370"
                },
                {
                    "start": 1170,
                    "end": 1195,
                    "text": "(Cole u. Bellavance 1997)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gesamtmorbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t im Verlauf"
        },
        {
            "text": "Das gegen\u00fcber der Allgemeinbev\u00f6lkerung hoch signifikant erh\u00f6hte Suizidrisiko bei depressiven Patienten steigt weiter an, wenn zus\u00e4tzlich noch eine somatische Krankheit vorliegt (Bostwick u. Levenson 2005) . Die meisten Suizide ereignen sich nicht w\u00e4hrend einer station\u00e4ren Behandlung. Im Krankenhaus sind vollzogene Suizide eher selten (Sanders 1988; Suominen et al. 2002) . Metaanalytische Bewertungen halten ein erh\u00f6htes Suizidrisiko v. a. f\u00fcr folgende k\u00f6rperliche Krankheiten fest: HIV/Aids, Chorea Huntington, Hirn-und HNO-Tumoren, multiple Sklerose, Niereninsuffizienz im Endstadium, R\u00fcckenmarkverletzungen, systemischer Lupus erythematodes (Harris u. Barraclough 1994) . Mit der Ausnahme von Aids (OR: 140) bewegen sich die OR diskret erh\u00f6ht zwischen 1,1 und 3,2 (Goodwin et al. 2003 b) . Klinisch von gro\u00dfer Relevanz erscheint der Zusammenhang zu unerkannten, und daher auch unbehandelten depressiv-\u00e4ngstlichen St\u00f6rungen und/oder Alkoholproblemen bei einer somatischen Krankheit (Stensman u. Sundqvist-Stensman 1988) . Auch in Finalstadien von somatischen Erkrankungen ist bemerkenswert, dass Suizidalit\u00e4t nicht die Regel ist, sondern vielmehr mit Depression und Hoffnungslosigkeit korreliert ist (Breitbart et al. 2000) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 204,
                    "text": "(Bostwick u. Levenson 2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 336,
                    "end": 350,
                    "text": "(Sanders 1988;",
                    "ref_id": "BIBREF414"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 372,
                    "text": "Suominen et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF474"
                },
                {
                    "start": 646,
                    "end": 674,
                    "text": "(Harris u. Barraclough 1994)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 769,
                    "end": 792,
                    "text": "(Goodwin et al. 2003 b)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 986,
                    "end": 1023,
                    "text": "(Stensman u. Sundqvist-Stensman 1988)",
                    "ref_id": "BIBREF461"
                },
                {
                    "start": 1204,
                    "end": 1227,
                    "text": "(Breitbart et al. 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suizidalit\u00e4t im Verlauf"
        },
        {
            "text": "Die in Abschn. 57.1.2 aufgef\u00fchrten diagnostischen Kategorien der beiden aktuellen psychiatrischen Klassifikationssysteme von ICD-10 und DSM-IV-TR stehen prinzipiell zur Verf\u00fcgung, die im psychiatrischen Konsiliardienst vorgestellten depressiv-\u00e4ngstlichen St\u00f6rungen diagnostisch zu erfassen. Die zahlreichen vorliegenden Kategorien sind aber nicht unproblematisch, da sie speziell f\u00fcr den Manifestationskontext somatischer Erkrankungen meist nicht oder nur sehr unzureichend validiert worden sind. Dies betrifft speziell die diagnostische Wertigkeit von somatischen und psychovegetativen Symptomen, aber auch den Schweregrad von emotionalen St\u00f6rungen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik und Differenzialdiagnose"
        },
        {
            "text": "Zur Absch\u00e4tzung der diagnostischen Wertigkeit wurden unterschiedlichste Strategien empfohlen. F\u00fcr alle Strategien lassen sich in Abh\u00e4ngigkeit von dem empirischen Forschungsziel einerseits, von der N\u00fctzlichkeit im klinischen Alltag andererseits wichtige Argumente auff\u00fchren, mit jeweils unterschiedlichen Konsequenzen f\u00fcr Reliabilit\u00e4t, Sensitivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t der erhobenen Daten (\u22a1 Tab. 57.6). Wenige empirische Studien haben sich bisher diesem Thema gewidmet (Chochinov et al. 1994; Kathol et al. 1990 ; Koenig et al. 1995 Koenig et al. , 1997 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 464,
                    "end": 487,
                    "text": "(Chochinov et al. 1994;",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 506,
                    "text": "Kathol et al. 1990",
                    "ref_id": "BIBREF219"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 527,
                    "text": "Koenig et al. 1995",
                    "ref_id": "BIBREF238"
                },
                {
                    "start": 528,
                    "end": 548,
                    "text": "Koenig et al. , 1997",
                    "ref_id": "BIBREF239"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik und Differenzialdiagnose"
        },
        {
            "text": "Schwierigkeiten beim Absch\u00e4tzen des Schweregrads der emotionalen St\u00f6rung entstehen durch das h\u00e4ufige Vorkommen von unterschwelligen depressiven und Angstst\u00f6rungen im klinischen Kontext, die nicht immer ad\u00e4quat durch die Kategorie der Anpassungsst\u00f6rung erfasst werden (von Ammon Cavanough 1995).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik und Differenzialdiagnose"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr eine pragmatische diagnostische Haltung in der konsiliarpsychiatrischen T\u00e4tigkeit empfiehlt es sich, von den gro\u00dfen Kategorien der Major Depression, Panikst\u00f6rung, generalisierten Angstst\u00f6rung, spezifischen Phobien und posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung auszugehen. Der Tatsache h\u00e4ufiger subschwelliger emotionaler St\u00f6rungen im Konsiliarbereich begegnet man am ehesten, wenn man von einem Spektrum unterschiedlichster Schweregrade ausgeht und hierauf die Anzahl der zu explorierenden Einzelsymptome bezieht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pragmatische diagnostische Haltung"
        },
        {
            "text": "Vorliegende somatische Symptome sollten hierbei gleichwertig gez\u00e4hlt werden, wenn sie f\u00fcr den betroffenen Patienten eine subjektiv deutliche Intensit\u00e4t angenommen haben, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig schwer angesichts des vorliegenden somatischen Status erscheinen und/oder in einer engen zeitlichen Korrelation zu anderen kognitiven und affektiven Symptomen stehen (von Ammon Cavanough 1984 Cavanough , 1995 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 365,
                    "end": 379,
                    "text": "Cavanough 1984",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 396,
                    "text": "Cavanough , 1995",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pragmatische diagnostische Haltung"
        },
        {
            "text": "Die diagnostischen Kategorien \u00bbinfolge eines medizinischen Krankheitsfaktors\u00ab bzw. \u00bbinfolge einer Substanzinduktion\u00ab sollten nur vorsichtig und bei \u00fcberzeugender Nachweism\u00f6glichkeit verwendet werden. Eine Orientierung an empirisch gesicherten Assoziationen zu einzelnen somatischen Krankheiten bzw. pharmakologischen Substanzen ist vorteilhaft ( Kap. 57.3.2). Diagnostisch \u00fcberzeugender ist es aber, spezifische Krankheitsfaktoren und medikament\u00f6se Therapien eigenst\u00e4ndig auf Achse III zu f\u00fchren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pragmatische diagnostische Haltung"
        },
        {
            "text": "Die folgende \u00dcbersicht stellt wichtige Aspekte zur diagnostischen Spezifizierung dar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pragmatische diagnostische Haltung"
        },
        {
            "text": "Zu einem orientierenden Screening haben sich die Hospital Anxiety and Depression Scale (HADS; Herrmann 1997), der Patient Health Questionnaire (PHQ-9; Kroenke et al. 2001) , die auf 2 Items gek\u00fcrzte Version des PHQ-2 (Kroenke et al. 2003) , eine speziell validierte Version der Hamilton Depression Scale -21 Items: gute Sensitivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t: depressive Verstimmung (1), Durchschlafst\u00f6rungen (6), Agitiertheit (9), psychische Angst (10), sexuelle Symptome (14), Tagesschwankungen (18; Guo et al. 2006 ) -oder das Brief Case Finding Instrument for Depression (Clarke et al. 1994) bei Patienten mit somatischen Krankheiten als tauglich erwiesen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 171,
                    "text": "Kroenke et al. 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF244"
                },
                {
                    "start": 217,
                    "end": 238,
                    "text": "(Kroenke et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF245"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 506,
                    "text": "Guo et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF173"
                },
                {
                    "start": 564,
                    "end": 584,
                    "text": "(Clarke et al. 1994)",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Screeninginstrumente"
        },
        {
            "text": "Differenzialdiagnostisch ist in der akuten Auseinandersetzung mit und der anschlie\u00dfenden Verarbeitung der somatischen Erkrankung zun\u00e4chst v. a. den sukzessiven Phasen eines Trauerprozesses mit Schock, Desorganisation, Verleugnung, Protest und Akzeptanz bzw. Resignation eine eigenst\u00e4ndige Beachtung zu widmen. In der Tat lassen sich im klinischen Verlauf aber flie\u00dfende \u00dcberg\u00e4nge zu depressiven St\u00f6rungen, aber auch zu den posttraumatischen Belastungsst\u00f6rungen ausmachen (Horowitz et al. 1997; Prigerson et al. 1997; Zisook et al. 1997 (Cassem 1990 ). Nicht selten imponiert psychopathologisch bei diesen als depressive Verstimmung verkannten Zust\u00e4nden ein hypoaktives Delir (Lipowski 1990 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 471,
                    "end": 493,
                    "text": "(Horowitz et al. 1997;",
                    "ref_id": "BIBREF194"
                },
                {
                    "start": 494,
                    "end": 516,
                    "text": "Prigerson et al. 1997;",
                    "ref_id": "BIBREF374"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 535,
                    "text": "Zisook et al. 1997",
                    "ref_id": "BIBREF519"
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 548,
                    "text": "(Cassem 1990",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 675,
                    "end": 689,
                    "text": "(Lipowski 1990",
                    "ref_id": "BIBREF279"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Differenzialdiagnose"
        },
        {
            "text": "Angstsymptome durch organische Erkrankung. Organische Zust\u00e4nde, die das klinische Bild unterschiedlicher Angstst\u00f6rungen imitieren k\u00f6nnen, sind in \u22a1 Tab. 57.5 aufgef\u00fchrt. Nicht selten gehen auch hyperaktiv-agitierte Delire mit heftigen Angstsymptomen einher (Lipowski 1990 ). Zu beachten ist, dass v. a. objektivierbare Herzerkrankungen wie koronare Herzkrankheit mit Angina pectoris, kardiale Arrhythmien, mikrovaskul\u00e4re Angina, idiopathische Kardiomyopathie, aber auch das harmlose Mitralklappenprolapssyndrom mit einer hohen Pr\u00e4valenz von Panikst\u00f6rungen assoziiert sind. Diese organischen Zust\u00e4nde m\u00fcssen als Kausalbedingungen differenzialdiagnostisch erkannt und prim\u00e4r internistisch behandelt werden (Zaubler u. Katon 1998) . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 271,
                    "text": "(Lipowski 1990",
                    "ref_id": "BIBREF279"
                },
                {
                    "start": 704,
                    "end": 727,
                    "text": "(Zaubler u. Katon 1998)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Differenzialdiagnose"
        },
        {
            "text": "Jede psychologische Intervention bei Patienten mit akuter Erkrankung sollte zun\u00e4chst kurzfristig sein und darauf zielen, den Patienten in seinen Copingfertigkeiten zu unterst\u00fctzen und ihm die Anpassung an die unab\u00e4nderliche Situation des Krankseins zu erleichtern. Psychologische Ans\u00e4tze sollten hierbei nicht uniform bei jedem Patienten \u00fcberlegt werden. Kurztherapeutische Interventionen erscheinen zun\u00e4chst dann indiziert, wenn der Anpassungsprozess in der Auseinandersetzung mit der Erkrankung erheblich problematisiert oder aber deutlich in die L\u00e4nge gezogen ist und mit notwendigen diagnostischen und therapeutischen Ma\u00dfnahmen negativ interferiert. Die von Grawe (1998) aufgef\u00fchrten allgemeinen Wirkfaktoren einer Problemaktualisierung im Hier und Jetzt, einer aktiven Unterst\u00fctzung in der Auseinandersetzung mit der Erkrankung sowie eine Ressourcenaktivierung innerhalb einer empathisch f\u00f6rdernden therapeutischen Beziehung k\u00f6nnen eine gute Orientierung vermitteln. Ein am Modell der traumatischen Stressreaktionen ausgerichtetes Vorgehen kann dann sehr hilfreich sein, wenn starke \u00c4ngste oder traumatisch induzierte Reaktionsmodi eine Krankheitsbew\u00e4ltigung unterminieren (\u22a1 Tab. 57.7). Gerade bei einer h\u00e4ufig vorherrschenden Demoralisierung ist es angezeigt, sowohl der dominierenden Hilflosigkeit als auch der Hoffnungslosigkeit entgegen zu wirken (Frank 1974; Folkman u. Greer 2000) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 662,
                    "end": 674,
                    "text": "Grawe (1998)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1357,
                    "end": 1369,
                    "text": "(Frank 1974;",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                },
                {
                    "start": 1370,
                    "end": 1392,
                    "text": "Folkman u. Greer 2000)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychologische Ans\u00e4tze"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr depressive oder \u00e4ngstliche Patienten mit somatischen Krankheiten v. a. bei chronischem Verlauf existieren eine F\u00fclle von psychotherapeutischen Strategien, die z. T. psychodynamisch orientiert, z. T. kognitiv-verhaltenstherapeutisch ausgerichtet sind und als Einzelverfahren oder aber im Gruppensetting durchgef\u00fchrt werden (Faller 2004 (Spiegel u. Lazar 1997) . Trotzdem ist in Einzelstudien eine \u00fcberzeugende Wirkung dieser flankierenden psychotherapeutischen Ma\u00dfnahmen nicht nachweisbar gewesen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 338,
                    "text": "(Faller 2004",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 339,
                    "end": 362,
                    "text": "(Spiegel u. Lazar 1997)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychotherapeutische Strategien"
        },
        {
            "text": "In Abh\u00e4ngigkeit von definierten somatischen Erkrankungen ( Kap. 57.8) kann unter EbM-Gesichtspunkten derzeit insgesamt ein Evidenzlevel B/C f\u00fcr psychotherapeutische Verfahren festgehalten werden. Es muss aber betont werden, dass nur ein sehr geringer empirischer Beleg daf\u00fcr besteht, psychotherapeutische Interventionen ohne klare Indikation und pr\u00e4zise therapeutische Zielsetzung unterschiedslos bei allen Patienten einzusetzen (Guthrie 1996) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 429,
                    "end": 443,
                    "text": "(Guthrie 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF174"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Ein psychopharmakologischer Ansatz bei somatisch kranken Patienten mit depressiv-\u00e4ngstlichen St\u00f6rungen bezieht sich vorrangig auf den Einsatz von Antidepressiva. Er sollte immer dann diskutiert werden, wenn der klinische Schweregrad der depressiven Verstimmung den diagnostischen Kriterien einer Major Depression entspricht und notwendige internistisch-medikament\u00f6se Korrekturen keine zufriedenstellende symptomatische Erleichterung erbracht haben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biologische Ans\u00e4tze"
        },
        {
            "text": "! Eine Psychopharmakotherapie ist nicht im Widerstreit mit psychologischen Interventionen, sondern in einer notwendigen Erg\u00e4nzung zu ihnen zu sehen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biologische Ans\u00e4tze"
        },
        {
            "text": "Eine antidepressive Medikation bei somatischen Erkrankungen ist v. a. im Hinblick auf eine Nutzen-Risiko-Bewertung sorgf\u00e4ltig zu diskutieren (Kapfhammer 2006 b) . Der ung\u00fcnstige Einfluss von ernsten Nebenwirkungen gerade bei somatischen Krankheitsprozessen begrenzt nicht selten eine suffiziente antidepressive Behandlung (Popkin et al. 1985; Schwartz et al. 1988 Schwartz et al. , 1989 . Grunds\u00e4tzlich spricht aber wenig daf\u00fcr, dass bei der antidepressiven Behandlung von somatisch kranken Patienten im Vergleich zu nicht k\u00f6rperlich beeintr\u00e4chtigten Patienten niedrigere Dosierungen zu einem Therapieerfolg f\u00fchrten (Fava u. Sonino 1996) . Ausnahmen bilden lediglich Patienten mit fortgeschrittenen Lebererkrankungen oder mit einer terminalen Niereninsuffizienz. Auch bei \u00e4lteren Patienten sind ver\u00e4nderte Metabolisierungsbedingungen zu beachten (Fava et al. 1988; Koenig u. Breitner 1990; Koenig et al. 1997) . Neben den traditionellen Substanzklassen der heterozyklischen Antidepressiva und den irreversiblen MAO-Hemmern ist die Entwicklung zun\u00e4chst v. a. durch die Einf\u00fchrung zweier Substanzklassen vorangetrieben worden. Es sind dies die selektiv wirksamen Serotoninwiederaufnahmehemmer (SSRI) einerseits sowie die selektiven und reversiblen MAO-Hemmer (RIMA) andererseits. Hinzu kamen Venlafaxin, Milnacipran und Duloxetin (SSNRI, duales Wirkprinzip in der selektiven Wiederaufnahmehemmung von Serotonin und Nordrenalin), Mirtazapin (NaSSA, noradrenerges und spezifisch serotonerges Antidepressivum) und Reboxetin (selektive Noradrenalinwiederaufnahmehemmung). Im Konsiliarbereich werden unter definierten Bedingungen auch amphetaminerge Stimulanzien eingesetzt. Sie sind als antidepressive Behandlungsstrategie bei somatisch kranken Patienten immer dann zu erw\u00e4gen, wenn eine Kontraindikation f\u00fcr andere Antidepressiva vorliegt, oder aber ein rascher positiver Effekt z. B. zur fr\u00fchzeitigen Mobilisierung eines anergen Patienten angestrebt wird. Die Rate der Nebenwirkungen ist hier insgesamt relativ niedrig. Zu beachten sind aber eine m\u00f6gliche Agitiertheit, Angst, Schlaflosigkeit sowie eine depressive Verstimmung bei Absetzen nach einer l\u00e4ngerfristigen Applikation .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 160,
                    "text": "(Kapfhammer 2006 b)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 342,
                    "text": "(Popkin et al. 1985;",
                    "ref_id": "BIBREF371"
                },
                {
                    "start": 343,
                    "end": 363,
                    "text": "Schwartz et al. 1988",
                    "ref_id": "BIBREF430"
                },
                {
                    "start": 364,
                    "end": 386,
                    "text": "Schwartz et al. , 1989",
                    "ref_id": "BIBREF431"
                },
                {
                    "start": 616,
                    "end": 637,
                    "text": "(Fava u. Sonino 1996)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 846,
                    "end": 864,
                    "text": "(Fava et al. 1988;",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                },
                {
                    "start": 865,
                    "end": 889,
                    "text": "Koenig u. Breitner 1990;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 890,
                    "end": 909,
                    "text": "Koenig et al. 1997)",
                    "ref_id": "BIBREF239"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutzen-Risiko-Bewertung einer antidepressiven Medikation"
        },
        {
            "text": "Eine praktische Orientierung f\u00fcr den Einsatz von Antidepressiva bei somatisch kranken Patienten l\u00e4sst sich auf 3-fache Weise erzielen (Rothenh\u00e4usler u (Kasper u. M\u00f6ller 2003) . Die beiden haupts\u00e4chlichen Substanzklassen -Trizyklika und SSRI -weisen unterschiedliche Nebenwirkungsprofile auf, die eine Reihe von Vorteilen auf Seiten der SSRI unterstreichen. Auch die RIMA und die anderen neuen Antidepressiva zeigen insgesamt ein recht g\u00fcnstiges Nebenwirkungsprofil. Hinsichtlich des Letalit\u00e4tsrisikos bei versehentlicher oder suizidaler Einnahme von toxischen Dosierungen sind die Trizyklika gegen\u00fcber den SSRI als ebenfalls ung\u00fcnstiger einzusch\u00e4tzen (Frey et al. 2000) . Die \u22a1 Tab. 57.8-57.11 fassen internistisch/neurologisch relevante unerw\u00fcnschte Arzneimittelnebenwirkungen der einzelnen antidepressiven Substanzgruppen zusammen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 150,
                    "text": "(Rothenh\u00e4usler u",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 151,
                    "end": 174,
                    "text": "(Kasper u. M\u00f6ller 2003)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 669,
                    "text": "(Frey et al. 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutzen-Risiko-Bewertung einer antidepressiven Medikation"
        },
        {
            "text": "Wechselwirkungen. Den meisten Wechselwirkungen liegt ein pharmakokinetischer Mechanismus zugrunde. Dabei wird die Konzentration eines Arzneimittels durch Absorption, Verteilung (z. B. Verdr\u00e4ngung eines Antidepressivums aus der Eiwei\u00dfbindung), Metabolismus (Phase-I-und Phase-II-Enzyme) und Exkretion beeinflusst. Da sich die wichtigsten Enzyme f\u00fcr den Arzneistoffmetabolismus als substratspezifische Zytochrom-P 450-Isoenzyme (CYP) identifizieren lassen, sind f\u00fcr die Pr\u00e4vention von unerw\u00fcnschten und klinisch relevanten Arzneimittelinteraktionen Kenntnisse \u00fcber wichtige CYP-Substrate, -Inhibitoren und -Induktoren wesentlich (Cozza et al. 2003 \u22a1 Tab. 57.12 gibt einen \u00dcberblick \u00fcber das Inhibitionspotenzial der neueren Antidepressiva auf das Zytochrom-P 450-Enzymsystem der Leber. In \u22a1 Tab. 57.13 sind einige Zytochrom-P 450-Substrate aufgelistet, die f\u00fcr eine moderne Psychopharmakotherapie in der medizinischen Routineversorgung und speziell f\u00fcr den Einsatz im psychiatrischen Konsiliardienst bedeutsam sind. Erg\u00e4nzend ist darauf hinzuweisen, dass f\u00fcr die beiden CYP-Isoenzyme CYP2D6 und CYP2C19 genetische Polymorphismen vorliegen k\u00f6nnen, die einen vollst\u00e4ndigen Aktivit\u00e4tsverlust (\u00bbpoor metaboliser\u00ab), eine verminderte (\u00bbintermediate metaboliser\u00ab), eine gesteigerte (\u00bbextensive metaboliser\u00ab) oder eine \u00fcbersteigerte (\u00bbultrarapid metaboliser\u00ab) Aktivit\u00e4t dieser Isoenzyme zufolge haben (Normann et al. 1998) . Etwa 8-10% der kaukasischen Bev\u00f6lkerung besitzen nur eine geringe bis keine Aktivit\u00e4t von CYP2D6, w\u00e4hrend von der schwarzen Bev\u00f6lkerung nur etwa 4% von einem CYP2D6-Defekt betroffen sind. Etwa 3% der Wei\u00dfen und immerhin ca. 20% der Orientalen weisen einen CYP2C19-Poor-metaboliser-Status auf (Eckert et al. 1998 ). Die pharmakogenetische Diagnostik von CYP2D6-und CYP2C19-Polymorphismen kann im Einzelfall im Sinne der Abw\u00e4gung des Nutzen-Risiko-Verh\u00e4ltnisses zur Therapieoptimierung beitragen (Lohmann et al. 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 627,
                    "end": 645,
                    "text": "(Cozza et al. 2003",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 1391,
                    "end": 1412,
                    "text": "(Normann et al. 1998)",
                    "ref_id": "BIBREF354"
                },
                {
                    "start": 1707,
                    "end": 1726,
                    "text": "(Eckert et al. 1998",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 1909,
                    "end": 1930,
                    "text": "(Lohmann et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF285"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutzen-Risiko-Bewertung einer antidepressiven Medikation"
        },
        {
            "text": "In Abh\u00e4ngigkeit von definierten somatischen Erkrankungen ( Kap. 57.8) kann dem Einsatz von Antidepressiva unter EbM-Gesichtspunkten derzeit insgesamt ein Evidenzlevel B/C zugesprochen werden (Gill u. Hatcher 2000) . (Rudisch u. Nemeroff 2003) . Sie liegt damit in einem gut vergleichbaren H\u00e4ufigkeitsbereich, wie sie auch f\u00fcr andere chronische somatische Erkrankungen immer wieder ermittelt wurde, und deutet damit eine deutlich h\u00f6here Depressionsh\u00e4ufigkeit als in der Allgemeinbev\u00f6lkerung erwartbar an (Katon u. Sullivan 1990 (Dickens et al. 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 213,
                    "text": "(Gill u. Hatcher 2000)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 216,
                    "end": 242,
                    "text": "(Rudisch u. Nemeroff 2003)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 526,
                    "text": "(Katon u. Sullivan 1990",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 527,
                    "end": 548,
                    "text": "(Dickens et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Diese in klinischen und epidemiologischen Studien nachgewiesene Relation von Depression und koronarer Herzerkrankung wirft spannende Fragen nach bedeutsamen psychobiologischen Vermittlungsmechanismen auf. Eine pathogenetische Diskussion wird auf ganz unterschiedlichen Ebenen gef\u00fchrt, die hier nur schematisch skizziert werden soll (Strik et al. 2001; Musselman et al. 1998; Skala et al. 2006 (Nach Musselman et al. 1998) t\u00e4t nach vorherigem Myokardinfarkt (s. oben). Proinflammatorische Zytokine wie Il-1 und Interferon-\u03b1 induzieren das Enzym Indolamin-2,3-Dioxygenase, das Tryptophan verst\u00e4rkt zu Kynuren-und Quinolins\u00e4ure konvertiert. Dies f\u00fchrt sekund\u00e4r \u00fcber eine Tryptophandepletion zu einer verringerten Serotoninsynthese im Gehirn. Reduziertes Serotonin erleichtert sowohl das Auftreten von depressiven Symptomen als auch von Verschlussereignissen in Herzgef\u00e4\u00dfen \u00fcber eine serotoninvermittelte Dysbalance in Thrombozytenaggregation, Fibrinolyse und Konstriktion der Koronararterien. Ferner sind Ver\u00e4nderungen im Metabolismus der Fetts\u00e4uren sowie in der Zusammensetzung der vielfach unges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren (PUFA, z. B. reduzierte Omega-3-Fetts\u00e4uren) in der Phospholipidfraktion des Serums und in den Erythrozytenmembranen sowohl bei der Major Depression als auch bei ventrikul\u00e4ren Arrhythmien involviert. Omega-3-Fetts\u00e4uren senken z. B. signifikant das Risiko eines prim\u00e4ren Herzstillstands und eines pl\u00f6tzlichen Herztodes vermutlich durch antiarrhythmische Eigenschaften. Sie reduzieren \u00fcberdies die Aktivit\u00e4t von proinflammatorischen Zytokinen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 332,
                    "end": 351,
                    "text": "(Strik et al. 2001;",
                    "ref_id": "BIBREF472"
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 374,
                    "text": "Musselman et al. 1998;",
                    "ref_id": "BIBREF341"
                },
                {
                    "start": 375,
                    "end": 392,
                    "text": "Skala et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF448"
                },
                {
                    "start": 399,
                    "end": 421,
                    "text": "Musselman et al. 1998)",
                    "ref_id": "BIBREF341"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Mit der Darstellung wichtiger psychobiologischer Vermittlungsmechanismen ist nicht impliziert, dass individuelle emotionale Reaktionsmuster von Patienten mit koronarer Herzerkrankung in der Entstehung depressiver Zust\u00e4nde sekund\u00e4r w\u00e4ren (Levenson u. Dwight 2000) . Diese pers\u00f6nlichkeitsverankerten Reaktionsmodi sind aber stets auf allgemeinere psychosomatische Bindeglieder zu beziehen. Ebenso k\u00f6nnen mit einer depressiven Verstimmung assoziierte behaviorale Faktoren wie verst\u00e4rkter Nikotinkonsum, Nichtbeachten von empfohlenen Di\u00e4tver\u00e4nderungen, Noncompliance hinsichtlich notwendiger Medikationen und rehabilitativer Ma\u00dfnahmen zu einer Risikoerh\u00f6hung beitragen (Glazer et al. 2002; Wang et al. 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 237,
                    "end": 262,
                    "text": "(Levenson u. Dwight 2000)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 665,
                    "end": 685,
                    "text": "(Glazer et al. 2002;",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                },
                {
                    "start": 686,
                    "end": 703,
                    "text": "Wang et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF493"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "In einem klinischen Gesamtkontext muss auch dem Zusammenhang von Herzkrankheit und Angstst\u00f6rungen, inklusive posttraumatischer Belastungsst\u00f6rung eine \u00e4hnliche pathogenetische Relevanz f\u00fcr somatisches Erkrankungsrisiko einerseits und negativer Verlaufsdynamik andererseits wie jenem bei der Depression zugesprochen werden (Albert et al. 2005; Bankier et al. 2004; Cotter et al. 2006; Doerfler u. Paraskos 2005; Gander u. von Kanel 2006; van Hout et al. 2004; Whitehead et al. 2006 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 321,
                    "end": 341,
                    "text": "(Albert et al. 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 362,
                    "text": "Bankier et al. 2004;",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 382,
                    "text": "Cotter et al. 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 409,
                    "text": "Doerfler u. Paraskos 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 435,
                    "text": "Gander u. von Kanel 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 457,
                    "text": "van Hout et al. 2004;",
                    "ref_id": "BIBREF490"
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 479,
                    "text": "Whitehead et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF504"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Unter empirischen Gesichtspunkten sind kontrollierte Studien sowohl zur psychotherapeutischen als auch zur pharmakologischen Behandlung depressiv-\u00e4ngstlicher St\u00f6rungen bei Patienten mit KHK und nach Myokardinfarkt durchgef\u00fchrt worden. Untersucht wurden sowohl eine Wirksamkeit einer Therapie der psychopathologischen Symptome als auch Effekte auf den weiteren somatischen Krankheitsverlauf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evidenzbasierte Therapie"
        },
        {
            "text": "Die aussagekr\u00e4ftigste, multizentrisch angelegte Psychotherapiestudie schloss 2481 Patienten ein, die nach einem Herzinfarkt depressiv verstimmt waren (Enhancing Recovery in Coronary Heart Disease [ENRICHD] study; Watkins et al. 2003) . Die Patienten wurden randomisiert entweder einer kognitiven Verhaltenstherapie (KVT) oder einer \u00fcblichen kardiologischen Behandlung zugeteilt. Patienten mit einem hohen HAMD-Score (>24) bei Baseline oder einem initialen Nichtansprechen auf KVT erhielten Sertralin. KVT war der Treatment-asusual-Gruppe in der Reduktion der Depressivit\u00e4t statistisch signifikant, wenngleich klinisch nur m\u00e4\u00dfig \u00fcberlegen (-10,1 \u00b1 7,8 vs. -8,4 \u00b1 7,7 HAMD-Scores). Die Studie war aber nicht konzipiert, prim\u00e4r den Effekt auf die Depressivit\u00e4t, sondern den Einfluss auf die Reinfarkt-Rate bzw. die Gesamtmortalit\u00e4t zu \u00fcberpr\u00fcfen. Im 29-Monat-Follow-up bestand hinsichtlich des reinfarktfreien \u00dcberlebens kein signifikanter Unterschied. Die Autoren f\u00fchrten dieses entt\u00e4uschende Ergebnis auf den nur geringen Unterschied im Ausma\u00df der Outcome-Depressivit\u00e4t zwischen den beiden Gruppen zur\u00fcck. Sekund\u00e4ranalysen zeigten aber, dass bei jenen Patienten, die unabh\u00e4ngig von der Randomisierung Sertralin erhalten hatten (ca. 20%), eine Reduktion der Mortalit\u00e4t um 40% nachweisbar war (Taylor et al. 2005) . Diese Erfolg versprechenden Effekte m\u00fcssen jedoch in einer prim\u00e4r hierf\u00fcr zu konzipierenden Studie \u00fcberpr\u00fcft werden (Glassman 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 233,
                    "text": "Watkins et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF494"
                },
                {
                    "start": 1290,
                    "end": 1310,
                    "text": "(Taylor et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF479"
                },
                {
                    "start": 1429,
                    "end": 1444,
                    "text": "(Glassman 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evidenzbasierte Therapie"
        },
        {
            "text": "Die bisher vorliegenden kontrollierten Studien, die ein psychotherapeutisches Verfahren (auch Stressmanagement-Training) bei koronarer Herzkrankheit inkludierten, zeigten nach einem Cochrane Review einen insgesamt nur diskreten positiven Effekt auf depressiv\u00e4ngstliche Syndrome, vermochten jedoch keine entscheidende Reduktion der kardialen Mortalit\u00e4t nachzuweisen (Rees et al. 2004) . Die Ergebnisse einer derzeit laufenden, randomisierten Vergleichsstudie zwischen interpersonaler Psychotherapie und Citalopram bei depressiven KHK-Patienten sind abzuwarten . Ein analog zu psychologischen Interventionen bei Patienten mit Herzinsuffizienz durchgef\u00fchrtes systematisches Review konnte bisher keine randomisiert kontrollierte Studie auffinden (Lane et al. 2005 (Srebruany et al. 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 365,
                    "end": 383,
                    "text": "(Rees et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF383"
                },
                {
                    "start": 742,
                    "end": 759,
                    "text": "(Lane et al. 2005",
                    "ref_id": "BIBREF253"
                },
                {
                    "start": 760,
                    "end": 783,
                    "text": "(Srebruany et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF456"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evidenzbasierte Therapie"
        },
        {
            "text": "Weitere kontrollierte Untersuchungen mit Paroxetin vs. Nortriptylin (Roose et al. 1998 ), Fluoxetin vs. Plazebo (Strik et al. 2000) und Bupropion als aktiver Vergleichssubstanz (Roose et al. 1991) ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 68,
                    "end": 86,
                    "text": "(Roose et al. 1998",
                    "ref_id": "BIBREF402"
                },
                {
                    "start": 112,
                    "end": 131,
                    "text": "(Strik et al. 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF471"
                },
                {
                    "start": 177,
                    "end": 196,
                    "text": "(Roose et al. 1991)",
                    "ref_id": "BIBREF400"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evidenzbasierte Therapie"
        },
        {
            "text": "Trizyklika. Unter Abw\u00e4gung des Nutzen-Risiko-Verh\u00e4ltnisses sollten aus heutiger psychopharmakologischer Sicht Trizyklika bei kardiovaskul\u00e4r erkrankten Patienten mit Begleitdepression nur in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen verwendet werden, da sie potenziell kardiotoxisch wirken (Jiang u. Davidson 2005; Roose u. Myasaki 2005; Zellweger et al. 2004) . TZA k\u00f6nnen zu einer ausgepr\u00e4gten orthostatischen Hypotension (bei Nortriptylin am geringsten ausgepr\u00e4gt) f\u00fchren, die Herzfrequenzvariabilit\u00e4t weiter reduzieren und mittels Blockade der Natriumkan\u00e4le im His-Purkinje-System eine Verz\u00f6gerung der intraventrikul\u00e4ren Leitungsgeschwindigkeit und der AV-\u00dcberleitungszeit bedingen. Die chinidin\u00e4hnlichen Effekte von TZA sind als besonders risikoreich zu bewerten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 274,
                    "end": 298,
                    "text": "(Jiang u. Davidson 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 321,
                    "text": "Roose u. Myasaki 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 344,
                    "text": "Zellweger et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF518"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Sp\u00e4testens seit den negativen Beobachtungen in der CAST(Cardiac Arrhythmia Suppression Trial)-Studie im Jahre 1989 ist bekannt, dass die langfristige Applikation von Klasse-Ic-und Klasse-Ia-Antiarrhythmika bei Patienten nach Myokardinfarkt wegen maligner proarrhythmischer Wirkung mit einem nahezu 3-fach erh\u00f6htem Mortalit\u00e4tsrisiko assoziiert ist (CAST Investigators 1989). TZA, die Klasse-Ia-Antiarrhythmika-\u00e4hnliche Wirkungen vermitteln, verl\u00e4ngern demnach v. a. bei depressiven Patienten mit kardialen Vorsch\u00e4digungen die QT c -Zeit, was zur Induktion von Torsade de pointes mit potenziell t\u00f6dlichem Ausgang disponiert (Roden 2004) . Werden Medikamente, die per se die QT c -Zeit prolongieren, intraven\u00f6s infundiert, sollte besonders bei Patienten mit kardialen Vorsch\u00e4digungen eine intensivierte kardiologische \u00dcberwachung erfolgen. Nach parenteraler Verabreichung werden im Vergleich zur oralen Einnahme viel h\u00f6here Plasmakonzentrationen erreicht, das Risiko von schweren ventrikul\u00e4ren Arrhythmien wird folglich erh\u00f6ht (Carlsson et al. 1993) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 622,
                    "end": 634,
                    "text": "(Roden 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF396"
                },
                {
                    "start": 1024,
                    "end": 1046,
                    "text": "(Carlsson et al. 1993)",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Eine gleichzeitige Anwendung von TZA und intraven\u00f6s infundierten Medikamenten mit QT c -Intervall prolongierenden Effekten bei Patienten mit Herz-Kreislauf-Erkrankungen ist ohne engmaschige EKG-Kontrollen nicht ratsam (Wyszynski u. Wyszynski 2005 Kalziumantagonisten. Diese werden zur Dauerbehandlung der koronaren Herzkrankheit und der arteriellen Hypertonie angewandt. Mibefradil, ein potenter CYP3A4und CYP2D6-Inhibitor, verlangsamt den Abbau von TZA, aber auch von \u03b2-Rezeptorenblockern, was bei einzelnen Patienten kardiogene Schockzust\u00e4nde ausl\u00f6ste (Mullins et al. 1998) . 11/2 Jahre nach seiner Einf\u00fchrung musste Mibefradil vom Markt genommen werden (SoRelle 1998). Die Kalziumantagonisten Verapamil und Diltiazem hemmen CYP3A4 nur schwach; ein erheblicher Anstieg von TZA-Plasmakonzentrationen wurde dennoch beobachtet (DeVane u. Markowitz 2000).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 246,
                    "text": "(Wyszynski u. Wyszynski 2005",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 575,
                    "text": "(Mullins et al. 1998)",
                    "ref_id": "BIBREF339"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cave"
        },
        {
            "text": "Bei der gleichzeitigen Gabe von Angiotensin-Conversions-Enzym-(ACE-)Hemmern, wie z. B. Enalapril und Captopril, und TZA kann es trotz therapeutischer Dosen zu toxischen TZA-Plasmaspiegeln kommen (Strain et al. 1999) . Eine renale Elimination der TZA-Muttersubstanzen erfolgt nicht oder nur in geringem Umfang. Dies gilt aber nicht in gleichem Ma\u00dfe f\u00fcr die bei den hepatischen Stoffwechselreaktionen anfallenden glucuronidierten Metaboliten. Diese werden \u00fcberwiegend renal ausgeschieden (Rudorfer u. Potter 1999) . Die renale Clearance beispielsweise von Lithium ist unter ACE-Hemmern deutlich vermindert (Meyer et al. 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 215,
                    "text": "(Strain et al. 1999)",
                    "ref_id": "BIBREF468"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 511,
                    "text": "(Rudorfer u. Potter 1999)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 604,
                    "end": 623,
                    "text": "(Meyer et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF326"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ACE-Hemmer."
        },
        {
            "text": "Clonidin. Die antihypertensive Wirkung wird mittels Stimulation zentralnerv\u00f6ser \u03b1 2 -Rezeptoren erreicht. TZA antagonisieren die Wirkung dieser Rezeptoren, so dass hypertensive Krisen entstehen k\u00f6nnen (Briant u. Diamond 1973 Kumarinderivate. Die zur therapeutischen Blutgerinnungshemmung eingesetzten Kumarinderivate Phenprocoumon (v. a. in Deutschland, \u00d6sterreich, Schweiz, Beneluxstaaten und Skandinavien), Warfarin (v. a. in den angels\u00e4chsischen L\u00e4ndern) und Acenocoumarol (v. a. in franz\u00f6sischsprachigen und romanischen L\u00e4ndern) liegen als Racemat aus 2 Enantiomeren vor. R-/S-Acenocoumarol, R-/S-Phenprocoumon und das wirksamere S-Warfarin unterliegen einem CYP2C9-Metabolismus (Kirchheiner et al. 2004 ). R-Warfarin wird haupts\u00e4chlich \u00fcber CYP1A2 abgebaut. Die gerinnungshemmende Wirkung der Antikoagulanzien wird durch den starken CYP2C9und CYP1A2-Hemmer Fluvoxamin und den m\u00e4\u00dfigen CYP2C9-Inhibitor Fluoxetin/Norfluoxetin klinisch relevant verst\u00e4rkt (Sayal et al. 2000) . Vorl\u00e4ufigen Daten zufolge k\u00f6nnte es eine pharmakodynamische Interaktion zwischen Paroxetin und Warfarin geben, wodurch es zu verst\u00e4rktem Bluten bei unver\u00e4nderten Prothrombinzeiten kommen kann. Die Warfarinkinetik wird durch Paroxetin nicht beeinflusst (Khawaja u. Feinstein 2003) . Klinisch relevanten Interaktionen mit Kumarinderivaten sind bei gleichzeitiger Gabe von Citalopram bzw. Venlafaxin aller Wahrscheinlichkeit nach nicht zu erwarten. Bei-de Antidepressiva implizieren keine klinisch relevanten inhibitorischen Effekte auf die CYP-Enzyme. Ferner zeichnen sie sich durch eine relativ geringe Plasmaproteinbindung aus; sie betr\u00e4gt bei Venlafaxin nur 30%, bei Citalopram 50%. Sertralin beispielsweise, das zwar auch ein nur geringes Interaktionsrisiko aufweist, hat andererseits aber eine Plasmaproteinbindung von \u00fcber 95%, so dass eine Wirkverst\u00e4rkung von Kumarinderivaten durch Verdr\u00e4ngung aus der Eiwei\u00dfbindung in der Literatur erw\u00e4hnt wird (Khawaja u. Feinstein 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 224,
                    "text": "(Briant u. Diamond 1973",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 683,
                    "end": 707,
                    "text": "(Kirchheiner et al. 2004",
                    "ref_id": "BIBREF231"
                },
                {
                    "start": 957,
                    "end": 976,
                    "text": "(Sayal et al. 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF417"
                },
                {
                    "start": 1231,
                    "end": 1258,
                    "text": "(Khawaja u. Feinstein 2003)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1931,
                    "end": 1958,
                    "text": "(Khawaja u. Feinstein 2003)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ACE-Hemmer."
        },
        {
            "text": "Grunds\u00e4tzlich kommt bei Patienten mit kardiovaskul\u00e4ren Erkrankungen die Gabe der interaktionsarmen SSRI Sertralin und Citalopram/Escitalopram sowie des NaSSA Mirtazapin in Betracht. Anzumerken ist indes, dass unter Citalopram per se vereinzelt behandlungsbed\u00fcrftige Sinusbradykardien beobachtet worden sind (Rothenh\u00e4usler et al. 2000 b) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 307,
                    "end": 336,
                    "text": "(Rothenh\u00e4usler et al. 2000 b)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ACE-Hemmer."
        },
        {
            "text": "Selektive Serotonin-Noradrenalin-Wiederaufnahmehemmer. Der SSNRI Venlafaxin gilt zwar als interaktionsarm, ist jedoch bei einigen Patienten mit anhaltenden Erh\u00f6hungen des Blutdrucks assoziiert worden (Feighner 1995 (Katona et al. 1999) . Milnacipran kann bei einigen Patienten die Herzfrequenz leicht erh\u00f6hten (Regina et al. 1999) . Trazodon sollte bei Patienten mit Herzerkrankungen nur gegeben werden, wenn die Herzfunktion w\u00e4hrend der Therapie sorgf\u00e4ltig \u00fcberwacht werden kann. Es wurde vermehrt auf das Arrhythmierisiko unter Trazodon hingewiesen (James u. Mendelson 2004; Zitron et al. 2004 ). Trotz der Metaanalyse zu Wirksamkeit und Vertr\u00e4glichkeit der Behandlung der leichten und mittel-schweren Depression mit dem Phytopharmakon Johanniskraut (Hypericum perforatum), die f\u00fcr Johanniskraut bessere Ergebnisse als die synthetischen Antidepressiva im Bereich der leichten bis mittelschweren Depression fand (R\u00f6der et al. 2004) , ist von der Anwendung von Johanniskraut bei Patienten mit kardiovaskul\u00e4ren Erkrankungen oder anderer schwerwiegenden somatischen Erkrankungen abzuraten. Diese Patienten erhalten oftmals Arzneimittel, die \u00fcber CYP3A4 metabolisiert werden (z. B. Kalziumantagonisten, Immunsuppressiva, HIV-Protease-Hemmer), deren metabolische Clearance durch die CYP3A4-induktorische Wirkung von Johanniskraut signifikant erh\u00f6ht werden kann (Karhova et al. 2000) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 214,
                    "text": "(Feighner 1995",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 215,
                    "end": 235,
                    "text": "(Katona et al. 1999)",
                    "ref_id": "BIBREF223"
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 330,
                    "text": "(Regina et al. 1999)",
                    "ref_id": "BIBREF384"
                },
                {
                    "start": 551,
                    "end": 576,
                    "text": "(James u. Mendelson 2004;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 577,
                    "end": 595,
                    "text": "Zitron et al. 2004",
                    "ref_id": "BIBREF520"
                },
                {
                    "start": 913,
                    "end": 932,
                    "text": "(R\u00f6der et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF397"
                },
                {
                    "start": 1357,
                    "end": 1378,
                    "text": "(Karhova et al. 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF213"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ACE-Hemmer."
        },
        {
            "text": "Zustand nach Myokardinfarkt. Der Einsatz von Antidepressiva 6 Wochen nach einem unkomplizierten Myokardinfarkt gilt als relativ unbedenklich. Diese Zeitspanne entspricht der vermutlichen Dauer bis zur Stabilisierung bzw. Heilung des infarzierten Myokards. Diese zeitliche Sicherheitsphase sollte allerdings nicht absolut, sondern stets auch im Hinblick auf die Schwere der klinisch imponierenden Depression beurteilt werden (Huffman et al. 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 424,
                    "end": 445,
                    "text": "(Huffman et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF195"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ACE-Hemmer."
        },
        {
            "text": "Die Akutphase eines Herzinfarkts kann problemlos durch den Einsatz von Benzodiazepinen wie Lorazepam oder Alprazolam \u00fcberbr\u00fcckt werden. Beiden Pr\u00e4paraten kann eine milde stimmungsaufhellende Wirkkomponente und eine gute Stressprophylaxe zugesprochen werden. Bei l\u00e4ngerfristiger Applikation muss aber die Gew\u00f6hnungsgefahr beachtet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ACE-Hemmer."
        },
        {
            "text": "Unter station\u00e4ren Bedingungen ist in der Anfangsphase nach erfolgter kardialer Stabilisierung auch eine niedrig dosierte Therapie mit amphetaminergen Stimulanzien (Beispiel: Methylphenidat) mit langsamer H\u00f6herdosierung und Kontrolle m\u00f6glicher Nebenwirkungen als probate Therapiealternative zu erw\u00e4gen. Gerade bei anergen Syndromen, die einer gew\u00fcnschten Rehabilitation eines Patienten negativ entgegenstehen, kann z. B. Methylphenidat versucht werden. Nach einer initialen Gabe von 2,5 mg kann die Dosis meistens ohne wesentliche Probleme (gelegentlich Unruhe, Angst, Tachykardie) innerhalb weniger Tage auf 10-20 mg gesteigert werden. Von Vorteil ist es, die Tagesdosis auf 1-2 Einzeldosen aufzuteilen. Ein Therapieeffekt zeichnet sich in aller Regel schon nach wenigen Tagen ab, so dass \u00fcber Fortf\u00fchrung oder Abbruch der Behandlung meist schon nach kurzer Zeit entschieden werden kann (Huffman et al. 2004 ). In der weiteren Entscheidung zwischen TZA und SSRI besitzen letztere klare Vorteile.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 887,
                    "end": 907,
                    "text": "(Huffman et al. 2004",
                    "ref_id": "BIBREF195"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ACE-Hemmer."
        },
        {
            "text": "Rhythmusst\u00f6rungen. SSRI und neuere Antidepressiva besitzen auch bei dieser kardiologischen Ausgangssituation gegen\u00fcber den TZA Vorteile. Bradykardie, Synkopen, Vorhofflimmern sind seltene Nebenwirkungen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ACE-Hemmer."
        },
        {
            "text": "Ein spezielles Augenmerk sollte aber trotzdem auf Patienten mit einem Sick-sinus-Syndrom oder mit neu auftretendem Vorhofflimmern gerichtet werden. Ein Einsatz von \u03b2-Blockern kann hier auch zu gef\u00e4hrlicheren Arrhythmien pr\u00e4disponieren (Wyszynski u. Wyszynski 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 264,
                    "text": "(Wyszynski u. Wyszynski 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cave"
        },
        {
            "text": "Potenziell klinisch relevante Interaktionen auch mit anderen Kardiaka m\u00fcssen ebenso wie bei den TZA beachtet werden (s. oben).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cave"
        },
        {
            "text": "Eine Kontraindikation f\u00fcr den Einsatz von trizyklischen Antidepressiva besteht, wenn bereits vor Therapie eine signifikante QT-Verl\u00e4ngerung vorliegt, oder aber nach Behandlungsbeginn auftritt. Als oberste Grenze kann 0,44 s f\u00fcr das korrigierte QT-Intervall (QT c ) angegeben werden. Patienten mit einem WPW-Syndrom sind ebenfalls als eine spezielle Risikogruppe zu behandeln, bei der Trizyklika maligne Arrhythmien ausl\u00f6sen k\u00f6nnen, v. a. wenn eine sehr kurze refrakt\u00e4re Periode von unter 0,27 s besteht (Beliles u. Stoudemire 1998) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 503,
                    "end": 531,
                    "text": "(Beliles u. Stoudemire 1998)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cave"
        },
        {
            "text": "Herzinsuffizienz. SSRI, neuere Antidepressiva, aber auch die TZA, k\u00f6nnen allgemein mit relativ guter Sicherheit bei herzinsuffizienten Patienten eingesetzt werden. Voraussetzung ist eine zuverl\u00e4ssige kardiologische Stabilisierung (s. oben). Zu bedenken ist, dass bei einer bestehenden Herzinsuffizienz das Risiko einer trizyklikainduzierten orthostatischen Hypotension erheblich ansteigen kann. Nortriptylin erscheint unter den trizyklischen Antidepressiva diesbez\u00fcglich am g\u00fcnstigsten. Bei einer Herzinsuffizienz kommt es zu einer interstitiellen Fl\u00fcssigkeitsretention und hier\u00fcber zu einem verminderten zentralen Verteilungsvolumen. Zudem k\u00f6nnen auch der hepatische Blutfluss und die enzymatische Aktivit\u00e4t in der Leber erheblich eingeschr\u00e4nkt sein. All diese Faktoren tragen zu h\u00f6heren Plasmakonzentrationen der hepatisch metabolisierten Antidepressiva bei. Kleinere Tagesdosen sind deshalb ausreichend. Eine Plasmaspiegelbestimmung unter Steady-state-Bedingungen erm\u00f6glicht eine bessere Orientierung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cave"
        },
        {
            "text": "Erh\u00f6hter und erniedrigter Blutdruck. Die meisten trizyklischen Antidepressiva, aber auch die klassischen MAO-Hemmer oder Trazodon besitzen einen ausgepr\u00e4gten hypotensiven Effekt. SSRI, RIMA, Venlafaxin und Mirtazapin weisen diesbez\u00fcglich Vorteile auf. Unter Reboxetin wird eine orthostatische Hypotension beobachtet. Interaktionseffekte mit blutdrucksenkenden Medikamenten sind zu beachten (s. oben). Bei Venlafaxin kann unter h\u00f6herer Dosierung eine Blutdrucksteigerung auftreten. Beim Ph\u00e4ochromozytom sind Trizyklika und SSRI kontraindiziert (Fava et al. 1988 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 543,
                    "end": 560,
                    "text": "(Fava et al. 1988",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cave"
        },
        {
            "text": "Schlaganf\u00e4lle f\u00fchren zu einer ausgep\u00e4gten Morbidit\u00e4t, zu gravierenden k\u00f6rperlichen Funktionseinbu\u00dfen und Behinderungen und damit assoziiert auch zu massiven Beeintr\u00e4chtigungen der Lebensqualit\u00e4t. Sie z\u00e4hlen mit zu den h\u00e4ufigsten Todesursachen in modernen Gesellschaften. Isch\u00e4mische Infarkte sind hierbei zahlenm\u00e4\u00dfig am h\u00e4ufigsten. Mit den kardiovaskul\u00e4ren Erkrankungen teilen sie die meisten Risikofaktoren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebrovaskul\u00e4re Krankheiten"
        },
        {
            "text": "Nach einem Schlaganfall treten geh\u00e4uft depressive Verstimmungen auf. Diese Beobachtung machte bereits Kraepelin (1910) . Die Pr\u00e4valenz einer sog. \u00bbpost stroke depression\u00ab betr\u00e4gt durchschnittlich 19% bei station\u00e4ren und 23% bei ambulanten Patienten (Robinson 2003) . Der Verlauf dieser depressiven St\u00f6rungen ist h\u00e4ufig langwierig. Eine Remission wird in der Regel zwischen 1 und 2 Jahren beobachtet, aber auch eine l\u00e4ngerfristige Dauer ist beschrieben (Robinson u. Kukoyi 2006) . Eine korrekte Diagnose einer Depression wird zu den bei somatischen Krankheiten allgemeinen Problemen (s. oben) v. a. in der Akutphase durch koexistente delirante Symptome, kognitive Defizite, Aphasien, Affektinkontinenz, pathologisches Weinen, \u00bbpost stroke fatigue\u00ab und Apathie noch zus\u00e4tzlich erschwert (Bourgeois et al. 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 118,
                    "text": "Kraepelin (1910)",
                    "ref_id": "BIBREF241"
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 264,
                    "text": "(Robinson 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF392"
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 477,
                    "text": "(Robinson u. Kukoyi 2006)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 785,
                    "end": 808,
                    "text": "(Bourgeois et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebrovaskul\u00e4re Krankheiten"
        },
        {
            "text": "Nach Schlaganf\u00e4llen treten in einem vergleichbaren Umfang auch Angstst\u00f6rungen (Astrom 1996) auf, die h\u00e4ufig auch Symptome einer postraumatischen Belastungsst\u00f6rung einschlie\u00dfen k\u00f6nnen (Bruggimann et al. 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 183,
                    "end": 207,
                    "text": "(Bruggimann et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebrovaskul\u00e4re Krankheiten"
        },
        {
            "text": "Von einer multifaktoriellen \u00c4tiopathogenese der Post-stroke-Depression ist auszugehen (Whyte u. Mulsant 2002 ; \u22a1 Abb. 57.6). Bei der Interpretation der in einzelnen Untersuchungen berichteten Risikofaktoren ist der jeweils zugrunde gelegte Beobachtungszeitraum zum Schlaganfallereignis zu ber\u00fccksichtigen. Eine bereits fr\u00fc-he klinische Beobachtung eines Zusammenhangs zwischen linksfrontaler L\u00e4sion und Depressionsrisiko wurde in einer umfangreichen Metaanalyse der in dieser Fragestellung auswertbaren Studien nicht best\u00e4tigt (Carson et al. 2000) . Eine weiteres systematisches Review pr\u00e4zisierte in einer Unterscheidung nach station\u00e4ren vs. ambulanten Patienten sowie nach akutem vs. chronischem Schlaganfall und best\u00e4tigte f\u00fcr station\u00e4re Patienten (OR: 1,36; Konfidenzintervall 95%-CI: 1,05-1,76 vs. OR: 0,60; 95%-CI: 0,39-0,92) sowie f\u00fcr einen akuten Schlaganfall (OR: 2,14; 95%-CI: 1,50-3,04 vs. OR: 0,53; 95%-CI: 0,30-0,93) diesen linkshemisph\u00e4ralen Zusammenhang (Bhogal et al. 2004 ). In einem Zeitfenster unter 6 Monaten nach einem Schlaganfall kann der Schweregrad einer Post-stroke-Depression nicht durch vorliegende kognitive Defizite, aphasische Symptome oder die assoziierte k\u00f6rperliche Behinderung erkl\u00e4rt werden, wohl aber durch die N\u00e4he zum linksseitigen Frontalpol (Robinson 2003) . Das ist sowohl mit der hirnlokalisatorischen Bedeutung f\u00fcr die emotionale Regulation konkordant wie auch mit der hier besonders reichlichen serotonergen Projektion (Mayberg 2002) . Bei einer chronischen Post-stroke-Depression spielen m\u00f6glicherweise andere Lokalisationen etwa L\u00e4sionen in der subkortikalen wei\u00dfen Substanz, im Thalamus, in den Basalganglien oder im Hirnstamm eine bedeutsamere Rolle (Bogousslavsky 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 86,
                    "end": 108,
                    "text": "(Whyte u. Mulsant 2002",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 527,
                    "end": 547,
                    "text": "(Carson et al. 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 969,
                    "end": 988,
                    "text": "(Bhogal et al. 2004",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1282,
                    "end": 1297,
                    "text": "(Robinson 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF392"
                },
                {
                    "start": 1464,
                    "end": 1478,
                    "text": "(Mayberg 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF312"
                },
                {
                    "start": 1699,
                    "end": 1719,
                    "text": "(Bogousslavsky 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebrovaskul\u00e4re Krankheiten"
        },
        {
            "text": "Weniger in der Akutphase als im Langzeitverlauf scheint das Ausma\u00df der durch den Schlaganfall ausgel\u00f6sten neurologischen Defizite f\u00fcr das Depressionsrisiko bedeutsam zu sein (\u00c5str\u00f6m et al. 1993) , wobei hier wichtige Interaktionen auch mit anderen Variablen z. B. der verf\u00fcgbaren psychosozialen Unterst\u00fctzung oder Pers\u00f6nlichkeitsz\u00fcgen anzunehmen sind (Gainotti et al. 2001; Mast u. Vedrody 2006; Thomas u. Lincoln 2006 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 194,
                    "text": "(\u00c5str\u00f6m et al. 1993)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 373,
                    "text": "(Gainotti et al. 2001;",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 395,
                    "text": "Mast u. Vedrody 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 418,
                    "text": "Thomas u. Lincoln 2006",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebrovaskul\u00e4re Krankheiten"
        },
        {
            "text": "Psychologische und psychotherapeutische Interventionen bei der Post-stroke-Depression sind bisher sehr selten durchgef\u00fchrt worden. Die wenigen vorliegenden kontrollierten Studien mittels KVT zeigten keine entscheidende Besserung der depressiven Symptomatik (Hibbard et al. 1990; Lincoln u. Flannagan 2003) . Auch eine kontrollierte Studie zur famili\u00e4ren Unterst\u00fctzung (Stroke Familiy Support Organiser) von Schlaganfallpatienten verlief negativ . Doppelblind-und plazebokontrollierte Studien zur psychopharmakologischen Intervention bei Post-stroke-Depression liegen hingegen zahlreicher vor. Mit Erfolg wurden Nortriptylin (Lipsey et al. 1984; Kimura et al. 2000) , Trazodon (Reding et al. 1986 ), Citalopram (Andersen et al. 1994), Fluoxetin (Wiart et al. 2000; Fr\u00fchwald et al. 2003) , Fluoxetin und Nortriptylin , Reboxetin (Rampello et al. 2005) und Methyphenidat (Grade et al. 1998 ) gegen\u00fcber Plazebo erprobt. Erfolg versprechende Ergebnisse stammen auch aus doppelblind-, aber nicht plazebokontrollierten Studien mit Despipramin, Trazodon und Fluoxetin (Miyai u. Reding 1998) sowie Imipramin, Mianserin und Desipramin (Lauritzen et al. 1994) . In einem Cochrane Review wurden die Ergebnisse dieser psychopharmakologischen Interventionsstudien aber allenfalls als erste Hinweise einer antidepressiven Wirksamkeit der eingesetzten Pr\u00e4parate bei der Post-stroke-Depression gewertet, da noch zu viele methodische M\u00e4ngel die Untersuchungen belasteten (Hackett et al. 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 278,
                    "text": "(Hibbard et al. 1990;",
                    "ref_id": "BIBREF183"
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 305,
                    "text": "Lincoln u. Flannagan 2003)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 624,
                    "end": 644,
                    "text": "(Lipsey et al. 1984;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 645,
                    "end": 664,
                    "text": "Kimura et al. 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF230"
                },
                {
                    "start": 676,
                    "end": 695,
                    "text": "(Reding et al. 1986",
                    "ref_id": "BIBREF382"
                },
                {
                    "start": 744,
                    "end": 763,
                    "text": "(Wiart et al. 2000;",
                    "ref_id": "BIBREF507"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 785,
                    "text": "Fr\u00fchwald et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                },
                {
                    "start": 827,
                    "end": 849,
                    "text": "(Rampello et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF379"
                },
                {
                    "start": 868,
                    "end": 886,
                    "text": "(Grade et al. 1998",
                    "ref_id": "BIBREF168"
                },
                {
                    "start": 1060,
                    "end": 1082,
                    "text": "(Miyai u. Reding 1998)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1125,
                    "end": 1148,
                    "text": "(Lauritzen et al. 1994)",
                    "ref_id": "BIBREF255"
                },
                {
                    "start": 1453,
                    "end": 1474,
                    "text": "(Hackett et al. 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evidenzbasierte Therapie"
        },
        {
            "text": "Zur Verhinderung einer Post-stroke-Depression wurden 3 kontrollierte Studien durchgef\u00fchrt, bei denen die konsequente Gabe von Sertralin nach einem akuten Schlaganfall zu einer signifikanten Reduktion einer Post-stroke-Depression nach 3 Monaten (Narushima et al. 2002) sowie nach 1 Jahr (Rasmussen et al. 2003) f\u00fchrte, Mianserin sich aber als ineffektiv erwies (Palom\u00e4ki et al. 1999) . In der Studie von Rasmussen et al. (2003) konnte Sertralin auch eine signifikante Reduktion kardiovaskul\u00e4rer Risiken und die Rate der notwendig werdenden Rehospitalisierungen bewirken. In einer plazebokontrollierten Studie \u00fcber 12 Wochen senkten Fluoxetin und Nortriptylin gegen\u00fcber Plazebo sowohl bei den depressiven als auch bei den nichtdepressiven Schlaganfallpatienten die Mortalit\u00e4tsrate signifikant. Dieser Effekt war auch noch in einer 9-Jahres-Follow-up-Untersuchung nachweisbar (Jorge et al. 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 267,
                    "text": "(Narushima et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF347"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 309,
                    "text": "(Rasmussen et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF380"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 382,
                    "text": "(Palom\u00e4ki et al. 1999)",
                    "ref_id": "BIBREF360"
                },
                {
                    "start": 403,
                    "end": 426,
                    "text": "Rasmussen et al. (2003)",
                    "ref_id": "BIBREF380"
                },
                {
                    "start": 873,
                    "end": 892,
                    "text": "(Jorge et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF203"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evidenzbasierte Therapie"
        },
        {
            "text": "In einer klinischen Perspektive ist heute dem Einsatz von SSRI gegen\u00fcber traditionellen Heterozyklika ein klarer Vorrang einzur\u00e4umen. Bei der konkreten Durchf\u00fchrung einer antidepressiven Medikation sind dieselben Nebenwirkungs-und Interaktionsrisiken wie auch bei den kardiovaskul\u00e4ren Krankheiten zu beachten ( Kap. 57.8.1). Unter kritischer Abw\u00e4gung der Vor-und Nachteile kann bei der derzeitigen empirischen Datenlage das Sertralin als Mittel der 1. Wahl angesehen werden (Turner-Stokes u. Hassan 2002).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Epidemiologie. Der Morbus Parkinson ist eine neurodegenerative Erkrankung, die eine gesch\u00e4tzte H\u00e4ufigkeit von ca. 17 auf 100.000 Personen der Allgemeinbev\u00f6lkerung aufweist (Kuopio et al. 1999) . Es sind v. a. \u00e4ltere Personen betroffen, mit einem durchschnittlichen Erkrankungsbeginn um das 60. Lebensjahr und ansteigender Inzidenz im h\u00f6heren Lebensalter. Ungef\u00e4hr 2,5% der \u00fcber 70-J\u00e4hrigen sind betroffen (Marsh 2000) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 192,
                    "text": "(Kuopio et al. 1999)",
                    "ref_id": "BIBREF248"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 417,
                    "text": "(Marsh 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF306"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Morbus Parkinson"
        },
        {
            "text": "\u00c4tiologie. Zentral ist ein \u00e4tiologisch noch unvollst\u00e4ndig aufgeschl\u00fcsselter, vermutlich genetisch vermittelter und durch exogene Toxine (z. B. Mangan, Insektizde, MPTP) angesto\u00dfener progredienter Verlust dopaminerger Neurone im nigrostriatalen System, aber auch in anderen dopaminergen Systemen. Neben einem dopaminergen Mangel liegen auch noch Dysfunktionen in anderen Neurotransmittersystemen wie z. B. im cholinergen, noradrenergen oder serotonergen System vor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Morbus Parkinson"
        },
        {
            "text": "Symptomatologie. Die klassische klinische Trias besteht aus Bradykinese, Rigor und Tremor, wobei die Symptome typischerweise asymmetrisch beginnen. Andere wichtige motorische Symptome sind der Verlust der Haltungsreflexe, unwillk\u00fcrliche Bewegungen und Freezing-Episoden, die speziell in sp\u00e4teren Stadien auftreten k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Morbus Parkinson"
        },
        {
            "text": "Zahlreiche Dysfunktionen des autonomen Nervensystems, wie v. a. eine orthostatische Hypotension, St\u00f6rungen des Gastrointestinums und der Blase sowie Schmerzzust\u00e4nde, k\u00f6nnen das klinische Bild komplizieren. Daneben imponieren zahlreiche neuropsychiatrische Symptome wie kognitive Defizite, Schlafst\u00f6rungen mit Restless-legs-Syndrom und Wadenkr\u00e4mpfen, Alptraumaktivt\u00e4t, REM-assoziierte Verhaltensst\u00f6rungen, exzessive Tagesm\u00fcdigkeit, imperative Schlafattacken. Eine \u00e4tiopathogenetische \u00dcberlappung zwischen der Lewy-K\u00f6rperchen-Demenz einerseits und der Parkinson-Demenz andererseits muss angenommen werden. Im Krankheitsverlauf kann es immer wieder zu psychotischen Zustandsbildern mit paranoiden Verfolgungs-und Eifersuchtsideen einerseits, mit prominenten visuellen Halluzinationen vom Charles-Bonnet-Typ (Szenen von Menschen, Tieren, Pflanzen, Landschaften eines meist angenehmen Charakters bei oft erhaltenem Realit\u00e4tsurteil) andererseits kommen. Auch delirante Episoden k\u00f6nnen auftreten. Im ersteren Fall spielen dopaminerge Substanzen (L-Dopa, Dopaminagonisten), im zweiten Fall v. a. anticholinerge Medikamente eine wichtige induzierende Rolle (Kaufman u. Smuckler 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1148,
                    "end": 1174,
                    "text": "(Kaufman u. Smuckler 2006)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Morbus Parkinson"
        },
        {
            "text": "Parkinson ist sehr hoch. In einer Metaanalyse von 40 empirischen Studien, in denen insgesamt 6000 Patienten eingeschlossen waren, betrug die durchschnittliche Pr\u00e4valenz 31% (Marsh et al. 2004 ). In einzelnen Untersuchungen bewegen sich die Raten aber bis zu 70% (Burn 2002) . Ein Grund f\u00fcr die gro\u00dfe Streubreite der gefundenen H\u00e4ufigkeitszahlen komorbider depressiver St\u00f6rungen ist v. a. in den bedeutsamen Schwierigkeiten der Diagnosestellung zu sehen. Insbesondere die zahlreichen neurovegetativen Symptome, die wie Bradykinese, Apathie, Konzentrationsst\u00f6rungen, Ruminationen, M\u00fcdigkeit, Gewichtsverlust, sexuelle Dysfunktionen und andere somatische Symptome auch den pathophysiologischen Krankheitsprozess selbst kennzeichnen, erschweren eine korrekte Diagnose (Lieberman 2006) . Zudem kompliziert sich dieser Zusammenhang, wenn schwere Depressionen geh\u00e4uft bei jenen Parkinsonpatienten auftreten, die auch an kognitiven Defiziten leiden (Tandberg et al. 1997 ) und wiederum depressive Symptome kognitive Beeintr\u00e4chtigungen im Fr\u00fchverlauf der Erkrankung pr\u00e4dizieren (Stefanova et al. 2006) . In einem Vergleich des depressiven Symptomprofils von Parkinsonpatienten gegen\u00fcber \u00e4lteren depressiven Patienten ohne Parkinson fanden sich bei den Parkinson-Patienten bei vergleichbarer Schwere der depressiven Verstimmung weniger Traurigkeit, Freudlosigkeit, Schuldgef\u00fchle, jedoch mehr Konzentrationsprobleme (Ehrt et al. 2006) . Eine psychopathologische Orientierung an den Symptomen der Freudlosigkeit, anhaltender Traurigkeit und Hoffnungslosigkeit kann das diagnostische Erfassen einer Depres-sion aber trotzdem erleichtern (Hoogendijk et al. 1998) , v. a. dann, wenn diese Symptome unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig stark im Vergleich zu den motorischen Einbu\u00dfen ausgepr\u00e4gt erscheinen (Brooks u. Doder 2001) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 191,
                    "text": "(Marsh et al. 2004",
                    "ref_id": "BIBREF307"
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 273,
                    "text": "(Burn 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 780,
                    "text": "(Lieberman 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF271"
                },
                {
                    "start": 941,
                    "end": 962,
                    "text": "(Tandberg et al. 1997",
                    "ref_id": "BIBREF476"
                },
                {
                    "start": 1069,
                    "end": 1092,
                    "text": "(Stefanova et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF460"
                },
                {
                    "start": 1405,
                    "end": 1423,
                    "text": "(Ehrt et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 1624,
                    "end": 1648,
                    "text": "(Hoogendijk et al. 1998)",
                    "ref_id": "BIBREF193"
                },
                {
                    "start": 1770,
                    "end": 1792,
                    "text": "(Brooks u. Doder 2001)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4valenz. Das Auftreten von depressiven St\u00f6rungen beim Morbus"
        },
        {
            "text": "Auch die Pr\u00e4valenz von Angstst\u00f6rungen ist bei Parkinson-Patienten signifikant erh\u00f6ht. Bis zu 40% der Patienten erf\u00fcllen die diagnostischen Kriterien einer generalisierten Angstst\u00f6rung, Panikst\u00f6rung oder sozialen Phobie (Marsh et al. 2004) . Sowohl f\u00fcr die depressiven als auch die Angstst\u00f6rungen findet sich empirisch eine bimodale H\u00e4ufigkeitsverteilung, in Anfangsstadien und h\u00e4ufig bereits im Vorfeld der neurologischen Diagnosestellung zum einen, in Sp\u00e4tstadien zum anderen (Kaufman u. Smuckler 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 219,
                    "end": 238,
                    "text": "(Marsh et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF307"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 503,
                    "text": "(Kaufman u. Smuckler 2006)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4valenz. Das Auftreten von depressiven St\u00f6rungen beim Morbus"
        },
        {
            "text": "Angst-und depressive St\u00f6rungen gehen sehr h\u00e4ufig zusammen einher (Henderson et al. 1992; Menza et al. 1993; Schiffer et al. 1988) . Sie korrelieren stark mit der allgemeinen kognitiven Leistungsf\u00e4higkeit und der gesundheitsbezogenen Lebensqualit\u00e4t (Chrischilles et al. 2002; Schrag 2006; Sinoff u. Werner 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 65,
                    "end": 88,
                    "text": "(Henderson et al. 1992;",
                    "ref_id": "BIBREF179"
                },
                {
                    "start": 89,
                    "end": 107,
                    "text": "Menza et al. 1993;",
                    "ref_id": "BIBREF324"
                },
                {
                    "start": 108,
                    "end": 129,
                    "text": "Schiffer et al. 1988)",
                    "ref_id": "BIBREF421"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 274,
                    "text": "(Chrischilles et al. 2002;",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 275,
                    "end": 287,
                    "text": "Schrag 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF423"
                },
                {
                    "start": 288,
                    "end": 310,
                    "text": "Sinoff u. Werner 2003)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4valenz. Das Auftreten von depressiven St\u00f6rungen beim Morbus"
        },
        {
            "text": "\u00c4tiopathogenetische Modelle zur Depression und Angst fokussieren sowohl auf psychosoziale als auch auf neurobiologische Einfl\u00fcsse. Es besteht kein Zweifel, dass die Erkrankung selbst, die hiermit geforderte Auseinandersetzung mit dem zunehmenden Verlust einer grundlegenden motorischen Bewegungsfreiheit und interpersonalen Ausdrucksf\u00e4higkeit, den zahlreichen krankheitsbedingten psychosozialen Einbu\u00dfen, der erheblich reduzierten Lebensqualit\u00e4t, das zunehmend schwierigere Coping mit der Progredienz der Erkrankung, dem Nachlassen der Wirksamkeit von Medikamenten und der dann folgenden Diskussion um riskante neurochirurgische Interventionen einen paradigmatischen Prozess der emotionalen Anpassung beschreibt. Dieser bewegt sich kontinuierlich zwischen den Polen von Verlust und Bedrohung und kann damit zum Ausgangspunkt f\u00fcr typische Anpassungsst\u00f6rungen mit depressiver und/oder Angstsymptomatik werden ( Kap. 57.3.1 und Kap. 60). Es scheint insgesamt aber kein unmittelbarer, v. a. nicht unilinearer Zusammenhang zwischen der Schwere der Parkinson-Erkrankung und dem Risiko einer depressiven und/oder Angsterkrankung zu bestehen. Wohl aber ist eine auff\u00e4llige Assoziation einer Stimmungsverschlechterung und v. a. gr\u00f6\u00dferen Angstanf\u00e4lligkeit in jenen f\u00fcr die Sp\u00e4tphasen der Erkrankung recht typischen Episoden des motorischen \u00bbon-off\u00ab bzw. des \u00bbwearing off\u00ab einer Medikamentengabe klinisch zu beobachten (Witjas et al. 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1408,
                    "end": 1428,
                    "text": "(Witjas et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF509"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4valenz. Das Auftreten von depressiven St\u00f6rungen beim Morbus"
        },
        {
            "text": "Die empirisch in gro\u00dfen Fallregisterstudien verifizierten Befunde, dass Parkinson-Patienten eine insgesamt h\u00f6here Lebenszeitpr\u00e4valenz an depressiven und Angstst\u00f6rungen schon vor ihrer neurologischen Erkrankung aufweisen und Patienten mit rezidivierenden Depressionen ein erh\u00f6htes Parkinson-Erkrankungsrisiko besitzen Nilsson et al. 2001 Nilsson et al. , 2002 Schuurman et al. 2002) , deuten aber auf komplexere, insbeson-dere neurobiologische Einfl\u00fcsse hin (McDonald et al. 2003) . Betrachtet man den neurodegenerativen Prozess bei der Parkinson-Erkrankung in seinen vielf\u00e4ltigen neuropathologischen Auswirkungen, dann sind sowohl die betroffenen neuronalen Systeme der Basalganglien, des frontalen Kortex, der kortiko-striato-thalamo-kortikalen Regelkreise und der basotemporal-limbischen Schleife als auch die Dysbalancen in den dopaminergen, noradrenergen und cholinergen Neurotransmittersystemen von grundlegender Relevanz f\u00fcr die emotionale Regulation, insbesondere f\u00fcr das Entstehen von depressiven und Angstst\u00f6rungen (Mentis u. Delalot 2005; Richard 2005; Kap. 55 und 58) . Auch andere Befunde aus Neuroimaging und Molekulargenetik erh\u00e4rten diese Sichtweise Fregni et al. 2006; Kim et al. 2003; Menza et al. 1999; Mossner et al. 2001) . Eine Interaktion mit den unterschiedlichen medikament\u00f6sen Behandlungsregimes ist ferner zu ber\u00fccksichtigen (Lieberman 2006 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 317,
                    "end": 336,
                    "text": "Nilsson et al. 2001",
                    "ref_id": "BIBREF351"
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 358,
                    "text": "Nilsson et al. , 2002",
                    "ref_id": "BIBREF352"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 381,
                    "text": "Schuurman et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF428"
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 479,
                    "text": "(McDonald et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF317"
                },
                {
                    "start": 1024,
                    "end": 1048,
                    "text": "(Mentis u. Delalot 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1049,
                    "end": 1062,
                    "text": "Richard 2005;",
                    "ref_id": "BIBREF387"
                },
                {
                    "start": 1063,
                    "end": 1078,
                    "text": "Kap. 55 und 58)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1165,
                    "end": 1184,
                    "text": "Fregni et al. 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                },
                {
                    "start": 1185,
                    "end": 1201,
                    "text": "Kim et al. 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF227"
                },
                {
                    "start": 1202,
                    "end": 1220,
                    "text": "Menza et al. 1999;",
                    "ref_id": "BIBREF325"
                },
                {
                    "start": 1221,
                    "end": 1241,
                    "text": "Mossner et al. 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF336"
                },
                {
                    "start": 1351,
                    "end": 1366,
                    "text": "(Lieberman 2006",
                    "ref_id": "BIBREF271"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4valenz. Das Auftreten von depressiven St\u00f6rungen beim Morbus"
        },
        {
            "text": "Psychologische und psychotherapeutische Interventionen bei depressiven und Angstst\u00f6rungen sind bisher nicht Gegenstand kontrollierter Untersuchungen gewesen. Hinweise f\u00fcr einen sinnvollen und Erfolg versprechenden Einsatz etwa einer kognitiven Verhaltenstherapie stammen derzeit ausschlie\u00dflich aus Studien an \u00e4lteren Patienten mit depressiven und Angstst\u00f6rungen ohne Parkinson-Erkrankung (Barrowclough et al. 2001; Lauderdale u. Sheikh 2003; Wetherell u. Unutzer 2003) . Eine Adaptation eines kognitiv-behavioralen Therapieansatzes f\u00fcr depressive Parkinson-Patienten ist mit ersten Erfahrungen vorgelegt worden .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 388,
                    "end": 414,
                    "text": "(Barrowclough et al. 2001;",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 415,
                    "end": 441,
                    "text": "Lauderdale u. Sheikh 2003;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 468,
                    "text": "Wetherell u. Unutzer 2003)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evidenzbasierte Therapie"
        },
        {
            "text": "Auch die empirische Datenlage zur Wirksamkeit einer antidepressiven Psychopharmakotherapie ist insgesamt als noch recht schmal einzustufen. In einem evidenzbasierten Review wurden insgesamt 11 randomisierte und kontrollierte Studien aufgef\u00fchrt, in denen Aussagen zu Amitriptylin, Nortriptylin, Citalopram, Fluoxetin, Sertralin, Nefazodon, Pergolid und Pramipexol gemacht wurden (Miyasaki et al. 2006) . F\u00fcr Citalopram und Sertralin konnte kein signifikanter antidepressiver Benefit nachgewiesen werden, wobei aber eine zu niedrige Anzahl von eingeschlossenen Patienten in beiden Untersuchungen letzlich keine Schlussfolgerung aus den Daten zulie\u00df (Leentjens et al. 2003 b; Wermuth et al. 1998) . Fluoxetin und Nefazodon zeigten vergleichbare antidepressive Effekte, im Studiendesign war jedoch keine Plazebogruppe eingeschlossen (Avila et al. 2003) . Amitriptylin erwies sich gegen\u00fcber Fluoxetin als \u00fcberlegen, f\u00fchrte aber nebenwirkungsbedingt zu einer h\u00f6heren Drop-out-Rate (Serrano-Duenas et al. 2002) . Unter einer Therapie mit Nortriptylin wurden gegen\u00fcber Plazebo st\u00e4rkere antidepressive Effekte numerisch registriert, aber keine Anmerkungen zur statistischen Signifikanz gemacht (Andersen et al. 1980) . Eine weitere kontrollierte Studie \u00fcberpr\u00fcfte eine eventuelle antidepressive Wirksamkeit von Dopaminagonisten und fand eine statistisch signifikante \u00dcberlegenheit von Pramipexol gegen\u00fcber Pergolid. Als konfundierende Variable waren aber Unterschiede in den Depressionsscores bei Studienbeginn zu beachten (Rektorova et al. 2003) . Zwei weitere, ebenfalls doppelblind-und plazebokontrollierte Studien mit jedoch unklarer Diagnostik der depressiven Symptomatik deuteten auf eine antidepressive Wirksamkeit von Desipramin und Imipramin hin (Laitinen 1969; Strang 1965) . Eine j\u00fcngst vorgelegte, einfachblinde und randomisierte Studie zeigte, dass Sertralin (50 mg) und Amitriptylin (25 mg) w\u00e4hrend einer 3-monatigen Behandlungsperiode zu einer Therapieresponse in je \u00fcber 70% f\u00fchrten, ohne die Ratings der motorischen Parkinson-Symptomatik zu beeinflussen. Lediglich Sertralin \u00fcbte einen signifikant positiven Effekt auf die Lebensqualit\u00e4t aus (Antonini et al. 2006) . In einer weiteren multizentrischen, randomisierten, aber nichtverblindeten Studie erwies sich Pramipexol dem Sertralin bei Parkinsonpatienten mit Major Depression ohne motorische Fluktuationssymptome oder Dyskinesien in einer 12-w\u00f6chigen Behandlung als statistisch signifikant \u00fcberlegen (Barone et al. 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 378,
                    "end": 400,
                    "text": "(Miyasaki et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF330"
                },
                {
                    "start": 647,
                    "end": 672,
                    "text": "(Leentjens et al. 2003 b;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 673,
                    "end": 693,
                    "text": "Wermuth et al. 1998)",
                    "ref_id": "BIBREF500"
                },
                {
                    "start": 829,
                    "end": 848,
                    "text": "(Avila et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 975,
                    "end": 1003,
                    "text": "(Serrano-Duenas et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF434"
                },
                {
                    "start": 1185,
                    "end": 1207,
                    "text": "(Andersen et al. 1980)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1514,
                    "end": 1537,
                    "text": "(Rektorova et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF385"
                },
                {
                    "start": 1746,
                    "end": 1761,
                    "text": "(Laitinen 1969;",
                    "ref_id": "BIBREF252"
                },
                {
                    "start": 1762,
                    "end": 1774,
                    "text": "Strang 1965)",
                    "ref_id": "BIBREF469"
                },
                {
                    "start": 2150,
                    "end": 2172,
                    "text": "(Antonini et al. 2006)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2462,
                    "end": 2482,
                    "text": "(Barone et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evidenzbasierte Therapie"
        },
        {
            "text": "F\u00fcgt man zu den Daten aus kontrollierten Studien die Erfahrungen aus mehreren offenen Studien hinzu, dann lassen sich einige orientierende Richtlinien f\u00fcr die medikament\u00f6se Behandlung von depressiven Patienten formulieren (Chung et al. 2003; McDonald et al. 2006; Rothenh\u00e4usler u. Kapfhammer 2003 Dopaminagonisten wie Pramipexol besitzen ebenfalls einen antidepressiven Effekt. Bei \u00e4lteren Patienten muss aber hierunter das Risiko von paranoiden und halluzinatorischen Symptomen bedacht werden, v. a. wenn kognitive Defizite vorliegen. Eine Depression mit stark ausgepr\u00e4gter Apathie weist m\u00f6glicherweise auf eine beginnende Parkinson-Demenz hin und rechtfertigt dann den Versuch mit einem Cholinesterasehemmer (Lieberman 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 241,
                    "text": "(Chung et al. 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 263,
                    "text": "McDonald et al. 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF318"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 296,
                    "text": "Rothenh\u00e4usler u. Kapfhammer 2003",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 710,
                    "end": 726,
                    "text": "(Lieberman 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF271"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Besteht eine exzessive Tagesm\u00fcdigkeit, dann kann auch eine Gabe von Modafinil versucht werden (Ondo et al. 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 94,
                    "end": 112,
                    "text": "(Ondo et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF357"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Zur medikament\u00f6sen Behandlung von Angstst\u00f6rungen ist zun\u00e4chst auf die allgemeinen Therapieerfahrungen mit SSRI und SSNRI zu verweisen ( Kap. 58), die in Ermangelung vorliegender Studien zusammen mit Benzodiazepinen und Buspiron auch bei Parkinson-Patienten mit Angstst\u00f6rungen diskutiert werden (Richard 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 294,
                    "end": 308,
                    "text": "(Richard 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF387"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "In einer offenen Perspektive ist ferner daran zu erinnern, dass schwer depressive Parkinson-Patienten, bei denen eine antidepressive Medikation versagt hat oder aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden kontraindiziert ist, auch erfolgreich und sicher mit Elektrokonvulsionstherapie behandelt werden k\u00f6nnen (Kaufman u. Smuckler 2006) . (Goodnick 1997) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 295,
                    "end": 321,
                    "text": "(Kaufman u. Smuckler 2006)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 324,
                    "end": 339,
                    "text": "(Goodnick 1997)",
                    "ref_id": "BIBREF162"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Hyperglyk\u00e4mie kann in den Anfangsstadien zu Symptomen f\u00fchren, die als vermeintlich \u00bbsomatoform\u00ab oft verkannt werden. Ketoazidose ist in seltenen F\u00e4llen mit deliranten Zust\u00e4nden assoziiert, wohingegen hyperosmolare nichtketoazidotische Entgleisungen fast regelhaft eine Reihe von psychopathologischen Symptomen ausl\u00f6sen kann (Carney 1999) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 324,
                    "end": 337,
                    "text": "(Carney 1999)",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diabetes mellitus"
        },
        {
            "text": "Psychosoziale Auswirkungen. Als lebenslang anhaltende Erkrankung bedeutet Diabetes mellitus eine au\u00dferordentliche psychosoziale und somatopsychische Belastung f\u00fcr das betroffene Individuum und stellt hohe Anforderungen an Coping und Compliance. Besondere Stressoren k\u00f6nnen sich aus der Tatsache ergeben, dass v. a. auch j\u00fcngere Personen, selbst Kinder schon am Typ-I-Diabetes erkranken, die lebensnotwendig beizubehaltende, meist wiederkehrend zu spritzende Insulinmedikation bedeutsam mit alterstypischen Entwicklungsaufgaben der K\u00f6rperselbst-und pers\u00f6nlichen Autonomieentfaltung interferieren kann. Psychosozialer Stress scheint einen negativen Einfluss auf die metabolische Kontrolle des Glukosespiegels auszu\u00fcben. Direkte neuroendokrine Effekte \u00fcber eine aktvierte HPA-Achse mit erh\u00f6hter Freisetzung von Glukokortikoiden, verst\u00e4rkter gegenregulatorischer Sezernierung von Glukagon, Katecholaminen und Wachstumshormon zur Glukosehom\u00f6ostase sowie auch indirekte Effekte \u00fcber noncompliantes Verhalten sind m\u00f6glich . Hohe Pr\u00e4valenzraten einer psychiatrischen Morbidit\u00e4t werden f\u00fcr Patienten mit Diabetes mellitus berichtet. Insbesondere Depressionen und generalisierte Angstst\u00f6rungen (Lustman et al. 1986 ), aber auch Panikst\u00f6rungen (Ludman et al. 2006) sowie Essst\u00f6rungen (Jones et al. 2000) werden in der Literatur berichtet. Typische Angstinhalte wie Furcht vor Hypoglyk\u00e4mien, Spritzen oder ein krankheitsphobisches Vermeidungsverhalten medizinischer Kontakte und Institutionen sind zu beachten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1184,
                    "end": 1204,
                    "text": "(Lustman et al. 1986",
                    "ref_id": "BIBREF289"
                },
                {
                    "start": 1233,
                    "end": 1253,
                    "text": "(Ludman et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF286"
                },
                {
                    "start": 1273,
                    "end": 1292,
                    "text": "(Jones et al. 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF202"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diabetes mellitus"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e4valenzstudien. \u00dcber strukturierte diagnostische Interviews erhobene Daten f\u00fchren insgesamt zu niedrigeren Depressionsraten als jene \u00fcber psychometrische Skalen. Anderson et al. (2001) ermittelten im ersteren Fall eine durchschnittliche Punktpr\u00e4valenzziffer von 9%, im zweiten Fall 26%. Eine Major Depression liegt in einer Lebenszeitperspektive bei ca. jedem dritten Patienten vor . Depression kann \u00fcber Adipositas, k\u00f6rperliche Inaktivit\u00e4t und Noncompliance die Glukoseregulation negativ beeinflussen und sekund\u00e4r zu diabetischen Komplikationen beitragen, oder aber \u00fcber Substanzmissbrauch und Nikotinkonsum unmittelbar hierzu f\u00fchren (\u22a1 Abb. 57.7).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 186,
                    "text": "Anderson et al. (2001)",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diabetes mellitus"
        },
        {
            "text": "Verlauf. Unter Verlaufsgesichtspunkten erscheint zum einen Depression als ein m\u00f6glicher Risikofaktor f\u00fcr einen sp\u00e4teren Typ-II-Diabetes, ein Typ-I-Diabetes aber wiederum als ein Risikofaktor f\u00fcr eine sekund\u00e4re Depression. In einer prospektiven Studie an 1715 Personen, die initial keine Zeichen eines Diabetes mellitus aufgewiesen hatten, erf\u00fcllten 76 Probanden die diagnostischen Kriterien einer Major Depression. Nach 12-13 Jahren konnten zwischenzeitlich 80 Neuerkrankungen eines Diabetes mellitus registriert werden. Unter Kontrolle der Variablen von Alter, Geschlecht, Rasse und sozio\u00f6konomischem Status war das relative Risiko f\u00fcr einen Typ-II-Diabetes bei Beginn der Studie bereits depressiv erkrankten Patienten 2-fach erh\u00f6ht im Vergleich zu jenen ohne Depression (Eaton et al. 1996) . Hinsichtlich des Zusammenhangs von Typ-I-Diabetes und Depression erscheint epidemiologisch die umgekehrte zeitliche Abfolge als gesichert (Lustman et al. 1988) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 772,
                    "end": 791,
                    "text": "(Eaton et al. 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 932,
                    "end": 953,
                    "text": "(Lustman et al. 1988)",
                    "ref_id": "BIBREF290"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diabetes mellitus"
        },
        {
            "text": "Wird der negative Beitrag von Depression auf die Glukoseregulation \u00fcber den Anteil des glykosilierten H\u00e4moglobins Hb A1c bestimmt, dann muss der errechnete Anstieg um 1,8% als eine klinisch bedeutsame Erh\u00f6hung gewertet werden . Depression ist auch mit einer Reihe von Diabetessp\u00e4tkomplikationen wie makrovaskul\u00e4ren St\u00f6rungen und Retinopathie asso-ziiert (Lloyd et al. 1992; Jacobson et al. 1985) . Das Risiko einer diabetischen Retinopathie etwa ist mit der Dauer der Erkrankung, dem zeitlichen Ausma\u00df einer ungen\u00fcgenden Glukosekontrolle sowie der Gesamtdauer einer Major Depression korreliert (de Groot et al. 2001) . In einer 10-j\u00e4hrigen Langzeitstudie war die Rate der koronaren Herzerkrankungen bei depressiven Patienten 3-fach erh\u00f6ht (Carney et al. 1994) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 354,
                    "end": 373,
                    "text": "(Lloyd et al. 1992;",
                    "ref_id": "BIBREF283"
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 395,
                    "text": "Jacobson et al. 1985)",
                    "ref_id": "BIBREF197"
                },
                {
                    "start": 594,
                    "end": 616,
                    "text": "(de Groot et al. 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 739,
                    "end": 759,
                    "text": "(Carney et al. 1994)",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diabetes mellitus"
        },
        {
            "text": "Eine Major Depression muss bei Diabetikern im hohen Ma\u00dfe als eine rezidivierende psychische St\u00f6rung angesehen werden. 79% der Patienten, die zum initialen Evaluationszeitpunkt eine Depression aufgewiesen hatten, berichteten \u00fcber weitere depressive Verstimmungen, im Duchschnitt 4,2 Episoden, w\u00e4hrend eines 5-Jahres-Zeitraums (Lustman et al. 1988 ). Weniger als 10% der Patienten, die eine Remission ihrer depressiven Symptome erzielten, blieben frei von weiteren depressiven Rezidiven (Lustman et al. 1997 b) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 325,
                    "end": 345,
                    "text": "(Lustman et al. 1988",
                    "ref_id": "BIBREF290"
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 508,
                    "text": "(Lustman et al. 1997 b)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diabetes mellitus"
        },
        {
            "text": "\u00c4hnlich wie bei den koronaren Herzerkrankungen muss auch beim Diabetes mellitus von einer multifaktoriellen \u00c4tiopathogenese depressiver Zust\u00e4nde ausgegangen werden. Neben zahlreichen psychosozialen Stressoren wie der geforderten psychischen Adaptation an eine chronische, sehr oft komplikationsreich verlaufende somatische Erkrankung, neben zahlreichen negativen Interferenzen dieser Erkrankung und ihrer notwendigen internistischen Therapien mit den diversen pers\u00f6nlichen Zielen, interpersonellen Beziehungen und sozialen Rollenerwartungen eines betroffenen Patienten (Lin et al. 2004; Ciechanowski et al. 2006 ) sind aber auch einige psychobiologische und psychosoziale Vermittlungsmechanismen zu diskutieren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 569,
                    "end": 586,
                    "text": "(Lin et al. 2004;",
                    "ref_id": "BIBREF274"
                },
                {
                    "start": 587,
                    "end": 611,
                    "text": "Ciechanowski et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diabetes mellitus"
        },
        {
            "text": "Dysregulation des HPA-Systems. Bedeutungsvoll erscheinen wiederum Dysregulationen der HPA-Achse. Nicht nur ist der nachteilige Effekt einer hyperkortisol\u00e4mischen Stoffwechsellage bei einer depressiven Verstimmung auf die Glukosekonzentration im Serum zu erw\u00e4hnen, auch der umgekehrte negative Effekt einer Hyperglyk\u00e4mie auf die HPA-Achse erscheint bedeutsam (Lustman et al. 1983; .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 358,
                    "end": 379,
                    "text": "(Lustman et al. 1983;",
                    "ref_id": "BIBREF288"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diabetes mellitus"
        },
        {
            "text": "Stressinduziert werden neben Glukokortikoiden v. a. auch Glukagon, Noradrenalin, Adrenalin und Wachstumshormon (HGH) verst\u00e4rkt freigesetzt, bewirken insgesamt eine ung\u00fcnstigere Glukosekontrolle und k\u00f6nnen zu einer Entwicklung einer Insulinresistenz beitragen. Zu diskutieren sind ferner auch m\u00f6gliche Ver\u00e4nderungen des Glukosetransportes. Unter den Glukosetransportern ist die Isoform GLUT1, die den Glukosetransport in endotheliale Zellen und Gliazellen organisiert, sowie die Isoform GLUT3, die den \u00dcbertritt in Neuronen f\u00f6rdert, von potenzieller pathogenetischer Relevanz (Duelli u ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 575,
                    "end": 584,
                    "text": "(Duelli u",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gegenregulatorische Hormone der Glukosehom\u00f6ostase."
        },
        {
            "text": "Unter kontrollierten Bedingungen wurden bisher nur 3 Studien durchgef\u00fchrt, 1 psychotherapeutische und 2 psychopharmakologische Studien zur Behandlung depressiver Patienten mit Diabetes mellitus. Eine kognitive Verhaltenstherapie (KVT) in Verbindung mit einem Diabetesschulungsprogramm \u00fcber 10 Wochen (individuelle KVT-Sitzung: 1 h/Woche) erwies sich gegen\u00fcber dem Diabetesschulungsprogramm allein als effektiv in der Reduktion der depressiven Symptomatik (Lustman et al. 1998 b) . Die Psychotherapiegruppe zeigte beim Follow up nach 6 Monaten eine signifikante und auch als klinisch relevant zu erachtende Reduktion von Hb A1c um 0,7%. Allerdings zeigten diese Patienten auch ein reduziertes Glukosemonitoringverhalten. Dieser Aspekt unterstreicht, wie sehr psychotherapeutische Verfahren k\u00fcnftig f\u00fcr depressive Diabetespatienten in einen diabetologischen Gesamtbehandlungsplan integriert werden m\u00fcssen. Verbesserte Compliance und verst\u00e4rktes Glukosemonitoring sind n\u00e4mlich entscheidend von intensiven Arztkontakten bei den jeweiligen Kontrollterminen abh\u00e4ngig (Adili et al. 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 455,
                    "end": 478,
                    "text": "(Lustman et al. 1998 b)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1061,
                    "end": 1080,
                    "text": "(Adili et al. 2006)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evidenzbasierte Therapie"
        },
        {
            "text": "In 2 jeweils 8-w\u00f6chigen, doppelblind-und plazebokontrollierten Studien waren auch die psychopharmakologischen Interventionen mittels Nortriptylin bzw. Fluoxetin (Lustman et al. 2000 b) antidepressiv wirksam. Klinisch bedeutsam erschien, dass Nortripylin die Glukosekontrolle ung\u00fcnstig, Fluoxetin aber g\u00fcnstig beeinflusste.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 161,
                    "end": 184,
                    "text": "(Lustman et al. 2000 b)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evidenzbasierte Therapie"
        },
        {
            "text": "Die wenigen kontrollierten und die h\u00e4ufigeren offenen Studien zur antidepressiven Medikation bei Patienten mit Diabetes mellitus und Depression erlauben orientierende klinische Richtlinien (Goodnick 2001) . Zun\u00e4chst sind eventuelle Einfl\u00fcsse einzelner Antidepressivaklassen auf die Glukoseregulation, die Gewichtskontrolle, Komplikationen in intestinalen, ophthalmologischen und urogenitalen Funktionen sowie Effekte auf Orthostase und Reizleitung im kardiovaskul\u00e4ren System zu ber\u00fccksichtigen, die bei Patienten mit Diabetes mellitus allein durch die somatische Erkrankung schon irritiert oder pathologisch ver\u00e4ndert sein k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 189,
                    "end": 204,
                    "text": "(Goodnick 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF163"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Negative Interferenzen in den meisten soeben aufgef\u00fchrten Funktionsbereichen m\u00fcssen f\u00fcr den Einsatz der meisten trizyklischen Antidepressiva erwartet werden (McIntyre et al. 2006) . Speziell Trizyklika mit einem betont noradrenergen Wirkprofil k\u00f6nnen eine erh\u00f6hte Insulinresistenz bewirken. MAO-Hemmer blockieren die Oxidation der langkettigen Fetts\u00e4uren und f\u00fchren so zu einer verminderten Glukoseproduktion. Neben ohnehin bestehenden Schwierigkeiten einer strikten Di\u00e4tf\u00fchrung unter MAO-Inhibitoren und einer h\u00e4ufigen Gewichtszunahme k\u00f6nnen auch Zust\u00e4nde einer gef\u00e4hrlichen Hypoglyk\u00e4mie auftreten. Nach derzeitigem Kenntnisstand besitzen selektive Serotoninwiederaufnahmehemmer (SSRI) deutliche Vorteile. Nicht nur sind bei ihnen zahlreiche Nebenwirkungen wesentlich geringer als unter den Trizyklika ausgepr\u00e4gt. Auch reduzieren sie eine evtl. vorhandene Insulinresistenz g\u00fcnstig. Im Hinblick auf Pharmakokinetik, Interaktionspotenzial, Effekt auf Schlafprofil und Ged\u00e4chtnisfunktionen zeichnen sich m\u00f6glicherweise Sertralin und Citalopram/Escitalopram vor den \u00fcbrigen SSRI aus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 179,
                    "text": "(McIntyre et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF319"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "In der Indikation einer diabetischen Polyneuropathie besitzen Triyzklika einen nachgewiesenen analgetischen Effekt. Angesichts ihres problematischen Nebenwirkungsprofils ist beachtenswert, dass in doppelblind-und plazebokontrollierten Studie an nichtdepressiven Patienten sich Paroxetin ebenfalls als wirksam zeigte, aber gegen\u00fcber Imipramin weniger ausgepr\u00e4gt (Sindrup et al. 1990 ). Ein ausgepr\u00e4gterer analgetischer Effekt bei einer gegen\u00fcber Triyzklika aber g\u00fcnstigeren Vertr\u00e4glichkeit kann von den dual wirksamen Antidepressiva Venlafaxin und Duloxetin erwartet werden .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 361,
                    "end": 381,
                    "text": "(Sindrup et al. 1990",
                    "ref_id": "BIBREF445"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Auch wenn bisher keine bedeutsamen klinischen Auswirkungen in der Literatur berichtet worden sind, ist zu beachten, dass die SSRI Fluoxetin und Fluvoxamin \u00fcber das Isoenzym P 450 CYP 3A4 den Metabolismus einiger oraler Antidiabetika wie die Thiazolidinedione Pioglitazon, Meglinitid, Repaglinidin und Nateglinidin beeinflussen und das Risiko von Hypoglyk\u00e4mien erh\u00f6hen k\u00f6nnten. \u00dcber das CYP 2C9 bestehen f\u00fcr Fluoxetin und Fluvoxamin potenziell auch negative Interaktionen mit dem Metabolismus der Sulfonylharnstoffderivate Tolbutamid und Glimepirid .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "So verringert ein internistisch nur unzureichend kontrollierter Glukosespiegel die Chancen einer Remission der depressiven Symptomatik sowohl unter antidepressiver Medikation als auch unter kognitiv-behavioraler Psychotherapie . Ein verbessertes Depressionsmanagement f\u00fchrt in der konkreten Versorgungspraxis nicht automatisch zu einer besseren Glukosekontrolle. Hierf\u00fcr werden neue integrierte Versorgungsmodelle ben\u00f6tigt (Lin et al. 2006) , die sich aber als kosteng\u00fcnstig erweisen (Ciechanowski et al. 2000 (Ciechanowski et al. , 2003 (Ciechanowski et al. , 2006 Katon et al. 2006 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 423,
                    "end": 440,
                    "text": "(Lin et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF275"
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 509,
                    "text": "(Ciechanowski et al. 2000",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 537,
                    "text": "(Ciechanowski et al. , 2003",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 538,
                    "end": 565,
                    "text": "(Ciechanowski et al. , 2006",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 566,
                    "end": 583,
                    "text": "Katon et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF222"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "! In einer allgemeinen therapeutischen Perspektive ist es sinnvoll, Depression und Diabetes mellitus nicht einfach als 2 getrennt additive Krankheitszust\u00e4nde zu betrachten, sondern bedeutsam sich verst\u00e4rkende Interaktionseffekte im Verlauf anzunehmen."
        },
        {
            "text": "Die klinisch wichtigsten Erkrankungen der Atemwege und der Lunge stellen das Asthma bronchiale, die Mukoviszidose, die Sarkoidose und die chronische obstruktive Lungenerkrankung (COPD) dar. W\u00e4hrend erstere Erkrankungen schon im Kindesalter zu erheblichen Problemen f\u00fchren k\u00f6nnen, manifestieren sich letztere mehrheitlich im mittleren und h\u00f6heren Lebensalter. Vor allem krisenhafte Komplikationen und Sp\u00e4tstadien mit notwendiger externer Sauerstoffunterst\u00fctzung konfrontieren den Patienten mit der realen Gefahr der Luftnot und des Erstickens. Bei intensivmedizinischen Zust\u00e4nden einer mechanischen Beatmung, die z. B. regelhaft aus einem akuten Lungenversagen (ARDS, \u00bbacute respiratory distress syndrome\u00ab), einem \u00bbsevere acute respiratory syndrome\u00ab (SARS) oder einem septischen Schock resultieren, stellt sich diese Gefahr in einer extremen Form dar. Bei dieser prim\u00e4ren Bedrohung \u00fcberrascht es nicht, dass pulmonale Erkrankungen in einem hohen Ausma\u00df mit Angst einhergehen und angesichts gravierender Einschr\u00e4nkungen selbst in der elementaren Lebensf\u00fchrung sehr h\u00e4ufig auch Depressionen sekund\u00e4r entstehen (Kunik et al. 2007 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1107,
                    "end": 1125,
                    "text": "(Kunik et al. 2007",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atemwegsund Lungenerkrankungen"
        },
        {
            "text": "Asthma bronchiale. In klinischen Patientenpopulationen bewegen sich beim Asthma bronchiale die Pr\u00e4valenzraten von Angst-, v. a. von Panikst\u00f6rungen und posttraumatischen Belastungsst\u00f6rungen um ca. 40%, aber auch jene von depressiven St\u00f6rungen sind deutlich \u00fcber 20% (Borson et al. 1998; Mancuso et al. 2000; Smoller et al. 1996) . In epidemiologischen Studien an der Allgemeinbev\u00f6lkerung findet sich ebenfalls eine hoch signifikant erh\u00f6hte Odds-Ratio f\u00fcr diesen Zusammenhang Nascimento et al. 2002) . Sowohl Angst als auch Depression bewirken im Verlauf sehr h\u00e4ufig eine massive subjektive Befundverschlimmerung, ohne dass hiermit auch objektivierbare Verschlechterungen der Lungenfunktionsparameter einhergehen m\u00fcssen. Sie f\u00fchren zu einer erh\u00f6hten Inanspruchnahme von medizinischen Einrichtungen und zu einer unn\u00f6tig intensivierten medikament\u00f6sen Therapie, die gesundheitsbezogene Lebensqualit\u00e4t ist oft dramatisch reduziert (Coffman u. Levenson 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 265,
                    "end": 285,
                    "text": "(Borson et al. 1998;",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 306,
                    "text": "Mancuso et al. 2000;",
                    "ref_id": "BIBREF302"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 327,
                    "text": "Smoller et al. 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF450"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 497,
                    "text": "Nascimento et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF349"
                },
                {
                    "start": 925,
                    "end": 951,
                    "text": "(Coffman u. Levenson 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atemwegsund Lungenerkrankungen"
        },
        {
            "text": "Auch hier sind die Pr\u00e4valenzziffern von Angstund depressiven St\u00f6rungen hoch, im Vergleich zum Asthma bronchiale f\u00fcr Angstst\u00f6rungen etwas niedriger (Aydin u. Ulusahin 2001), jene f\u00fcr depressive St\u00f6rungen m\u00f6glicherweise aber noch h\u00f6her (Yohannes et al. 2000) . Da die weit \u00fcberwiegende Mehrheit der COPD-F\u00e4lle v. a. als Komplikation eines chronischen Nikotinkonsums anzusehen ist, besteht eine exzessive Rate der Nikotinabh\u00e4ngigkeit (Tashkin et al. 2001) . Gravierende sexuelle Dysfunktionen tragen bedeutsam zur psychischen Morbidit\u00e4t bei (Ibanez et al. 2001) . Zunehmende Schlafst\u00f6rungen und eine assoziierte Schlafapnoe komplizieren den Krankheitsverlauf eigenst\u00e4ndig. Eine chronische Hypoxie bedingt zus\u00e4tzliche neuropsychologische Defizite v. a. in den Ged\u00e4chtnisleistungen. Nach intensivmedizinischen Behandlungen wegen eines ARDS liegt die Inzidenz einer neu auftretenden Major Depression bei 25% (Weinert u. Meller 2006) , nach SARS in einem \u00e4hnlich hohen Umfang (Kwek et al. 2006; Wu et al. 2005) . Die Rate an Angstst\u00f6rungen, v. a. an Panikst\u00f6rungen ist deutlich erh\u00f6ht (Weinert 2005) . Posttraumatische Belastungsst\u00f6rung treten bis zu 40% auf und zeichnen sich oft durch eine chronische Verlaufsdynamik aus .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 234,
                    "end": 256,
                    "text": "(Yohannes et al. 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF516"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 452,
                    "text": "(Tashkin et al. 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF478"
                },
                {
                    "start": 538,
                    "end": 558,
                    "text": "(Ibanez et al. 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF196"
                },
                {
                    "start": 902,
                    "end": 926,
                    "text": "(Weinert u. Meller 2006)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 969,
                    "end": 987,
                    "text": "(Kwek et al. 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF250"
                },
                {
                    "start": 988,
                    "end": 1003,
                    "text": "Wu et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF511"
                },
                {
                    "start": 1078,
                    "end": 1092,
                    "text": "(Weinert 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF495"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "COPD."
        },
        {
            "text": "Mehrere psychosoziale und v. a. psychobiologische Einflussfaktoren sind in der \u00c4tiopathogenese der Angstund depressiven St\u00f6rungen bei schwerwiegenden Lungenerkrankungen zu diskutieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COPD."
        },
        {
            "text": "Respiratorischer Disstress als spezifischer Triggerstimulus von Panik. Nach der prominenten Hypothese von Klein (1993) ist die Panikst\u00f6rung pathophysiologisch auf einen falschen Erstickungsalarm zu beziehen. Panikattacken resultieren demnach aus einer abnorm sensitiven Reagibilit\u00e4t des medull\u00e4ren Chemorezeptorensystems, dem entscheidenden Atmungskontrollsystem im Hirnstamm auf ein ansteigendes arterielles Kohlendioxid (CO 2 ). Dieser pathophysiologische Zustand charakterisiert paradigmatisch die oben skizzierten Lungenerkrankungen in symptomatischen Krisen und regelhaft in den Sp\u00e4tstadien. Dieser Zusammenhang scheint bei ARDS-Patienten noch ausgepr\u00e4gter zu sein. Der neurobiologische \u00dcbergang aus einer Panikst\u00f6rung in eine posttraumatische Belastungsst\u00f6rung l\u00e4sst sich m\u00f6glicherweise mit der Intensit\u00e4t und v. a. der oft prolongierten Dauer dieses Zustands einer extremen Bedrohung der Atmung erkl\u00e4ren. Reale Erstickungsangst, vernichtende Gef\u00fchle zu versterben sind besonders in der Initialphase der intensivmedizinischen Behandlung die Regel. Aber auch in der Phase der Entw\u00f6hnung vom Respirator kann erneut ein verst\u00e4rkter respiratorischer Disstress auftreten, der einen Circulus vitiosus von bedrohter Atmung, massiven Panikaffekten und posttraumatischer Entwicklung weiter f\u00f6rdert . Die bedeutungsvolle Beziehung von respiratorischem Disstress, deliranten Zust\u00e4nden, unzureichend erkannten und behandelten Panik-und Schmerzzust\u00e4nden mit langfristig persistierenden Alptr\u00e4umen wird zunehmend st\u00e4rker als Herausforderung f\u00fcr die intensivmedizinische Therapie und Pflege erkannt (Ballard et al. 2006; Johnson et al. 2006; Pattison 2005; Lof et al. 2006; Roberts et al. 2006 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 106,
                    "end": 118,
                    "text": "Klein (1993)",
                    "ref_id": "BIBREF233"
                },
                {
                    "start": 1590,
                    "end": 1611,
                    "text": "(Ballard et al. 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1612,
                    "end": 1632,
                    "text": "Johnson et al. 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF201"
                },
                {
                    "start": 1633,
                    "end": 1647,
                    "text": "Pattison 2005;",
                    "ref_id": "BIBREF365"
                },
                {
                    "start": 1648,
                    "end": 1664,
                    "text": "Lof et al. 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF284"
                },
                {
                    "start": 1665,
                    "end": 1684,
                    "text": "Roberts et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF390"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "COPD."
        },
        {
            "text": "Medikament\u00f6se Einfl\u00fcsse. Zahlreiche Internistika, die entweder als Dauermedikation oder aber bei symptomatischen Krisen eingesetzt werden, haben ein eigenst\u00e4ndiges anxiogenes und depressiogenes Potenzial. Hierunter sind in erster Linie Theophylline, Anticholinergika, \u03b2 2agonistische Bronchodilatoren und Kortikosteroide zu nennen (Thompson u. Sullivan 2006) . Kognitiv-behaviorale Faktoren. Nach einem weiteren Modell der Panikst\u00f6rung k\u00f6nnten ausgepr\u00e4gte somatische Symptome bei vulnerablen Pers\u00f6nlichkeiten \u00fcber die Ausl\u00f6sung von Katastrophenkognitionen Angst-und Paniksymptome triggern und so einen Circulus vitiosus aufrechterhalten (Craske u. Waters 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 331,
                    "end": 358,
                    "text": "(Thompson u. Sullivan 2006)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 637,
                    "end": 660,
                    "text": "(Craske u. Waters 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "COPD."
        },
        {
            "text": "kung. Fortgeschrittene Lungenerkrankungen bedeuten f\u00fcr die meisten Patienten massive Funktionsbehinderungen, bedingen erhebliche Einbu\u00dfen ihrer Lebensqualit\u00e4t, f\u00f6rdern Pessimismus, Resignation und Demoralisierung. Sowohl in der Assoziation zu den pr\u00e4valenten Angstst\u00f6rungen als auch in Folge eines sich sukzessiv ersch\u00f6pfenden Copings k\u00f6nnen vermehrt auch depressive St\u00f6rungen auftreten (Coffman u. Levenson 2005) . Vor allem \u00e4ltere Patienten mit Dyspnoe im Rahmen von respiratorischen St\u00f6rungen scheinen besonders anf\u00e4llig f\u00fcr depressive Verstimmungen zu sein, wobei dem gest\u00f6rten Schlafrhythmus, der ausgepr\u00e4gten funktionellen Behinderung und den m\u00f6glichen hypoxischen Effekten eine besondere pr\u00e4disponierende Rolle zugesprochen wird (Thompson u. Thompson 1993) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 387,
                    "end": 413,
                    "text": "(Coffman u. Levenson 2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 736,
                    "end": 763,
                    "text": "(Thompson u. Thompson 1993)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychosoziale Stressoren als Folge der Lungenerkran-"
        },
        {
            "text": "Kontrollierte psychotherapeutische Interventionen, die explizit bei lungenerkrankten Patienten mit diagnostizierten depressiven und/oder Angstst\u00f6rungen eingesetzt wurden, sind ebenso selten wie pharmakologische Ans\u00e4tze. Die meisten Psychotherapiestudien bei Asthma bronchiale \u00fcberpr\u00fcften adjuvante symptomorientierte Verfahren wie Biofeedback, Hypnose, Stressmanagement und diverse Entspannungstechniken und konzentrierten sich auf pulmonale Funktionsverbesserungen als prim\u00e4re Zielvariablen und erst sekund\u00e4r auf eine Reduktion psychopathologischer Symptome (Lehrer et al. 2002) . Zur COPD liegen 6 randomisierte und kontrollierte Studien vor, die bei Patienten mit Angstsyndromen keinen \u00fcberzeugenden Nachweis f\u00fcr eine wirksame anxiolytische Behandlung mittels psychologischer Methoden erbrachten (Rose et al. 2002) . Eine pulmonale Rehabilitation, die multimodale Elemente einschlie\u00dflich diverser Entspannungsverfahren inkludiert, kann zu einer Reduktion von Dyspnoe und sekund\u00e4r auch zu einer Verbesserung von Angstsymptomen f\u00fchren (Burgess et al. 2005; Lacasse et al. 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 559,
                    "end": 579,
                    "text": "(Lehrer et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF259"
                },
                {
                    "start": 799,
                    "end": 817,
                    "text": "(Rose et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF404"
                },
                {
                    "start": 1036,
                    "end": 1057,
                    "text": "(Burgess et al. 2005;",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1058,
                    "end": 1078,
                    "text": "Lacasse et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF251"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evidenzbasierte Therapie"
        },
        {
            "text": "Psychopharmakologisch existieren bisher lediglich 2 kontrollierte Studien, die eine antidepressive Wirksamkeit von Nortriptylin bzw. Doxepin zeigten (Borson et al. 1992; Light et al. 1986 ). Unter einem neurobiologischen Verst\u00e4ndnis der PTSD ist es interessant, dass der fr\u00fche Einsatz von Stressdosen Hydrokortison bei intensivmedizinischen Patienten mit Beatmungspflichtigkeit das inh\u00e4rent hohe PTSD-Risiko reduzieren kann, wie kontrollierte Studien belegten (Schelling et al. 1999 (Schelling et al. , 2004 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 149,
                    "end": 169,
                    "text": "(Borson et al. 1992;",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 170,
                    "end": 187,
                    "text": "Light et al. 1986",
                    "ref_id": "BIBREF272"
                },
                {
                    "start": 460,
                    "end": 482,
                    "text": "(Schelling et al. 1999",
                    "ref_id": "BIBREF419"
                },
                {
                    "start": 483,
                    "end": 507,
                    "text": "(Schelling et al. , 2004",
                    "ref_id": "BIBREF420"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evidenzbasierte Therapie"
        },
        {
            "text": "! SSRI sind auch bei depressiv-\u00e4ngstlichen Patienten mit pulmonalen St\u00f6rungen als Mittel der 1. Wahl anzusehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Von vereinzelten idiosynkratischen Reaktionen abgesehen, werden sie unter dieser Indikationsstellung als sicher beurteilt (Wyszynski u. Wyszynski 2005) . Sertralin scheint die unter chronisch obstruktiven Atemwegserkrankungen h\u00e4ufig auftretende Dyspnoe g\u00fcnstig zu beeinflussen (Smoller et al. 1998) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 151,
                    "text": "(Wyszynski u. Wyszynski 2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 277,
                    "end": 298,
                    "text": "(Smoller et al. 1998)",
                    "ref_id": "BIBREF451"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Vor allem bei \u00e4lteren Patienten mit Schlafapnoesyndrom und COPD muss darauf geachtet werden, dass eine h\u00e4ufig resultierende Hypox\u00e4mie kardiale Arrhythmien beg\u00fcnstigt. Diese Situation kann durch Antidepressiva mit bedeutsamem hypotensiven Effekt (z. B. TZA) noch intensiviert werden. Eine Kombination mit Benzodiazepinen f\u00fchrt zu einer weiteren Erh\u00f6hung dieses Risikos. Antidepressiva mit anticholinerger Wirkkomponente f\u00fchren zu einer Austrocknung der Bronchialschleimhaut, machen das Bronchialsekret z\u00e4hfl\u00fcssiger und erschweren dadurch das Abhusten von Schleim.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Die ohnehin im konsiliarpsychiatrischen Setting sehr eingeschr\u00e4nkte Gabe von reversiblen MAO-Hemmern (Moclobemid) ist bei jenen Patienten kontraindiziert, die z. B. ephedrinhaltige Substanzen zum Abschwellen der Schleimh\u00e4ute bei Rhinitis oder Sinusitis erhalten (Fava et al. 1988) . Tartrazinhaltige Pr\u00e4parationen von Antidepressiva k\u00f6nnen bei allergischen Dispositionen zu schwerwiegenden asthmatischen Komplikationen f\u00fchren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 280,
                    "text": "(Fava et al. 1988)",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Bei einigen Medikamenten, die h\u00e4ufig in der Behandlung von Lungenerkrankungen eingesetzt werden, sind m\u00f6gliche Interaktionen zu beachten (Cozza et al. 2003 (Rothenh\u00e4usler et al. 2001) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 155,
                    "text": "(Cozza et al. 2003",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 156,
                    "end": 183,
                    "text": "(Rothenh\u00e4usler et al. 2001)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr psychopharmakologische Interventionen ist allgemein zu beachten, dass in Endstadien von Lungenerkrankungen infolge einer auftretenden renalen Dysfunktion, kongestiven Herzinsuffizienz, Kachexie und Osteoporose bei den Patienten eine besondere Nebenwirkungsempfindlichkeit besteht (Wyszynski u. Wyszynski 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 284,
                    "end": 313,
                    "text": "(Wyszynski u. Wyszynski 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Es existieren wenig empirische Belege daf\u00fcr, die das Ulcus pepticum in einer besonderen Weise als eine genuine \u00bbpsychosomatische\u00ab Krankheit auszeichnen w\u00fcrden. Die Variablen \u00bbpositiver Befall durch Helicobacter pylori\u00ab und \u00bbKonsum nichtsteroidaler Antiphlogistika\u00ab sind am st\u00e4rksten mit dem Erkrankungsrisiko assoziiert. Trotzdem ist eine biopsychosoziale Perspektive in der \u00e4tiopathogenetischen Betrachtung sinnvoll (Kapfhammer 2002) . Neben einer signifikanten Assoziation mit einem Neurotizismusscore unter sorgf\u00e4ltiger Kontrolle anderer bedeutsamer konfundierender Variablen wie z. B. Zigarettenkonsum (Goodwin u. Stein 2003) ist v. a. eine erh\u00f6hte Rate an Angst und Depression f\u00fcr die Persistenz der Erkrankung trotz suffizienter Eradikationsbehandlung mit verantwortlich zu machen (Fava et al. 1985; Levenstein et al. 1996) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 417,
                    "end": 434,
                    "text": "(Kapfhammer 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF208"
                },
                {
                    "start": 606,
                    "end": 629,
                    "text": "(Goodwin u. Stein 2003)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 787,
                    "end": 805,
                    "text": "(Fava et al. 1985;",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 806,
                    "end": 829,
                    "text": "Levenstein et al. 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF268"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gastrointestinale Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Auch bei Entz\u00fcndungskrankheiten des Darms wie Colitis ulcerosa und Morbus Crohn haben sich einfache Modelle einer psychosomatischen Verursachung nicht bew\u00e4hrt (Creed 2006; Creed u. Olden 2005) . Die Pr\u00e4valenzrate von depressiven und Angstst\u00f6rungen scheint h\u00f6her als in der Allgemeinbev\u00f6lkerung, aber niedriger als bei Patientengruppen mit funktionellen gastrointestinalen St\u00f6rungen wie z. B. Colon irritabile zu sein (Moser 2006) . Doch besteht eine bedeutsame Koexistenz auch mit typischen Symptomen eines Reizmagens und Reizdarms und bewirkt dann auch die st\u00e4rksten Einbu\u00dfen in der gesundheitsbezogenen Lebensqualit\u00e4t (Simren et al. 2002) . Die komplexen Zusammenh\u00e4nge zentraler Prozesse der emotionalen Regulation und Schmerzverarbeitung sowie pathophysiologischer Abl\u00e4ufe im Gastrointestinum (\u00bbbrain-gut-axis\u00ab; Lydiard 2001; Mayer 2006 ) machen es h\u00f6chstwahrscheinlich, dass dominierende emotionale Zust\u00e4nde wie Angst, Panik und Depression sowohl in der Ausl\u00f6sung und Exazerbation als auch in der Aufrechterhaltung der entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen einen pathogenetischen Einfluss aus\u00fcben k\u00f6nnen (Mittermaier et al. 2004 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 171,
                    "text": "(Creed 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 172,
                    "end": 192,
                    "text": "Creed u. Olden 2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 417,
                    "end": 429,
                    "text": "(Moser 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF335"
                },
                {
                    "start": 620,
                    "end": 640,
                    "text": "(Simren et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF444"
                },
                {
                    "start": 815,
                    "end": 828,
                    "text": "Lydiard 2001;",
                    "ref_id": "BIBREF297"
                },
                {
                    "start": 829,
                    "end": 839,
                    "text": "Mayer 2006",
                    "ref_id": "BIBREF313"
                },
                {
                    "start": 1101,
                    "end": 1125,
                    "text": "(Mittermaier et al. 2004",
                    "ref_id": "BIBREF328"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gastrointestinale Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Pankreas-Karzinom, akute intermittierende Porphyrie, Vitamin-B 12 -Mangel und Colon irritabile stellen sel-tenere, aber wichtige Differenzialdiagnosen bei depressiv-\u00e4ngstlichen St\u00f6rungen im Kontext von Erkrankungen des Gastrointestinums dar (Wyszynski u. Wyszynski 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 270,
                    "text": "(Wyszynski u. Wyszynski 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gastrointestinale Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Die wenigen vorliegenden kontrollierten Psychotherapiestudien schlossen Patienten mit Ulcus pepticum und entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen ein, konzentrierten sich aber in ihrem prim\u00e4ren Forschungsziel auf den Einfluss der somatischen Krankheitsdynamik und nicht auf die Reduktion von koexistenten depressiven und Angstst\u00f6rungen. Trotzdem erscheint bedeutsam, dass sich sowohl psychodynamische interpersonale Therapie als auch Hypnose als wirksam in der Besserung der gastrointestinalen Symptome erwiesen (Colgan et al. 1988; Sjodin et al. 1986 ). Eine Bewertung der Ergebnisse aus kontrollierten und unkontrollierten Studien betont aber, dass der Einsatz von psychologischen und psychotherapeutischen Behandlungsans\u00e4tzen den Langzeitverlauf nicht entscheidend beeinflusst (Maunder u. Esplen 2001) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 502,
                    "end": 522,
                    "text": "(Colgan et al. 1988;",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 541,
                    "text": "Sjodin et al. 1986",
                    "ref_id": "BIBREF447"
                },
                {
                    "start": 770,
                    "end": 794,
                    "text": "(Maunder u. Esplen 2001)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evidenzbasierte Therapie"
        },
        {
            "text": "Es existieren auch keine kontrollierten psychopharmakologischen Studien, die eine Wirksamkeit von Antidepressiva bei homogenen Patientengruppen mit organischen Magen-Darm-Erkrankungen und koexistenten, \u00fcber standardisierte klinische Interviews diagnostizierte depressive oder Angstst\u00f6rungen \u00fcberpr\u00fcft h\u00e4tten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evidenzbasierte Therapie"
        },
        {
            "text": "Mangels kontrollierter Studien orientiert sich eine pharmakologische Behandlung depressiv-\u00e4ngstlicher St\u00f6rungen mit Antidepressiva zun\u00e4chst an dem unterschiedlichen Nebenwirkungsprofil der jeweiligen Substanzklassen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Hervorzuheben (Dalton et al. 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 14,
                    "end": 34,
                    "text": "(Dalton et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Trimipramin und Doxepin reduzieren aufgrund ihrer ausgepr\u00e4gten antihistaminergen Wirkkomponente die S\u00e4ureproduktion des Magens.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Cimetidin kann \u00fcber eine Hemmung des hepatischen oxidativen Metabolismus einen relevanten Anstieg der Antidepressivaplasmaspiegel bewirken. Neuere H 2 -Antagonisten wie Ranitidin, Famotidin oder Nizatidin zeigen aufgrund weniger stark ausgepr\u00e4gter Medikamenteninteraktionen gewisse Vorteile (Cozza et al. 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 291,
                    "end": 310,
                    "text": "(Cozza et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Erkrankungen im Duodenum k\u00f6nnen zu einer verminderten Resorption der Antidepressiva f\u00fchren. In dieser Situation sind Plasmaspiegelmessungen hilfreich und liefern eine rationale Grundlage f\u00fcr eine Dosiskorrektur (Leipzig 1990) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 225,
                    "text": "(Leipzig 1990)",
                    "ref_id": "BIBREF260"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Steht bei einem Colon irritabile die Diarrh\u00f6 im Vordergrund, ist der Einsatz von anticholinerg wirksamen Trizyklika g\u00fcnstig. Werden wegen Bauchkr\u00e4mpfen Spasmolytika verordnet, muss bedacht werden, dass auch diese Medikamente eine anticholinerge Wirkung aufweisen und dass additive Effekte m\u00f6glich sind. Ist die Obstipation das f\u00fchrende Syndrom, kann die zus\u00e4tzliche Hemmung der Darmmotilit\u00e4t ein toxisches Megakolon induzieren (Drossman u. Thompson 1992) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 427,
                    "end": 454,
                    "text": "(Drossman u. Thompson 1992)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Vergleichbares gilt f\u00fcr Patienten mit entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen wie Morbus Crohn und Colitis ulcerosa. Eine potenziell depressionsausl\u00f6sende Wirkung der Kortikosteroide muss ber\u00fccksichtigt werden (Tarter et al. 1987 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 220,
                    "text": "(Tarter et al. 1987",
                    "ref_id": "BIBREF477"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Depressive St\u00f6rungen sind bei schweren Lebererkrankungen h\u00e4ufig (Trzepacz et al. 1989) , die Assoziation zwischen Alkoholerkrankungen, affektiven St\u00f6rungen und Zust\u00e4nden einer Leberinsuffizienz bei Leberzirrhose ist klinisch hoch bedeutsam und stellt im psychiatrischen Konsiliardienst eine Herausforderung dar (Kapfhammer 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 86,
                    "text": "(Trzepacz et al. 1989)",
                    "ref_id": "BIBREF486"
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 328,
                    "text": "(Kapfhammer 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF209"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatische Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Die Hepatitis C ist mittlerweile einer der Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr eine chronische Lebererkrankung. Der Infektionsweg kann iatrogen erfolgen, ist aber mehrheitlich auf den intraven\u00f6sen Konsum von illegalen Drogen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Konsiliarpsychiater haben neben der oft zugrunde liegenden prim\u00e4ren Suchtproblematik nicht nur eine hohe Pr\u00e4valenz von koexistenten depressiven und Angstst\u00f6rungen zu beachten, die deutlich h\u00f6her liegt als vergleichsweise bei einer Infektion mit HBV (Creed u. Olden 2005) , sondern auch die Tatsache, dass die wirksame internistische Therapie mit Interferon-\u03b1 selbst verst\u00e4rkt Depressionen induzieren kann (Raison et al. 2006; \u22a1 Abb. 57.4 ). Die 1-Monat-Pr\u00e4valenz von depressiven und Angstst\u00f6rungen bei Patienten mit Hepatitis C vor Einleitung einer Be-handlung mit Interferon-\u03b1 betrug in einer Studie 28% f\u00fcr depressive St\u00f6rungen und 24% f\u00fcr Angstst\u00f6rungen (Golden et al. 2005) . Eine aktuelle Beteiligung an einem Substitutionsprogramm mit Methadon bedeutete eine signifikante Risikoerh\u00f6hung f\u00fcr Depression (OR: 5,0).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 470,
                    "end": 491,
                    "text": "(Creed u. Olden 2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 626,
                    "end": 646,
                    "text": "(Raison et al. 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF378"
                },
                {
                    "start": 647,
                    "end": 658,
                    "text": "\u22a1 Abb. 57.4",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 878,
                    "end": 898,
                    "text": "(Golden et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF161"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatische Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Depressivit\u00e4t war ferner mit einer negativen psychosozialen Gesamtadaptation, geringeren Krankheitsakzeptanz, h\u00f6herem Krankheitsstigma, st\u00e4rkerem Ausma\u00df an subjektiv berichteten Symptomen eines beeintr\u00e4chtigten Denk-und Konzentrationsverm\u00f6gens sowie mit zahlreicheren k\u00f6rperlichen Beschwerden signifikant assoziiert, Angst hingegen mit keinem dieser Risikofaktoren. Das Vorbehandlungsniveau von depressiven und Angstst\u00f6rungen steigt unter Interferon-\u03b1 bedeutsam an (von 15,5 auf 35% bzw. von 13,1 auf 26%; Kraus et al. 2003) . Das Auftreten von Interferon-\u03b1-induzierten Depressionen l\u00e4sst sich durch den Einsatz von SSRI wirksam verhindern (Paroxetin -Musselman et al. 2001) . Ebenso k\u00f6nnen auch unter Behandlung auftretende depressive St\u00f6rungen erfolgreich mit SSRI behandelt werden (Paroxetin -Kraus et al. 2001; Sertralin -Schramm et al. 2000; Citalopram -Gleason 2002) . Ein positiver antiinflammatorischer Einfluss einer antidepressiven Medikation auf den somatischen Erkrankungsprozess selbst wird zus\u00e4tzlich diskutiert (Raison et al. 2006 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 506,
                    "end": 524,
                    "text": "Kraus et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF242"
                },
                {
                    "start": 640,
                    "end": 674,
                    "text": "(Paroxetin -Musselman et al. 2001)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 784,
                    "end": 814,
                    "text": "(Paroxetin -Kraus et al. 2001;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 815,
                    "end": 846,
                    "text": "Sertralin -Schramm et al. 2000;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 847,
                    "end": 872,
                    "text": "Citalopram -Gleason 2002)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1026,
                    "end": 1045,
                    "text": "(Raison et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF378"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatische Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Da fast alle Antidepressiva haupts\u00e4chlich in der Leber verstoffwechselt werden, sind bei einer St\u00f6rung der Organfunktion \u00c4nderungen der Metabolisierung zu erwarten. Antidepressiva z\u00e4hlen zu den Pharmaka mit einer hohen hepatischen Extraktionsrate, d. h. sie weisen einen bedeutsamen \u00bbFirst-pass-Effekt\u00ab auf und unterliegen einer raschen hepatischen Metabolisierung. Der geschwindigkeitsbegrenzende Faktor liegt im Ausma\u00df des hepatischen Blutflusses. Es sind 2 metabolische Reaktionstypen zu unterscheiden, die bei bestimmten Lebererkrankungen unterschiedlich stark betroffen sein k\u00f6nnen (Crone et al. 2006; Auch bei der Verstoffwechselung von SSRI und anderen neueren Antidepressiva entstehen aktive Metabolite. Unter hepatischen Bedingungen stark beeintr\u00e4chtigter Phase-I-Reaktionen kommt es z. T. zu erheblichen Wirkzeitverl\u00e4ngerungen von Muttersubstanz und aktiven Metaboliten. Dies ist speziell bei Fluoxetin zu beachten, ist aber auch bei Paroxetin relevant. Zahlreiche Interaktionen mit anderen Medikamenten infolge einer ausgepr\u00e4gten Hemmung des oxidativen Zytochrom-P 450-Systems machen den Einsatz von Fluoxetin, aber auch von Paroxetin beim Patienten mit schwerer Lebererkrankung zus\u00e4tzlich problematisch.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 587,
                    "end": 606,
                    "text": "(Crone et al. 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Sertralin weist nur eine minimale Interaktion mit diesem Oxidationssystem auf. Citalopram/Escitalopram scheint insgesamt in den klinisch \u00fcblichen Dosierungen die geringsten Interaktionen mit den Zytochrom-P 450-Subsystemen aufzuweisen (Sussman u. Stahl 1996) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 258,
                    "text": "(Sussman u. Stahl 1996)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Venlafaxin interagiert mit anderen Medikamenten, die das CYP2D6-System hemmen. Da bei Bestehen einer Leberzirrhose die Halbwertszeit von Venlafaxin um ca. ein Drittel, die seines aktiven Hauptmetaboliten um ca. 60% ansteigt, sollten die sonst \u00fcblichen Dosierungen um zirka 50% reduziert werden (Holliday u. Benfield 1995) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 294,
                    "end": 321,
                    "text": "(Holliday u. Benfield 1995)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Duloxetin zeigt einen exzessiven Metabolismus unter Beteiligung von CYP1A2 und 2D6. Je nach Auspr\u00e4gungsgrad der Leberinsuffizienz kann es zu starken Verl\u00e4ngerungen der Plasma-Clearance kommen. Bei schwerer Leberinsuffizienz besteht eine Kontraindikation. F\u00fcr leichtere und mittelschwere Auspr\u00e4gungsgrade existieren noch keine Daten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Milnacipran zeigt wiederum einen relativ einfachen hepatischen Metabolismus mit \u00fcberwiegender Glukuronidierung und anschlie\u00dfender haupts\u00e4chlicher renaler Elimination.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Mirtazapin zeichnet sich durch eine lange Eliminationshalbwertszeit von 20-40 h aus. In geringerem Ausma\u00df wird auch ein aktiver Metabolit Demethyl-Mirtazapin gebildet. Bei Leberfunktionsst\u00f6rungen kann es zu einem Anstieg der HWZ um ca. 40% kommen, eine Dosisreduktion ist deshalb bei dieser Patientengruppe ebenfalls empfehlenswert (Montgomery 1995) . Das Interak tionspotenzial ist insgesamt aber als recht g\u00fcnstig einzustufen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 332,
                    "end": 349,
                    "text": "(Montgomery 1995)",
                    "ref_id": "BIBREF332"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Entgegen einer fr\u00fcher in dieser Indikationsstellung diskutierten Sonderrolle von Trazodon muss heute festgehalten werden, dass auch Trazodon eine starke hepatische Metabolisierung aufweist. Auf Grund schwerwiegender lebertoxischer Nebenwirkungen wurde das chemisch sehr \u00e4hnliche Nefazodon mittlerweile vom europ\u00e4ischen Markt genommen .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Der bei einer Leberinsuffizienz notwendige Umfang einer Dosisreduktion der meisten Antidepressiva betr\u00e4gt in aller Regel zwischen 30 und 50%. F\u00fchren im weiteren Krankheitsverlauf eingeschr\u00e4nkte Syntheseleistungen zu reduzierten Albuminkonzentrationen, k\u00f6nnen reziprok die Fraktionen der freien, ungebundenen Wirkkonzentrationen der Antidepressiva ansteigen. Aszites und \u00d6dembildung wiederum vergr\u00f6\u00dfern das Verteilungsvolumen. In beiden F\u00e4llen ist eine sorgf\u00e4ltige Kontrolle der Antidepressivaplasmakonzentrationen anzuraten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Patienten mit chronischen Nierenerkrankungen und konsekutiver Dialysepflichtigkeit sind in einem hohen Ma\u00dfe anf\u00e4llig f\u00fcr depressive St\u00f6rungen (Drayer et al. 2006; Kimmel u. Petersen 2005) . Pr\u00e4valenzsch\u00e4tzungen gehen von 5-22% Major Depressionen und von einem vergleichbaren Prozentsatz an Minor Depressionen bei Patienten mit Niereninsuffizienz aus (Levy et al. 2006) . Eine erh\u00f6hte Suizidalit\u00e4t ist zu beachten (Kurella et al. 2005) . Die Belastungen durch eine langj\u00e4hrige Dialyse f\u00fchren auch zu h\u00e4ufigen \u00c4ngsten, die insbesondere das medizinische Setting der Dialyse, die Abh\u00e4ngigkeit von einer Maschine und die bedrohlich erlebten somatischen Komplikationen w\u00e4hrend des Dialysevorgangs betreffen (Cohen et al. 2005 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 162,
                    "text": "(Drayer et al. 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 163,
                    "end": 187,
                    "text": "Kimmel u. Petersen 2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 368,
                    "text": "(Levy et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF269"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 434,
                    "text": "(Kurella et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF249"
                },
                {
                    "start": 701,
                    "end": 719,
                    "text": "(Cohen et al. 2005",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Renale Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Kontrollierte psychotherapeutische Interventionen mit unterschiedlicher theoretischer Fundierung und methodischer Ausrichtung k\u00f6nnen erfolgreich das Coping der chronisch nierenkranken Patienten und ihrer Angeh\u00f6rigen unterst\u00fctzen (Cohen et al. 2005) . Positive Effekte auf einen zumindest kurzfristig g\u00fcnstigeren Krankheitsverlauf infolge besserer Einhaltung einer restriktiven Fl\u00fcssigkeitszufuhr und verringertem psychologischen Disstress sind f\u00fcr behaviorale bzw. kognitiv-behaviorale Verfahren nachgewiesen (Auslander u. Buchs 2002; Christensen et al. 2002; Hener et al. 1996; Sagawa et al. 2003; Sharp et al. 2005) . Allerdings ist erneut festzuhalten, dass Studien, die sich prim\u00e4r auf niereninsuffiziente Patienten mit diagnostisch objektivierten depressiven und/ oder Angstst\u00f6rungen beziehen, nicht existieren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 248,
                    "text": "(Cohen et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 534,
                    "text": "(Auslander u. Buchs 2002;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 559,
                    "text": "Christensen et al. 2002;",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 578,
                    "text": "Hener et al. 1996;",
                    "ref_id": "BIBREF180"
                },
                {
                    "start": 579,
                    "end": 598,
                    "text": "Sagawa et al. 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF413"
                },
                {
                    "start": 599,
                    "end": 617,
                    "text": "Sharp et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF436"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evidenzbasierte Therapie"
        },
        {
            "text": "Es wurde bisher auch nur eine kleine kontrollierte psychopharmakologische Studie durchgef\u00fchrt, die eine Wirksamkeit von Fluoxetin bei depressiven Dialysepatienten anzeigte (Blumenfield et al. 1997 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 196,
                    "text": "(Blumenfield et al. 1997",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evidenzbasierte Therapie"
        },
        {
            "text": "Eine engmaschige interdisziplin\u00e4re Kooperation mit dem Nephrologen ist grundlegende Voraussetzung. So muss der Internist bei einem depressiv erscheinenden Patienten -soweit m\u00f6glich -organisch bedingte Zust\u00e4nde, die eine depressive Symptomatik imitieren k\u00f6nnen (s. oben), korrigieren. Psychotherapeutische Interventionen haben die h\u00f6chste Aussicht auf Erfolg, wenn sie im zeitlichen Kontext des Dialysevorgangs selbst erfolgen k\u00f6nnen (Levy et al. 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 433,
                    "end": 451,
                    "text": "(Levy et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF269"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Bei gegebener Indikation k\u00f6nnen trotz der Niereninsuffizienz grunds\u00e4tzlich alle Antidepressiva eingesetzt werden, da sie bevorzugt hepatisch metabolisiert werden. Deshalb ist keine oder nur eine geringf\u00fcgige renale Elimi-nation der Muttersubstanzen notwendig. Dies gilt aber nicht in gleichem Ma\u00dfe f\u00fcr die unterschiedlichen Metaboliten, die \u00fcberwiegend renal, in variablem Umfang auch bili\u00e4r ausgeschieden werden. In ausgepr\u00e4gten Stadien einer Niereninsuffizienz muss auch eine Reduktion der hepatischen CYP-Isoenzyme bedacht werden. Da Antidepressiva wie die meisten Psychopharmaka eine hohe Plasmaproteinbindung aufweisen, besteht f\u00fcr sie keine relevante Dialysierbarkeit Die Pr\u00e4valenzraten f\u00fcr depressive St\u00f6rungen sind hoch und variieren in allgemeinen \u00dcbersichten zwischen 1,5 und 50% mit mittleren Werten von 22-29% (Raison u. Miller 2003) . Die psychische Erkrankungswahrscheinlichkeit ist damit im Vergleich zur gesunden Allgemeinbev\u00f6lkerung auf das ca. 2-bis 4-fache angestiegen. Ber\u00fccksichtigt man zus\u00e4tzlich die H\u00e4ufigkeiten von Anpassungsst\u00f6rungen mit depressiver/\u00e4ngstlicher Stimmung, Angst-und organisch bedingten psychischen St\u00f6rungen, so ist klinisch festzuhalten, dass bei ca. der H\u00e4lfte der Krebspatienten im Laufe einer Tumorerkrankung psychiatrisch und/oder psychotherapeutisch behandlungsbed\u00fcrftige seelische St\u00f6rungen vorliegen (\u22a1 Abb. 57.9). Hierbei ist allgemein zu beachten, dass zahlreiche Variable das Depressions-und Angstrisiko beeinflussen (Miller u. Massie 2006) . In epidemiologischen Untersuchungen f\u00fchren v. a. der Zeitpunkt der psychiatrischen Evaluation im Abstand zur Diagnoseer\u00f6ffnung, das jeweilige Krankheitsstadium (Akuterkrankung, Remission, Rezidiv, Terminalstadium), die Tumorart, die Chancen auf Behandelbarkeit und Heilung, die aktuellen Therapiemodalit\u00e4ten, pr\u00e4valente Symptome usw. zu stark streuenden H\u00e4ufigkeitsangaben, die somit nicht ohne weiteres miteinander vergleichbar sind.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 822,
                    "end": 845,
                    "text": "(Raison u. Miller 2003)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1470,
                    "end": 1493,
                    "text": "(Miller u. Massie 2006)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "\u00c4rzte und Pflegepersonen verkennen h\u00e4ufig das Vorliegen einer behandlungsbed\u00fcrftigen und auch behandelbaren Depression. Zum einen begn\u00fcgen sie sich, in ihr lediglich eine \u00bbangemessene\u00ab emotionale Reaktionsweise angesichts einer oft t\u00f6dlichen Bedrohung zu erblicken. (Harrison u. Maguire 1994) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 266,
                    "end": 292,
                    "text": "(Harrison u. Maguire 1994)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schwierigkeiten in der Diagnosestellung depressiver St\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "In einer Verlaufsperspektive haben sich zahlreiche Studien mit der Frage besch\u00e4ftigt, inwieweit Depressivit\u00e4t bzw. depressive St\u00f6rungen einerseits ein sp\u00e4teres Risiko, an einem Tumor bzw. Karzinom zu erkranken, erh\u00f6ht, inwieweit andererseits hierdurch der Krankheitsverlauf selbst beeinflusst wird. Eine kritische Sichtung der mittlerweile sehr zahlreichen kontrollierten Studien in der Literatur f\u00fchrt zu keinem einheitlichen Urteil. Sie verneint eher einen Zusammenhang im Hinblick auf ein sp\u00e4teres Tumorerkrankungsrisiko, sieht aber diskrete Assoziationen zum Krankheitsverlauf (Garssen 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 581,
                    "end": 595,
                    "text": "(Garssen 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schwierigkeiten in der Diagnosestellung depressiver St\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Epidemiologische Langzeitstudien belegen mehrheitlich, dass depressive Dispositionen oder Pers\u00f6nlichkeitsmerkmale bei k\u00f6rperlich gesunden Personen aus der Allgemeinbev\u00f6lkerung keinen oder einen nur sehr geringen linearen Vorhersagewert f\u00fcr eine Krebserkrankung nach 10-20 Jahren besitzen (Croyle 1998) . In kontrollierten Untersuchungen an Patienten mit affektiven St\u00f6rungen l\u00e4sst sich zwar ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr eine Reihe von kardiovaskul\u00e4ren, pulmonalen, atopischen und metabolischen Krankheiten, nicht aber f\u00fcr Karzinome belegen. Eine m\u00f6gliche Ausnahme bildet die prospektive Studie von Penninx et al. (1998) , der an 5000 \u00e4lteren Personen f\u00fcr den Fall einer vorliegenden chronischen Depression in einer 6-Jahres-Periode eine signifikante Erh\u00f6hung der Hazard-Ratio auf 1,88 (95%iges Konfidenzintervall: 1,13-3,14) errechnete.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 288,
                    "end": 301,
                    "text": "(Croyle 1998)",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 593,
                    "end": 614,
                    "text": "Penninx et al. (1998)",
                    "ref_id": "BIBREF367"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Depression und sp\u00e4teres somatisches Erkrankungsrisiko."
        },
        {
            "text": "Negative Lebensereignisse, Depressivit\u00e4t und Tumorausl\u00f6sung. Die Life-event-Forschung verneint auch einen unmittelbaren Zusammenhang zwischen geh\u00e4uften negativen Lebensereignissen, v. a. Verlusterlebnissen, einer hierdurch angesto\u00dfenen Depressivit\u00e4t und einer verst\u00e4rkten Auftretenswahrscheinlichkeit von Tumorerkrankungen. Eine bemerkenswerte Ausnahme bildet die Studie von Lillberg et al. (2003) an ca. 11.000 Frauen, die eine statistisch signifikante Erh\u00f6hung des Brustkrebserkrankungsrisikos nach schweren psychosozialen Stressoren, wie z. B. Verlust des Lebenspartners durch Tod, fanden. Wenngleich Zusammenh\u00e4nge zwischen Verlusten, depressiver Trauer und ver\u00e4nderten Immunreaktionen immer wieder nachgewiesen werden k\u00f6nnen, so ist die Bedeutung f\u00fcr die Ausl\u00f6sung einer Tumorerkrankung noch wenig verstanden (Holland u. Friedlander 2006 Als wichtige biologische Vermittlungsmechanismen werden u. a. tumorproduzierte Antigene mit Interaktionen an Neurotransmitterrezeptoren, ektope ACTH-Sekretion, sekund\u00e4rer Hyperkortisolismus, Hyperkalz\u00e4mien sowie eine Produktion von psychoaktiven Substanzen diskutiert (Rodin et al. 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 375,
                    "end": 397,
                    "text": "Lillberg et al. (2003)",
                    "ref_id": "BIBREF273"
                },
                {
                    "start": 813,
                    "end": 841,
                    "text": "(Holland u. Friedlander 2006",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1110,
                    "end": 1129,
                    "text": "(Rodin et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF398"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Depression und sp\u00e4teres somatisches Erkrankungsrisiko."
        },
        {
            "text": "Immunologische Prozesse, v. a. vermehrt produzierte proinflammatorische Zytokine mit den bereits skizzierten Einfl\u00fcssen auf das Depressionsrisiko scheinen eine wichtige, aber letztlich noch wenig verstandene Rolle im Zusammenhang von Tumorerkrankung und -verlauf einerseits und Depression andererseits zu spielen (Spiegel u. Giese-Davis 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 313,
                    "end": 342,
                    "text": "(Spiegel u. Giese-Davis 2003)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Depression und sp\u00e4teres somatisches Erkrankungsrisiko."
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend bei einigen Tumorarten vorrangig biologisch-inh\u00e4rente Faktoren im Verlauf zu beachten sind, wirken andere Tumorarten wie z. B. Karzinome im Mundund Rachenbereich, aber auch Kolon-und Genitalkarzinome, die h\u00e4ufig entstellende Operationen nach sich ziehen, in erster Linie durch negative Interferenzen mit unterschiedlichen psychosozialen Bereichen depressionsf\u00f6rdernd (Liang et al. 1990 ). Allerdings ist auch hierbei gegen\u00fcber einfachen, linearen Zusammenhangsvorstellungen Zur\u00fcckhaltung angebracht, wie beispielsweise die einerseits gut nachvollziehbaren negativen psychologischen Konsequenzen von massiv das K\u00f6rperbilderleben beeintr\u00e4chtigenden Operationen bei HNO-Karzinomen, andererseits die h\u00e4ufig als Ursachen zugrunde liegende pathogenen Einfl\u00fcsse von langj\u00e4hrigem Alkohol-und Nikotinabusus mit jeweils eigenst\u00e4ndiger psychobiologischer Assoziation zur Depressivit\u00e4t veranschaulichen (Massie u. Greenberg 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 375,
                    "end": 393,
                    "text": "(Liang et al. 1990",
                    "ref_id": "BIBREF270"
                },
                {
                    "start": 899,
                    "end": 925,
                    "text": "(Massie u. Greenberg 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Depression und sp\u00e4teres somatisches Erkrankungsrisiko."
        },
        {
            "text": "Unter empirischen Gesichtspunkten erscheint bedeutsam, aber pathophysiologisch kl\u00e4rungsbed\u00fcrftig, dass der Einfluss von Depressionen auf die Gesamtmortalit\u00e4t im Verlauf in Abh\u00e4ngigkeit von der Tumorart bzw. dem Tumorort differenziell ist (Harzard-Ratio: Gastrointestinaltumoren 1,47; Lungenkarzinome 1,30; Mammakarzinome 1,27; Melanome 1,07; urogenitale Karzinome 0,93; Onitilo et al. 2006 Wenngleich depressiv-\u00e4ngstliche Verstimmungen im ersten Jahr nach einer Diagnosestellung in der Regel signifikant abnehmen, leidet ca. ein Drittel der Patienten auch nach dieser Zeit noch an psychiatrisch und psychotherapeutisch behandlungsbed\u00fcrftigen Beschwerden. Selbst bei einer somatisch \u00fcberwundenen Tumorerkrankung m\u00fcssen die erlebnisreaktiven Konsequenzen, die Auswirkungen auf Partnerschaften, Sozialkontakte und berufliche Leistungsf\u00e4higkeit als m\u00f6gliche Bedingungsfaktoren f\u00fcr depressive St\u00f6rungen bedacht werden (Kapfhammer 1993 b). Mit der Schwere des Tumorleidens, aber auch mit der Progression in ein Terminalstadium steigen die Pr\u00e4valenzzahlen in aller Regel noch zus\u00e4tzlich an, verglichen mit jenen Ziffern, die in der Literatur als durchschnittliche Werte berichtet werden (Hewitt u. Rowland 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 370,
                    "end": 389,
                    "text": "Onitilo et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF358"
                },
                {
                    "start": 1180,
                    "end": 1204,
                    "text": "(Hewitt u. Rowland 2002)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Depression und sp\u00e4teres somatisches Erkrankungsrisiko."
        },
        {
            "text": "Unter einigen chemotherapeutischen Behandlungsregimen treten wahrscheinlich geh\u00e4uft depressive St\u00f6rungen auf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Onkologische Therapiemodalit\u00e4ten und Depressivit\u00e4t."
        },
        {
            "text": "! Erh\u00f6hte depressiogene Effekte werden f\u00fcr die Einzelsubstanzen Vincristin, Vinblastin, L-Asparaginase, Decarbazin, Procarbazin, Hexamethylamid sowie f\u00fcr die Kombination von Kortison, Medroxyprogesteronazetat und Aminogluthetimid diskutiert (Cull 1990 In der empirischen Bewertung der Effekte solcher Ans\u00e4tze ist zu differenzieren nach Einfl\u00fcssen auf den krankheitsbedingten allgemeinen emotionalen Disstress und auf die F\u00e4higkeit, sich mit einer schwerwiegenden, bedrohlich erlebten und mit zahlreichen Beeintr\u00e4chtigungen einhergehenden somatischen Krankheit umzugehen, dann spezifischer auf koexistente depressive und Angstst\u00f6rungen und schlie\u00dflich auf die \u00dcberlebenszeit selbst. Trotz zunehmender Anzahl von Untersuchungen, wurden nicht alle Aspekte vergleichbar intensiv erforscht. Auch sind die Ergebnisse keineswegs einheitlich zu interpretieren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 251,
                    "text": "(Cull 1990",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Onkologische Therapiemodalit\u00e4ten und Depressivit\u00e4t."
        },
        {
            "text": "In einer \u00dcbersicht der zahlreichen psychosozialen Interventionsstudien l\u00e4sst sich zusammenfassen, dass sich in der gro\u00dfen Mehrzahl jener Ans\u00e4tze, die wesentlich die oben skizzierten therapeutischen Basiskomponenten beinhalteten, wie auch bei den explizit kognitiv-behavioralen Psychotherapieverfahren relativ zuverl\u00e4ssig das Gesamtausma\u00df des krankheitsbedingten emotionalen Disstresses, und damit assoziiert die erlebte Schmerzintensit\u00e4t und Symptome von Angst und Depression reduzieren lie\u00dfen (Kash et al. 2006) . Hierbei muss angemerkt werden, dass in den allermeisten dieser Studien keine Patienten eingeschlossen waren, die eine \u00fcber standardisierte Diagnoseinstrumente diagnostizierte depressive oder Angstst\u00f6rung aufwiesen. Im Hinblick auf einen Einfluss dieser psychologischen Verfahren auf die \u00dcberlebenszeit gilt heute die feste \u00dcberzeugung, dass trotz gegenteiliger berichteter Studienergebnisse hierdurch keine Verl\u00e4ngerung der \u00dcberlebenszeit erzielt werden kann (Evans et al. 2005; Simon et al. 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 494,
                    "end": 512,
                    "text": "(Kash et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF214"
                },
                {
                    "start": 974,
                    "end": 993,
                    "text": "(Evans et al. 2005;",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 994,
                    "end": 1012,
                    "text": "Simon et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF443"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Onkologische Therapiemodalit\u00e4ten und Depressivit\u00e4t."
        },
        {
            "text": "In einem systematischen Review konnten nur 4 kontrollierte psychosoziale bzw. psychotherapeutische Studien identifiziert werden, in der Patienten mit diagnostizierten depressiven St\u00f6rungen inkludiert waren und die methodischen Qualit\u00e4tsstandards gen\u00fcgten (Rodin et al. 2007 ). Zwei Studien (Mehrkomponentenansatz durch Krankenschwestern ausgef\u00fchrt - Sharpe et al. 2004; edukatives Orientierungsprogramm McQuellon et al. 1998) belegten einen statistisch signifikanten Vorteil. Zwei weitere Studien (adjuvante psychologische Therapie - Greer et al. 1992 ; Gruppenpsychotherapie und Entspannungs\u00fcbungen - Kissane et al. 2003 ) konnten keinen Unterschied zur Kontrollgruppe feststellen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 273,
                    "text": "(Rodin et al. 2007",
                    "ref_id": "BIBREF399"
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 369,
                    "text": "Sharpe et al. 2004;",
                    "ref_id": "BIBREF438"
                },
                {
                    "start": 370,
                    "end": 425,
                    "text": "edukatives Orientierungsprogramm McQuellon et al. 1998)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 551,
                    "text": "Greer et al. 1992",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                },
                {
                    "start": 602,
                    "end": 621,
                    "text": "Kissane et al. 2003",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Onkologische Therapiemodalit\u00e4ten und Depressivit\u00e4t."
        },
        {
            "text": "Hinsichtlich randomisierter, doppelblind-und plazebokontrollierter psychopharmakologischer Studien existieren derzeit 8 Untersuchungen und hinsichtlich randomisierter, doppelblind-, aber nicht plazebokontrollierter Studien mittels zweier Aktivsubstanzen 2 Berichte. F\u00fcr Mianserin (Costa et al. 1985; van Heeringen u. Zivkov 1996) , Alprazolam (Holland et al. 1991) , Fluoxetin (Fisch et al. 2003) und Paroxetin (Morrow et al. 2003; Roscoe et al. 2005 ) konnte eine \u00dcberlegenheit gegen\u00fcber Plazebo festgehalten werden. In 2 weiteren Studien mit Fluoxetin (Razavi et al. 1996) bzw. mit Paroxetin und Desipramin (Musselman et al. 2006 b) bestand gegen\u00fcber Plazebo kein signifikanter Unterschied. In den beiden anderen Untersuchungen ohne Plazebogruppe konnten sowohl Fluoxetin und Desipramin (Holland et al. 1998 ) als auch Paroxetin und Amitriptylin (Pezzella et al. 2001 ) signifikante Reduktionen in den Depressionsscores erzielen. Die aktiven Vergleichssubstanzen erwiesen sich jeweils als gleich effektiv.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 280,
                    "end": 299,
                    "text": "(Costa et al. 1985;",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 329,
                    "text": "van Heeringen u. Zivkov 1996)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 343,
                    "end": 364,
                    "text": "(Holland et al. 1991)",
                    "ref_id": "BIBREF190"
                },
                {
                    "start": 377,
                    "end": 396,
                    "text": "(Fisch et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 411,
                    "end": 431,
                    "text": "(Morrow et al. 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF334"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 450,
                    "text": "Roscoe et al. 2005",
                    "ref_id": "BIBREF403"
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 574,
                    "text": "(Razavi et al. 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF381"
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 634,
                    "text": "(Musselman et al. 2006 b)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 789,
                    "end": 809,
                    "text": "(Holland et al. 1998",
                    "ref_id": "BIBREF191"
                },
                {
                    "start": 848,
                    "end": 869,
                    "text": "(Pezzella et al. 2001",
                    "ref_id": "BIBREF369"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Onkologische Therapiemodalit\u00e4ten und Depressivit\u00e4t."
        },
        {
            "text": "In einer EbM-Gesamtbeurteilung kann festgehalten werden, dass psychologische Verfahren das allgemeine Coping bei Krebserkrankungen positiv unterst\u00fctzen und zu einer Reduktion des emotionalen Disstresses beitragen k\u00f6nnen. Die vorliegende Datenbasis reicht nicht aus zu beurteilen, ob klinisch relevante depressive und/oder Angstst\u00f6rungen hierdurch entscheidend gebessert werden (Sheard u. Maguire 1999) . Eine Empfehlung, solche Verfahren ohne Indikationsstelllung einzusetzen, kann nicht gegeben werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 377,
                    "end": 401,
                    "text": "(Sheard u. Maguire 1999)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Onkologische Therapiemodalit\u00e4ten und Depressivit\u00e4t."
        },
        {
            "text": "Die empirischen Ergebnisse aus kontrollierten psychopharmakologischen Interventionen werden so interpretiert, dass sowohl Heterozyklika als auch SSRI Erfolg versprechende antidepressive Behandlungsm\u00f6glichkeiten darstellen, jedoch ein uneingeschr\u00e4nkter Einsatz bei leichten und milden Schweregraden nicht empfohlen wird (Kash et al. 2006; Rodin et al. 2007; Simon et al. 2006 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 337,
                    "text": "(Kash et al. 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF214"
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 356,
                    "text": "Rodin et al. 2007;",
                    "ref_id": "BIBREF399"
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 374,
                    "text": "Simon et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF443"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Onkologische Therapiemodalit\u00e4ten und Depressivit\u00e4t."
        },
        {
            "text": "Vor dem Beginn einer jeden antidepressiven Medikation bei Karzinomleiden sollten somatische Faktoren oder Medikamente mit spezifischer Wirkung als Ausl\u00f6ser der depressiven St\u00f6rung erwogen werden. So ist speziell an Hirnmetastasen, Elektrolytverschiebungen, Ern\u00e4hrungsm\u00e4ngel, Nebenwirkungen einer Chemotherapie oder einer Radiatio zu denken. Der Einsatz eines bestimmten Antidepressivums kann sich an den Zielsymptomen des depressiven Syndroms orientieren. Entsprechend ihres Nebenwirkumsspektrums bew\u00e4hren sich Amitriptylin, Doxepin oder Mirtazapin bei agitierten Patienten mit ausgepr\u00e4gten Schlafst\u00f6rungen, SSRI, SSNRI, Reboxetin, Nortriptylin oder Desipramin eher bei Zust\u00e4nden, bei denen eine starke Sedierung unerw\u00fcnscht ist. Antidepressiva mit deutlich anticholinerger Wirkung sollten vermieden werden, wenn eine chemo-oder radiotherapeutisch bedingte Stomatitis, eine verringerte Darmmotilit\u00e4t oder eine Blasenentleerungsst\u00f6rung, beispielsweise nach einem operativen Eingriff, vorliegen. Metoclopramid, das h\u00e4ufig wegen seiner antiemetischen Wirkung eingesetzt wird, kann zu einer ausgepr\u00e4gten Plasmaspiegelerh\u00f6hung der TZA f\u00fchren. SSRI und SSNRI werden zunehmend h\u00e4ufiger als die f\u00fchrenden Antidepressiva auch im onkologischen Behandlungssetting eingesetzt. Individuelle Interaktionsprofile sind zu beachten (\u22a1 Tab. 57.12 und 57.13). Initial nicht seltene Nebenwirkungen wie \u00dcbelkeit und Erbrechen k\u00f6nnen bei Karzinompatienten ein spezielles Problem darstellen. Odansetron kann diese serotonerg induzierten Symptome blockieren. Eine g\u00fcnstige Alternative stellt in diesem Zusammenhang das Mirtazapin dar, das nicht nur antiemetisch ist, sondern auch g\u00fcnstig auf die Schmerzwahrnehmung und die K\u00f6rpergewichtsregulierung einwirkt (Theobald et al. 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1734,
                    "end": 1756,
                    "text": "(Theobald et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF481"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "SSRI und SSNRI reduzieren auch bei nichtdepressiven Frauen die l\u00e4stigen Symptome von Hot Flushes und Nachtschwei\u00df, die nach einer Chemotherapie wegen Mammakarzinom oder nach Absetzen einer Hormonersatztherapie vorzeitig in die Menopause eingetreten sind, wirksam (Massie u. Greenberg 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 263,
                    "end": 289,
                    "text": "(Massie u. Greenberg 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Psychostimulanzien besitzen im onkologischen Bereich einen wertvollen eigenst\u00e4ndigen Stellenwert, wenn v. a. Symptome der Anergie und M\u00fcdigkeit bei einem depressiven Syndrom imponieren. Ihr rascher Wirkeintritt stellt einen besonderen Vorteil dar (Rozans et al. 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 247,
                    "end": 267,
                    "text": "(Rozans et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF409"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Von allgemeiner klinischer Bedeutsamkeit kann sein, dass die meisten Antidepressiva auch als Suppositorien aufbereitbar sind. Eine antidepressive Medikation bei onkologischen Patienten wird die besonderen metabolischen Rahmenbedingungen zu ber\u00fccksichtigen haben. In aller Regel sind niedrigere Dosierungen als sonst \u00fcblich erforderlich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "Bei Patienten ohne depressive Symptomatik sollten Antidepressiva nicht als Monotherapie zur Bek\u00e4mpfung von Schmerzzust\u00e4nden eingesetzt werden. Obgleich viele dieser Substanzen einen eigenst\u00e4ndigen analgetischen Effekt besitzen (TZA, SSNRI, Mirtazapin >SSRI), stellen sie doch nur ein Adjuvans in der Schmerzbehandlung dar. Allerdings ist es durch ihre Anwendung m\u00f6glich, andere Analgetika, z. B. Morphinpr\u00e4parate, einzusparen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        },
        {
            "text": "In den letzten Jahren hat eine Kontroverse die Frage thematisiert, ob der Einsatz von Antidepressiva das Risiko eines Mammakarzinoms erh\u00f6hen k\u00f6nnte. Hinweise hierauf wurden in 2 Studien berichtet, die allerdings einer erheblichen methodischen Kritik unterzogen wurden (Cotterchio et al. 2000; Sharpe et al. 2002) . Ein systematisches Review kam zu dem Urteil, dass keine epidemiologische Evidenz f\u00fcr eine Assoziation von Antidepressiva und Mammakarzinomrisiko besteht (Lawlor et al. 2003) . In einem weiteren systematischen Review, das auch pr\u00e4klinische Daten analysierte, fand sich eine Assoziation des Einsatzes von Trizyklika sowohl zu einer F\u00f6rderung als auch zu einer Unterdr\u00fcckung eines Tumorwachstums (Sternbach 2003) . Derzeit scheinen alle Experten in der Beurteilung einig zu sein, dass die Risiken einer Nichtbehandlung einer klinisch bedeutsamen Depression jenes zwar nicht v\u00f6llig auszuschlie\u00dfende, aber wenig substanziell belegte Tumorrisiko durch Antidepressiva \u00fcberwiegen (Kash et al. 2006 ). ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 292,
                    "text": "(Cotterchio et al. 2000;",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 312,
                    "text": "Sharpe et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF437"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 488,
                    "text": "(Lawlor et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF256"
                },
                {
                    "start": 708,
                    "end": 724,
                    "text": "(Sternbach 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF465"
                },
                {
                    "start": 987,
                    "end": 1004,
                    "text": "(Kash et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF214"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antidepressive Medikationpragmatische Perspektive"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Does nefazodone improve both depression and Parkinson disease? A pilot randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Avila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Cardona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Martin",
                    "middle": [],
                    "last": "Baranera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Psychopharmacol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "509--513",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Depression, anxiety comorbidity, and disability in tuberculosis and chronic obstructive pulmonary disease patients: Applicability of GHQ-12",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Aydin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ulusahin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "77--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Tachycardia, orthostatic hypotension and profound weakness due to concomitant use of fluoxetine and nifedipine",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Azaz-Livshits",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Danenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pharmacopsychiatry",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "274--275",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Patients`recollections of therapeutic paralysis in the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Robley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Crit Care",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "86--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The high prevalence of multiple psychiatric disorders in stable outpatients with coronary heart disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bankier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Januzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Littman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "645--650",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Pramipexole versus sertraline in the treatment of depression in Parkinson`s disease: A national multicenter parallel-group randomized study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Barone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Scarzella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Marconi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "253",
            "issn": "",
            "pages": "601--607",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "A randomized trial of the effectiveness of cognitive-behavioral therapy and supportive counselling for anxiety symptoms in older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrowclough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Colville",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Consult Clin Psychol",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "756--762",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Somatization increases medical utilization and costs independent of psychiatric and medical comorbidity",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Orav",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "903--910",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Neuropsychiatric aspects of stroke",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Beckson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cummings",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Int J Psychiatry Med",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Psychopharmacologic treatment of depression in the medically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Beliles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoudemire",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "2--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Depression in Parkinson`s disease: Brainstem midline alteration on transcranial sonography and magnetic resonance imaging",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Supprian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "246",
            "issn": "",
            "pages": "1186--1193",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The effect of renal and hepatic disease on the pharmacokinetics, renal tolerance, and risk-benefit profile of fluoxetine",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Beasley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Int Clin Psychopharmacol",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "261--266",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Depressive illness in multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Berrios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Quemada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "10--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Trauer und Depression nach einem Objektverlust",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Beutel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Forum Psychoanal",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "224--239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Lesion location and poststroke depression systematic review of the methodological limitations in the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Bhogal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Teasell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Foley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Speechley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "794--802",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Chronic pain, chronic stress and depression: Coincidence or consequence",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Blackburn-Munro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Blackburn-Munro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Neuroendocrinol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1009--1023",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "William Feinberg lecture 2002: Emotions, mood, and behaviour after stroke",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bogousslavsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1046--1050",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Pain in the brain: Are hormones to blame?",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Blackburn-Munro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Blackburn-Munro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Trends Endocrinol Metab",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "20--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Fluoxetine in depressed patients on dialysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blumenfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Spinowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Int J Psychiatry Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "71--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Common genetic risk factors for psychiatric and somatic disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bondy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Dialogues Clin Neurosci",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "129--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Improvement in mood, physical symptoms, and functions with nortriptyline for depression in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Borson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gayle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "190--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Depression and chronic obstructive pulmonary disease: Treatment trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Borson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Claypoole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Semin Clin Neuropsychiatry",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "115--130",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Posttraumatic stress disorder and physical illness results from clinical and epidemiologic studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Boscarino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Ann NY Acad Sci",
            "volume": "1032",
            "issn": "",
            "pages": "141--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Textbook of psychosomatic medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bostwick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Levenson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Suicidality. In: Levenson JL",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "219--234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "The pain patient: Evaluation and treatment. In: Cassem N (ed) Massachusetts General Hospital Handbook of General Hospital Psychiatry",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouckoms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hackett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "39--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Poststroke neuropsychiatric illness: An integrated approach to diagnosis and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bourgeois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hilty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Treat Opt Neurology",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "403--420",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Depression and pancreatic cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Boyd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Riba",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Natl Compr Canc Netw",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "113--116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": ") depression, hopelessness, and desire for hastened death in terminally ill patients with cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Breitbart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Pessin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "284",
            "issn": "",
            "pages": "2907--2911",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Interaction between clonidine and desipramine in man",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Briant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Diamond",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "522--523",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Depression in Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brooks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Doder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Curr Opin Neurol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "465--470",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Cancer and depression: Cancer presenting with depressive illness: An autoimmune disease?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Paraskevas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "227--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Depression and disability in Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Maccarthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gotham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "49--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Psychopharmacology in the medical patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoudemire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fogel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Moran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "329--372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Psychological Disstress and cancer survival: A follow-up 10 years after diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Edgar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "636--643",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Association of depression with medical illness: Does cortisol play a role?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Varghese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcewen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Chronic posttraumatic stress symptoms after nonsevere stroke",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruggimann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Annoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Staub",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "513--516",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Depression in hospitalized cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bukberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Penman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Holland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "199--212",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Chronic obstructive pulmonary disease: Assessing and treating psychological issues in patients with COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgess",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kunik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stanley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Geriatrics",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "18--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Beyond the iron mask: Towards better recognition and treatment of depression associated with Parkinson\u00b4s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Burn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Mov Disord",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "445--454",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Antidepressant treatment in medicalsurgical inpatients by nonpsychiatric physicians",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Callies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Popkin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "157--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Persistent pain and depression: A biopsychosocial perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Clauw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Keefe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "399--409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Cytokines and psychopathology: Lessons from interferon-alpha",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Capuron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "819--824",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Proarrhythmic effects of the class III agent almokalant: Importance of infusion rate, QT dispersion, and early afterdepolarisations",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Abrahamsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Cardiovasc Res",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "2186--2193",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Diabetes mellitus and major depressive disorder: An overview of prevalence, complications, and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Depress Anxiety",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "149--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Psychiatric treatment of the medically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "155--180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Depression and coronary disease in diabetic patients: A 10-year follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Carney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Freedland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lustman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Depression as a risk factor for cardiac mortality and morbidity: A review of potential mechanisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Carney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Freedland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jaffe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Psychosom Res",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "897--902",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "The management of depression in patients with coronary heart disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Carney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Freedland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Steptoe A (ed) Depression and physical illness",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "109--124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Interpersonal psychotherapy in the treatment of depression in medical patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Caron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Weissman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Prim Psychiatry",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "43--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Depression after stroke and lesion location: A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Machale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allen",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "356",
            "issn": "",
            "pages": "122--126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Depression and anxiety secondary to medical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cassem",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Psychiatr Clin North Am",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "597--612",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Depressive disorders in the medically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cassem",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "2--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Cardiac Arrhythmia Suppression Trial) Investigators (1989) Effect of encainide and flecainide on mortality in a randomized trial of arrhythmia suppression after myocardial infarction: Preliminary report",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "321",
            "issn": "",
            "pages": "406--412",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Paroxetine in Parkinson`s disease: Effects on motor and depressive symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ceravolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nuti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Piccinni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1216--1218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Prevalence of depression in the terminally ill: Effects of diagnostic criteria and symptom threshold judgements",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chochinov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Enns",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "537--540",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Linking clinical variables to health-related quality of life in Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Chrischilles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rubenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Voelker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Parkinsonism Relat Disord",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "199--209",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Effect of a behavioural self-regulation intervention on patient adherence in hemodialysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Christensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Moran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wiebe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Health Psychol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "393--397",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Systematic review of antidepressant therapies in Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Deane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghazi-Noori",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Parkinsonism Relat Disord",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "59--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Depression and diabetes: Impact of depressive symptoms on adherence, functions, and costs",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ciechanowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Katon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Russo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "1160",
            "issn": "",
            "pages": "3278--3285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "The relationship of depressive symptoms to symptom reporting, self-care and glucose control in diabetes",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ciechanowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Katon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Russo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hirsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "246--252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Where is the patient? The association of psychosocial factors and missed primary care appointments in patients with diabetes",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciechanowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Russo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Katon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "9--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "The core symptoms of depression in medical and psychiatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Von Ammon Cavanaugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gibbons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "J Nerv Ment Dis",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "705--713",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Depressive symptom differences in hospitalized, medically ill, depressed psychiatric inpatients and nonmedical controls",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Snow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Abnorm Psychol",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "38--48",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Demoralisation: Its phenomenology and importance",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kissane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Aust NZ J Psychiatry",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "733--742",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "The construction of a brief casefinding instrument for depression in the physically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mckenzie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Integrat Psychiatry",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "117--123",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Dimensions of psychopathology in the medically ill: A latent trait analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mackinnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "418--425",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "An empiricallyderived taxonomy of common disstress syndromes in the medically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mckenzie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Psychosom Res",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "323--330",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "A qualitative examination of the experience of depression in hospitalized medically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Coleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Psychopathology",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "303--312",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "The significance of secondary depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Clayton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "25--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Mood disorders in the general hospital setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cleare",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Psychiatry",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "134--137",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Lung disease.In: Levenson JL (ed) Textbook of psychosomatic medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Coffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Levenson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "445--464",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Update on psychotropic medication use in renal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Tessier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Germain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "34--48",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Textbook of psychosomatic medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Tessier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Germain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Renal Disease. In: Levenson JL",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "483--493",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Major depression and physical illness. Special considerations in diagnosis and biologic treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cohen-Cole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoudemire",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Psychiatr Clin North Am",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "1--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Depression in elderly medical inpatients: A meta-analysis of outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellavance",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Can Med Assoc",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1055--1060",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Controlled trial of hypnotherapy in relapse prevention of duodenal ulceration",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Colgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Faragher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Whorwell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1299--1300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Conduction disturbances associated with venlafaxine",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Combes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Peytavin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Theron",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "166--167",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Depression and obesity. In: Steptoe A (ed) Depression and physical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cooke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Wardle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "238--261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Efficacy and safety of mianserin in the treatment of depression of women with cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mogos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Toma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "85--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Posttraumatic stress disorder: A missed link between psychiatric and cardiovascular morbidity?",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cotter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Milo-Cotter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubinstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Shemesh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "CNS Spectr",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "129--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Antidepressant medication use and breast cancer risk",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cotterchio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreiger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Darlington",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "951--957",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Symptom patterns of depression in ambulatory medical and psychiatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Coulehan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Schulberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Block",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zettler-Segal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Nerv Ment Dis",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "284--288",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Concise guide to drug interaction. Principles for medical practice: Cytochrome P450s, UGTs, P-Glycoproteins",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Cozza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Armstrong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Oesterheld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Panic disorder, phobias, and generalized anxiety disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Craske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Waters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Annu Rev Clin Psychol",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "197--225",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "The diagnosis of major depression in renal dialysis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Craven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rodin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "482--492",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Assessing depression in the context of physical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Creed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "3--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Gastrointestinal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Creed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "145--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Gastrointestinal disorders. In: Levenson JL (ed) Textbook of psychosomatic medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Creed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Olden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "465--481",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Depression in the medically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Creed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dickens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Steptoe A (ed) Depression and physical illness",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "3--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Depression and anxiety impair health-related quality of life and are associated with increased costs in general medical inpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Creed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiddler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "302--309",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "An overview of psychiatric issues in liver disease for the consultation-liaison psychiatrist",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Crone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gabriel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dimartini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "188--205",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Depression as a risk factor for cancer: Renewing a debate on the psychobiology of disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Croyle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Natl Cancer Inst",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "1856--1857",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Invited review: Psychological aspects of cancer and chemotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cull",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Psychosom Res",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "129--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Depression and Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cummings",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "443--454",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Use of selective serotonin reuptake inhibitors and risk of upper gastrointestinal tract bleeding: A population-based cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Dalton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Johansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mellemkjaer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "59--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Association of depression and diabetes complications: A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "De Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Anderson",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Freedland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "619--630",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Depressive symptoms in elderly patients after a somatic illness event",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "De Jonge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gijm",
                    "middle": [],
                    "last": "Kempen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "33--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Anxiety and depressive disorders in the medical patient",
            "authors": [],
            "year": 1989,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "The prevalence of psychiatric disorders among cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Derogatis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Morrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fetting",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "249",
            "issn": "",
            "pages": "751--757",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Psychiatric disorders among medical inpatients in an Indian hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Deshpande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sundaram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Wig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "504--509",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Avoiding psychotropic drug interactions in the cardiovascular patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Devane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Markowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Bull Menninger Clin",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "49--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Infection with human immunodeficiency virus and vulnerability to psychiatric distress",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Ragi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nimorwicz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "737--744",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Lack of a close confidant, but not depression, predicts further cardiac events after myocardial infarction",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dickens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgowan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Percival",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Heart",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "518--522",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Diagnosis of organic anxiety",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dietch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "661--665",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Depression is a risk factor for noncompliance with medical treatment. Meta-analysis of the effects of anxiety and depression on patient adherence",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dimatteo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lepper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Croghan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "2101--2107",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "A cognitive-behavioral treatment package for depression in Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Dobkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Menza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "259--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Anxiety, posttraumatic stress disorder, and depression in patients with coronary heart disease: A practical review for cardiac rehabilitation professionals",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Doerfler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Paraskos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Cardiopulm Rehabil",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "414--421",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Post-traumatic stress disorder in patients with coronary artery disease: Screening and management implications",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Doerfler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Paraskos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Can J Cardiol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "689--697",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Relationship of quality of life and perceived control with posttraumatic stress disorder symptoms 3 to 6 months after myocardial infarction",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Doerfler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Paraskos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Piniarski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Cardiopulm Rehabil",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "166--172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Characteristics of depression in hemodialysis patients: Symptoms, quality of life and mortality risk",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Drayer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Piraino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Reynolds",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "306--312",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "The irritable bowel syndrome: Review and a graduated multicomponent treatment approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Drossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1009--1016",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Health and disability costs of depressive illness in a major US corporation",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Druss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rosenheck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Sledge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1274--1278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Brain glucose transporters: Relationship to local energy demand",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Duelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuschinsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "News Physiol Sci",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "71--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "The consequences of psychopathology in the Baltimore Epidemiologic Catchment Area follow-up. In: Eaton WW (ed) Medical and psychiatric comorbidity over the course of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Eaton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "21--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Depression and risk for onset of type II diabetes: A prospective, population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Eaton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Armenian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gallo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Diabetes Care",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "1097--1102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Arzneimittelinteraktionen mit Antidepressiva",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Eckert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reiff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Vorteile des spezifischen Serotonin-Wiederaufnahmehemmers Citalopram. Psychopharmakotherapie",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "8--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Akutes Leberversagen unter Nefazodon-Therapie?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ehrentraut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "686--689",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Depressive symptom profile in Parkinson`s disease: A comparison with depression in elderly patients without Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Ehrt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bronnick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Leentjens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Int J Geriatr Psychiatry",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "252--258",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Glucocorticoids and the TH1/TH2 balance",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Elenkov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Ann NY Acad Sci",
            "volume": "1024",
            "issn": "",
            "pages": "138--146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "A psychological setting of somatic disease: The giving up-given up complex",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Engel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "Proc Royal Soc Med",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "553--555",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Anxiety disorders. In: Levenson JL (ed) Textbook of psychosomatic medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Epstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hicks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "251--270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Placebo-controlled treamtent trial of depression in elderly physically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hammond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Int J Geriatr Psychiatry",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "817--824",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Mood disorders in the medically ill: Scientific review and recommendations",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Charney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "175--189",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Psychotherapie bei somatischen Erkrankungen. Krankheitsmodelle und Therapiepraxis -st\u00f6rungsspezifisch und schulen\u00fcbergreifend. Thieme, Stuttgart Fava GA (1994) Affective disorders and endocrine disease. New insights from psychosomatic studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Faller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "341--353",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Criteria for diagnosing depression in the setting of medical disesase",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Molnar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Psychother Psychosom",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "21--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Depression associated with medical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "175--189",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Depression and gastrointestinal illness: The joint use of biological and clinical criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Trombini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Am J Gastroenterol",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "195--199",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Management of depression in medical patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Wise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Psychother Psychosom",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "81--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Diagnostic criteria for use in psychosomatic research",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Freyberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bech",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Psychother Psychosom",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Psychosocial treatment of cancer: An update",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Fawzy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Fawzy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Canada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Curr Opin Psychiatry",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "601--605",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Are depressive symptoms non-specific in patients with acute stroke?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fedoroff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Starkstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Parikh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "1172--1176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Cardiovascular safety in depressed patients: Focus on venlafaxine",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Feighner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "574--579",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Psychiatric disorder in medical inpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "QJM",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "405--412",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Fluoxetine versus placebo in advanced cancer outpatients: A double-blinded trial of the Hoosier Oncology Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fisch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Loehrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kristeller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Oncol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1937--1943",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Contributors to depression in Latino and European-American patients with type 2 diabetes",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Chesla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mullan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Diabetes Care",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "1751--1757",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Major depression versus organic mood disorder: A questionable distinction",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fogel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "53--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Promoting psychological well-being in the face of serious illness: When theory, research and practice inform each other",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Folkma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Greer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Psychooncology",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "11--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Huntington's disease in a case series and in a family",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Folstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Abbott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Chase",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "537--542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Treatment of depression in Huntington's disease with monoamine oxidase inhibitors",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Ford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "654--656",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Psychotherapy: The restoration of morale",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "271--274",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Depression in rheumatoid arthritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Beck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "920--925",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "In-hospital symptoms of psychological stress as predictors of long-term outcome after acute myocardial infarction in men",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Frasure-Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Cardiol",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "121--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Recent evidence linking coronary heart disease and depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Frasure-Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesperance",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Can J Psychiatry",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "730--737",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "Depression following myocardial infarction, impact on 6-month survival",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Frasure-Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesperance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Talajic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "270",
            "issn": "",
            "pages": "1819--1825",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "Design and rationale for a randomized, controlled trial of interpersonal psychotherapy and citalopram for depression in coronary artery disease (CREATE)",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Frasure-Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Koszycki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Swenson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "87--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Major depression in coronary artery disease patients with vs. without prior history of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Freedland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Carney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lustman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "416--421",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "Effects of antidepressant treatment with rTMS and fluoxetine on brain perfusion in PD",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fregni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ono",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "1629--1637",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Suicide by antidepressant intoxication identified at autopsy in Vienna from 1991-1997: The favourable c onsequences of the increasing use of SSRIs",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Frey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schreinzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Stimpfl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Neurpsychopharmacol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "133--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Early fluoxetine treatment of poststroke depression. A three-month doubleblind, placebo-controlled study with an open-label long-term follow up",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fr\u00fchwald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gatterbauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rehak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Baumhackl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Neurology",
            "volume": "250",
            "issn": "",
            "pages": "1432--1459",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Relation between depression after stroke, antidepressant therapy, and functional recovery",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gainotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Paolucci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "258--261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Myocardial infarction and post-traumatic stress disorder: Frequency, outcome, and atherosclerotic mechanisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanel R Von",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur J Cardiovasc Prev Rehabil",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "165--172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Psychological factors and cancer development: Evidence after 30 years of research",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Garssen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Psychol Rev",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "315--338",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Management of insomnia in patients with chronic obstuctive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bayliff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "379--387",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Antidepressants for depression in medically illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hatcher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Hypercortisolemia and depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gillespie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nemeroff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "67",
            "issn": "1",
            "pages": "26--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "Does treating post-myocardial infarction depression reduce medical mortality?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Glassman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "711--712",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Depression and the course of coronary artery disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Glassman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "4--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "The use of antidepressant drugs in patients with heart disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Glassman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "59",
            "issn": "10",
            "pages": "16--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "for the Sertraline Antidepressant Heart Attack Randomized Trial (SADHART) Group (2002) Sertraline treatment of major depression in patients with acute MI or unstable angina",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Glassman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Califf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "288",
            "issn": "",
            "pages": "701--709",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "Psychological predictors of adherence and outcomes among patients in cardiac rehabilitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Glazer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Emery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Frid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Banyasz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Cardiopulm Rehabil",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "40--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "An open-label trial of citalopram for major depression in patients with hepatitis C",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gleason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Yates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Isbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Philipsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "194--198",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "Depression and anxiety in patients with hepatitis C: Prevalence, detection rates and risk factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Golden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Dwyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Conroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "431--438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "Diabetes mellitus and depression: Issues in theory and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Goodnick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Psychiatr Annals",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "353--359",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF163": {
            "ref_id": "b163",
            "title": "Use of antidepressants in treatment of comorbid diabetes mellitus and depression as well as in diabetic neuropathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Goodnick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Clin Psychiatry",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "31--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Peptic ulcer disease and neuroticism in the United States adult population",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Goodwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Psychother Psychosom",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "10--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "a) Mental disorders and asthma in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Goodwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Thefeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1125--1130",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "b) Suicide attempts in the United States: The role of physical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Goodwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marusic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoven",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Soc Sci Med",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "1783--1788",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "Group psychotherapy for medically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gore-Felton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiegel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "41--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "Methylphenidate in early postroke recovery: A double-blind, placebo-controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Grade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Redford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chrostowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Phys Med Rehab",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "1047--1050",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF170": {
            "ref_id": "b170",
            "title": "Psycho-oncology: Its aims, achievements, and future tasks",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Greer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Psychooncology",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "87--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "Adjuvant psychological therapy for patients with cancer: A prospective randomised trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Greer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moorey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Baruch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "304",
            "issn": "",
            "pages": "675--680",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "The diagnosis of major depression in patients with cancer: A comparative approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Musselman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Manatunga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "376--384",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "Emotional disorders in chronic illness: Psychotherapeutic interventions",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Guthrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "265--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF175": {
            "ref_id": "b175",
            "title": "Interventions for treating depression after stroke (Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hackett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "House",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF176": {
            "ref_id": "b176",
            "title": "Suicide as an outcome for medical disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barraclough",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "281--296",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF177": {
            "ref_id": "b177",
            "title": "Predictors of psychiatric morbidity in cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Maguire",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "593--598",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF178": {
            "ref_id": "b178",
            "title": "Associations between anxiety disorders and physical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "H\u00e4rter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Conway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Merikangas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Arch Psychiatry Clin Neurosic",
            "volume": "253",
            "issn": "",
            "pages": "313--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF179": {
            "ref_id": "b179",
            "title": "Preliminary examination of the comorbidity of anxiety and depression in Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Henderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurlan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kersun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Como",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Neuropsychiatriy Clin Neurosci",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "257--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF180": {
            "ref_id": "b180",
            "title": "Supportive versus cognitive-behavioral intervention programs in achieving adjustment to home peritoneal kidney dialysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Weisenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Har-Even",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Consult Clin Psychol",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "731--741",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF181": {
            "ref_id": "b181",
            "title": "International experiences with the hospital anxiety and depression scale -a review of validation data and clinical results",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Psychosom Res",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "17--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF182": {
            "ref_id": "b182",
            "title": "Mental health service use among adult cancer survivors: Analyses of the national health interview survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hewitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Oncol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "4581--4590",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF183": {
            "ref_id": "b183",
            "title": "Modification of cognitive psychotherapy for the treatment of poststroke depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hibbard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Grober",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Behav Ther",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "15--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF184": {
            "ref_id": "b184",
            "title": "Facilitating treatment of anxiety disorders in patients with comorbid medical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hicks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Haniya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Psychiatr Rep",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "228--235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF185": {
            "ref_id": "b185",
            "title": "Facilitating treatment of anxiety disorders in patients with comorbid medical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hicks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Raza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Psychiatry Rep",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "228--235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF186": {
            "ref_id": "b186",
            "title": "Cancer and suicide",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hietanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lonnqvist",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Ann Oncol",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "19--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF187": {
            "ref_id": "b187",
            "title": "Depression in hemodialysis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hinrichsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Liebermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pollack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "284--289",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF189": {
            "ref_id": "b189",
            "title": "Comparative psychological disturbance in patients with pancreatic and gastric cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Korzan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "982--986",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF190": {
            "ref_id": "b190",
            "title": "A randomized clinical trial of alprazolam versus progressive muscle relaxation in cancer patients with anxiety and depressive symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Morrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Clin Oncol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1004--1011",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF191": {
            "ref_id": "b191",
            "title": "A controlled trial of fluoxetine and desipramine in depressed women with advanced cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Romano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Heiligenstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Psychooncology",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "291--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF192": {
            "ref_id": "b192",
            "title": "Venlafaxine -a review of its pharmacology and therapeutic potential in depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Holliday",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Benfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "280--294",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF193": {
            "ref_id": "b193",
            "title": "Depression in Parkinson`s disease. The impact of symptom overlap on prevalence",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hoogendijk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Sommer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tissingh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "416--421",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF194": {
            "ref_id": "b194",
            "title": "Diagnostic criteria for complicated grief disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Horowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Horowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Siegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Holen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "904--910",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF195": {
            "ref_id": "b195",
            "title": "Massachusetts General Hospital handbook of general hospital psychiatry",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Huffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Januzzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "547--569",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF196": {
            "ref_id": "b196",
            "title": "Sexuality in chronic respiratory failure: Coincidences and divergences between patient and primary caregiver",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ibanez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Maderal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "975--979",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF197": {
            "ref_id": "b197",
            "title": "Psychologic stress and glycemic control: A comparison of patients with and without proliferative diabetic retinopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jacobson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Rand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hauser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "372--381",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF198": {
            "ref_id": "b198",
            "title": "Diabetes, the brain, and behavior: Is there a biological mechanism underlying the association between diabetes and depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jacobson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Samson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Int Rev Neurobiol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "455--479",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF199": {
            "ref_id": "b199",
            "title": "The use of trazodone as a hypnotic: A critical review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "James",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mendelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "752--755",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF200": {
            "ref_id": "b200",
            "title": "Antidepressant therapy in patients with ischemic heart disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am Heart J",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "871--881",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF201": {
            "ref_id": "b201",
            "title": "Long-term mechanical ventilation in a critical care unit: Existing in an uneveryday world",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "St John",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Moyle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Adv Nurs",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "551--558",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF202": {
            "ref_id": "b202",
            "title": "Eating disorders in adolescent females with and without type 1 diabetes: Cross sectional study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Daneman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "320",
            "issn": "",
            "pages": "1563--1566",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF203": {
            "ref_id": "b203",
            "title": "Mortality and poststroke depression: A placebo controlled trial of antidepressants",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jorge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Arndt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Starkstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1823--1829",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF204": {
            "ref_id": "b204",
            "title": "Lessons from SADHART, ENRICHD, and other trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O`",
                    "middle": [],
                    "last": "Connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "67",
            "issn": "1",
            "pages": "63--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF205": {
            "ref_id": "b205",
            "title": "a) Nieren-und leberinsuffiziente Patientenein therapeutisches Problem",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "M\u00f6ller HJ, Przuntek H (Hrsg) Therapie im Grenzgebiet von Psychiatrie und Neurologie",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "75--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF206": {
            "ref_id": "b206",
            "title": "b) Epidemiologie der Depression im Rahmen von Tumorerkrankungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Staab HJ, Ludwig M (Hrsg) Depression bei Tumorpatienten. Thieme",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "29--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF207": {
            "ref_id": "b207",
            "title": "Begleitdepression bei k\u00f6rperlichen Krankheiten: Epidemiologie und Diagnostik",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Jatros Neurologie/Psychiatrie",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "6--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF208": {
            "ref_id": "b208",
            "title": "Organisch depressive St\u00f6rungen: Koronare Herzerkrankung, Diabetes mellitus, Krebs",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Laux G (Hrsg) Depression",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "65--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF209": {
            "ref_id": "b209",
            "title": "Alkoholismus und Depression in der Konsultations-Liaison-Psychiatrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Neurol Neurochir Psychiatr",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "30--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF210": {
            "ref_id": "b210",
            "title": "a) Klinische Grundlagen zur Therapie mit Benzodiazepinen",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "M\u00f6ller HJ (Hrsg) Therapie psychischer Erkrankungen, 3. Auflage. Thieme",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "692--718",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF211": {
            "ref_id": "b211",
            "title": "b) Psychopharmakologische Behandlung von \u00e4ngstlich-depressiven Syndromen im Kontext somatischer Erkrankungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "M\u00f6ller HJ (Hrsg) Therapie psychischer Erkrankungen, 3. Auflage. Thieme",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1182--1208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF212": {
            "ref_id": "b212",
            "title": "Posttraumatic stress disorder in long-term survivors of ARDS: Results of a psychiatric follow-up study and psychological tests",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Krauseneck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "45--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF213": {
            "ref_id": "b213",
            "title": "wort) with ciclosporin. A metabolism in a patient after liver transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Karhova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Treichel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Malago",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Hepatol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "853--855",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF214": {
            "ref_id": "b214",
            "title": "Psycho-oncology: Review and update",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kash",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mago",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Duffany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ejs",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunkel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Psychiatr Rep",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "246--252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF215": {
            "ref_id": "b215",
            "title": "Kapfhammer HP (Hrsg) Psychiatrie und Psychotherapie, 2. Aufl",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "565--609",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF216": {
            "ref_id": "b216",
            "title": "Smoking and depression. In: Steptoe A (ed) Depression and physical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kassel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hankin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "321--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF217": {
            "ref_id": "b217",
            "title": "Natural history of symptoms of depression and anxiety during inpatient treatment on general medicine wards",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kathol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wenzel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Gen Int Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "287--293",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF218": {
            "ref_id": "b218",
            "title": "Depression and anxiety associated with hyperthyroidism: Response to antithyroid therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kathol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Delahunt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "501--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF219": {
            "ref_id": "b219",
            "title": "Diagnosis of major depression in cancer patients according to four stes of criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kathol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulgi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am J Psy",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1021--1024",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF220": {
            "ref_id": "b220",
            "title": "Depression and chronic medical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Katon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "51",
            "issn": "6",
            "pages": "3--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF221": {
            "ref_id": "b221",
            "title": "Impact of major depression n chronic medical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Katon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciechanowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Psychosom Res",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "859--863",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF222": {
            "ref_id": "b222",
            "title": "Cost-effectiveness and net benefit of enhanced treatment of depression for older adults with diabetes and depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Katon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Unutzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fasn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Diabetes Care",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "265--270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF223": {
            "ref_id": "b223",
            "title": "Reboxetine versus imipramine in the treatment of elderly patients with depressive disorders: A double-blind randomised trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Katona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bercoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "203--213",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF225": {
            "ref_id": "b225",
            "title": "The epidemiology of major depressive disorder: Results from the National Comorbidity Survey Replication",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kessler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Berglund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Demler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "NCS-R)",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "3095--3105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF226": {
            "ref_id": "b226",
            "title": "Cardiovascular effects of selective serotonin reuptake inhibitors and other novel antidepressants",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Khawaja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Feinstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Heart Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "153--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF227": {
            "ref_id": "b227",
            "title": "Serotonin transporters in the midbrain of Parkinson`s disease patients: A study with 123I-beta-CIT SPECT",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Choe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Nucl Med",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "870--879",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF228": {
            "ref_id": "b228",
            "title": "Depression in end-stage renal disease patients treated with hemodialysis: Tools, correlates, outcomes, and needs",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kimmel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Semin Dial",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "91--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF229": {
            "ref_id": "b229",
            "title": "Psychiatric illness in patients with end-stage renal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kimmel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thamer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "214--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF230": {
            "ref_id": "b230",
            "title": "Treatment of cognitive impairment after poststroke depression: A double-blind treatment trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kosier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1482--1486",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF231": {
            "ref_id": "b231",
            "title": "Effects of CYP2C9 polymorphisms on the pharmacokinetics of R-and S-phenprocoumon in healthy volunteers",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirchheiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ufer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pharmacogenetics",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "19--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF232": {
            "ref_id": "b232",
            "title": "Cognitive-existential group psychotherapy for women with primary breast cancer: A randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kissane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bloch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Psychooncology",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "532--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF233": {
            "ref_id": "b233",
            "title": "False suffocation alarms, spontaneous panics, and related conditions: An integrative hypothesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "306--317",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF234": {
            "ref_id": "b234",
            "title": "Depression in the medically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Klerman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Psychiatr Clin North Am",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "301--317",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF235": {
            "ref_id": "b235",
            "title": "Criminality among individuals testing positive for the presence of anabolic androgenic steroids",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kl\u00f6tz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Granath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiblin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "1274--1279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF236": {
            "ref_id": "b236",
            "title": "Use of antidepressants in medically old patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Koenig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jcc",
                    "middle": [],
                    "last": "Breitner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "22--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF237": {
            "ref_id": "b237",
            "title": "Self-rated depression scales and screening for major depression in the older hospitalized patient with medical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Koenig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Meador",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Am Geriatr Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "699--706",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF238": {
            "ref_id": "b238",
            "title": "Assessing diagnostic approaches to depression in medically ill older adults: How reliably can mental health professions make judgements about the cause or symptoms?",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Koenig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pappas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoslinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "472--478",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF239": {
            "ref_id": "b239",
            "title": "Use of antidepressants by nonpsychiatrists in the treatment of medically ill hospitalized depressed elderly patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Koenig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Georage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Meador",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "1369--1375",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF240": {
            "ref_id": "b240",
            "title": "Update on drug-induced depression in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotlyar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dysken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Adson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Geriatr Pharmacother",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "289--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF241": {
            "ref_id": "b241",
            "title": "Paroxetine for the prevention of depression induced by interferon alfa",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kraepelin E ; Psychiatrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Aufl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Band",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Leipzig",
                    "middle": [],
                    "last": "Barth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kraus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schafer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheurlen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1910,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "345",
            "issn": "",
            "pages": "375--376",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF242": {
            "ref_id": "b242",
            "title": "Psychiatric symptoms in patients with chronic hepatitis C receiving interferon alfa-2b therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kraus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schafer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Faller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "708--714",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF243": {
            "ref_id": "b243",
            "title": "Posttraumatische Belastungst\u00f6rung bei somatischen Erkrankungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Krauseneck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Fortschr Neurologie Psychiatrie",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "206--217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF244": {
            "ref_id": "b244",
            "title": "The PHQ-9: Validity of a brief depression severity measure",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kroenke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Spitzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Gen Intern Med",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "606--613",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF245": {
            "ref_id": "b245",
            "title": "The patient health questionnaire-2: Validity of a two-item depression screener",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kroenke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Spitzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Med Care",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1284--1292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF247": {
            "ref_id": "b247",
            "title": "A practical screening tool for anxiety and depression in patients with chronic breathing disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Souchek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "16--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF248": {
            "ref_id": "b248",
            "title": "Environmental risk factors in Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kuopio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marttila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Helenius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Rinne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Mov Disord",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "928--939",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF249": {
            "ref_id": "b249",
            "title": "Suicide in the United States end-stage renal disease program",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kimmel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chertow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Am Soc Nephrol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "774--781",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF250": {
            "ref_id": "b250",
            "title": "Quality of life and psychological status in survivors of severe acute respiratory syndrome at 3 months postdischarge",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kwek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Psychosom Res",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "513--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF251": {
            "ref_id": "b251",
            "title": "Pulmonary rehabilitation for chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacasse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lasserson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF252": {
            "ref_id": "b252",
            "title": "Desipramine in treatment of Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Laitinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1969,
            "venue": "Acta Neurol Scand",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "109--113",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF253": {
            "ref_id": "b253",
            "title": "Psychological interventions for depression in heart failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lip",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF254": {
            "ref_id": "b254",
            "title": "Anxiety disorders in older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lauderdale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Sheikh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Geriatr Med",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "721--741",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF255": {
            "ref_id": "b255",
            "title": "Post-stroke depression: Combined treatment with imipramine or desipramine and mianserin. A controlled clinical study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lauritzen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bendsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Vilmar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Psychopharmacology",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "119--122",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF256": {
            "ref_id": "b256",
            "title": "Systematic review of the epidemiologic and trial evidence of an association between antidepressant medication and breast cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lawlor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "J\u00fcni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebrahim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Epidemiol",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "155--163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF257": {
            "ref_id": "b257",
            "title": "a) The incidence of Parkinson`s disease in the Netherlands: Results from a longitudinal general practice-based registration",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Leentjens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Akker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Metsemakers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Troost",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Neuroepidemiology",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "311--312",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF258": {
            "ref_id": "b258",
            "title": "b) SSRIs in the treatment of depression in Parkinson\u00b4s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Leentjens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Vreeling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Luijckx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Verhey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Int J Geriatric Psychiatry",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "552--554",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF259": {
            "ref_id": "b259",
            "title": "Psychological aspects of asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Giardino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Consult Clin Psychol",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "691--711",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF260": {
            "ref_id": "b260",
            "title": "Psychopharmacology in patients with hepatic and gastrointestinal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leipzig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Int J Psychiatry Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "109--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF261": {
            "ref_id": "b261",
            "title": "Psychiatric care of the medical patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lesko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Massie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Holland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Oncology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "565--590",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF262": {
            "ref_id": "b262",
            "title": "Five-year risk of cardiac mortality in relation to initial severity and one-year changes in depression symptoms after myocardial infarction",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesperance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Frasure-Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Talajic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bourassa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "1049--1053",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF263": {
            "ref_id": "b263",
            "title": "Depression as a risk factor for coronary artery disease: Evidence, mechanisms, and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Blumenthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Babyak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "305--315",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF264": {
            "ref_id": "b264",
            "title": "Depression and prognosis in cardiac patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Watkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Blumenthal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Steptoe A (ed) Depression and physical illness",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "87--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF265": {
            "ref_id": "b265",
            "title": "Brief psychodynamically informed therapy for medically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Levenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hales",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Medical-psychiatric practice",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "3--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF266": {
            "ref_id": "b266",
            "title": "Psychiatric care of the medical patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Levenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dwight",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Cardiology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "717--731",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF267": {
            "ref_id": "b267",
            "title": "Brief psychodynamic therapy in the medically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Levenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Servis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hales",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "17--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF268": {
            "ref_id": "b268",
            "title": "Psychologic predictors of duodenal ulcer healing",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Levenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prantera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Scribano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Clin Gastroenterol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "84--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF269": {
            "ref_id": "b269",
            "title": "Renal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Tessier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "157--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF270": {
            "ref_id": "b270",
            "title": "Identifying priorities of psychosocial need in cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dunn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stuart-Harris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Br J Cancer",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "1000--1003",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF271": {
            "ref_id": "b271",
            "title": "Depression in Parkinson`s disease -a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Neurol Scand",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF272": {
            "ref_id": "b272",
            "title": "Doxepin treatment of depressed patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Light",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Merrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Despars",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "1377--1380",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF273": {
            "ref_id": "b273",
            "title": "Stressful life events and risk of breast cancer in 10,808 women: A cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lillberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Verkasalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaprio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "415--423",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF274": {
            "ref_id": "b274",
            "title": "Relationship of depression and diabetes self-care, medication adherence, and preventive care",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ehb",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Katon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Von Korff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Diabetes Care",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "2154--2160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF275": {
            "ref_id": "b275",
            "title": "Effects of enhanced depression treatment on diabetes self-care",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ehb",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Katon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rutter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ann Family Med",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "46--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF276": {
            "ref_id": "b276",
            "title": "Cognitive behavioural psychotherapy for depression following stroke. A randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lincoln",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Flannaghan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "111--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF277": {
            "ref_id": "b277",
            "title": "Evaluation of a stroke family support organiser: A randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lincoln",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Francis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lilley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "116--121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF278": {
            "ref_id": "b278",
            "title": "Physical illness, the patient and his environment",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lipowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Reiser M (ed) American handbook of psychiatry",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "3--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF279": {
            "ref_id": "b279",
            "title": "Nortriptyline treatment of post-stroke depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Lipowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pearlson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "i",
            "issn": "",
            "pages": "297--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF280": {
            "ref_id": "b280",
            "title": "Shear NH (1996) Hyponatremia and the syndrome of inappropriate secretion of antidiuretic hormone associated with the use of selective serotonin reuptake",
            "authors": [
                {
                    "first": "Wa ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Lishman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Abingdon",
                    "middle": [],
                    "last": "Blackwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mittmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Knowles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Can Med Assoc J",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "519--527",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF281": {
            "ref_id": "b281",
            "title": "Diabetes and depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lloyd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Curr Diab Rep",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "465--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF282": {
            "ref_id": "b282",
            "title": "Psychiatric morbidity in men one week after first acute myocardial infarction",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Lloyd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cawley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Br J Med",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1453--1454",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF283": {
            "ref_id": "b283",
            "title": "Psychosocial factors and complications of IDDM. The Pittsburgh epidemiology of diabetes complications study VIII",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lloyd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Matthews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Orchard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Diabetes Care",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "166--172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF284": {
            "ref_id": "b284",
            "title": "Severely ill ICU patients recall of factual events and unreal experiences of hospital admission and ICU stay-3 and 12 months after discharge",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Berggren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahlstrom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Intensive Crit Care Nurs",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "154--166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF285": {
            "ref_id": "b285",
            "title": "Klinische Relevanz des CYP2D6-Polymorphismus f\u00fcr die Therapie mit Antidepressiva und Neuroleptika. Kasuistiken von CYP2D6-Poor-Metabolisern",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lohmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Frahnert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grasm\u00e4der",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Psychopharmakotherapie",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "35--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF286": {
            "ref_id": "b286",
            "title": "Panic episodes among patients with diabetes",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ludman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Katon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Russo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "475--481",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF287": {
            "ref_id": "b287",
            "title": "Depression in diabetic patients: The relationship between mood and glycemic control",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lustman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Clouse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Diabetes Complications",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "113--122",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF288": {
            "ref_id": "b288",
            "title": "Depression in diabetics: A critical review",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lustman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Amadoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wetzel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Compr Psychiatry",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "65--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF289": {
            "ref_id": "b289",
            "title": "Psychiatric illness in diabetes mellitus: Relationship to symptoms and glucose control",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lustman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Griffith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Clouse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Nerv Ment Dis",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "736--742",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF290": {
            "ref_id": "b290",
            "title": "Depression in adults with diabetes: Results of a 5-year follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lustman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Griffith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Clouse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Diabetes Care",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "605--612",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF291": {
            "ref_id": "b291",
            "title": "a) Effects of nortriptyline on depression and glycemic control in diabetes: Results of a double-blind, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lustman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Griffith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Clouse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "241--250",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF292": {
            "ref_id": "b292",
            "title": "b) The course of major depression in diabetes",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lustman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Griffith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Freedland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Clouse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "138--143",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF293": {
            "ref_id": "b293",
            "title": "a) Cognitive behavior therapy for depression in type 2 diabetes mellitus: A randomized, controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lustman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Griffith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Freedland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "613--621",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF294": {
            "ref_id": "b294",
            "title": "b) Management of major depression in adults with diabetes mellitus: Implications of recent clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lustman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Clouse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Freedland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Sem Clin Neuropsychiatry",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "102--114",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF295": {
            "ref_id": "b295",
            "title": "a) Depression and poor glycemic control: A meta-analytic review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lustman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Freedland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Diabetes Care",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "934--942",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF296": {
            "ref_id": "b296",
            "title": "b) Fluoxetine for depression in diabetes: A randomized, double-blind, placebocontrolled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lustman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Freedland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Griffith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Clouse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Diabetes Care",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "618--623",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF297": {
            "ref_id": "b297",
            "title": "Irritable bowel syndrome, anxiety, and depression: What are the links?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lydiard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "62",
            "issn": "8",
            "pages": "38--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF298": {
            "ref_id": "b298",
            "title": "Adjustment disorders as stress response syndromes: A new diagnostic concept and its exploration in a medical sample",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Maercker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Einsle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6llner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Psychopathology",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "135--146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF299": {
            "ref_id": "b299",
            "title": "Anxiety in medically III patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mago",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Gomez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ejs",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunkel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Psychiatr Rep",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "228--233",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF300": {
            "ref_id": "b300",
            "title": "Psychiatric morbidity and referral on two general medical wards",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Maguire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Julier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hawton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "268--270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF301": {
            "ref_id": "b301",
            "title": "Psychiatric problems in the first year after mastectomy",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Maguire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bevington",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "963--965",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF302": {
            "ref_id": "b302",
            "title": "Effects of depressive symptoms on health-related quality of life in asthma patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mancuso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Charlson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Gen Intern Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "301--310",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF303": {
            "ref_id": "b303",
            "title": "Assessing demoralization and depression in the setting of medical disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mangelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Grandi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "391--394",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF304": {
            "ref_id": "b304",
            "title": "Irritable mood in Italian patients with medical disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mangelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Grassi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Nerv Ment Dis",
            "volume": "194",
            "issn": "",
            "pages": "226--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF305": {
            "ref_id": "b305",
            "title": "Depression in patients being evaluated for heart transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Maricle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hosenpud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Norman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "418--424",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF306": {
            "ref_id": "b306",
            "title": "Neuropsychiatric aspects of Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Marsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "15--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF307": {
            "ref_id": "b307",
            "title": "Psychiatric comorbidities in patients with Parkinson disease and psychosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Marsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rocco",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "293--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF308": {
            "ref_id": "b308",
            "title": "Evaluating psychiatric morbidity in a general hospital: A two-phase epidemiological survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Martucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Balestrieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisoffi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "823--832",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF309": {
            "ref_id": "b309",
            "title": "Textbook of psychosomatic medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Massie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Oncology. In: Levenson JL",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "517--534",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF310": {
            "ref_id": "b310",
            "title": "Poststroke depression: A biopsychosocial approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mast",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vedrody",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Psychiatry Rep",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "25--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF311": {
            "ref_id": "b311",
            "title": "Supportive-expressive group psychotherapy for persons with inflammatory bowel disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Maunder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Esplen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Can J Psychiatry",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "622--626",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF312": {
            "ref_id": "b312",
            "title": "Modulating limbic-cortical circuits in depression: Targets of antidepressant treatments",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mayberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Semin Clin Neuropsychiatry",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "255--268",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF313": {
            "ref_id": "b313",
            "title": "Review article: Modulation of the brain-gut axis as a therapeutic approach in gastrointestinal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mayer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tillisch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bradesi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Aliment Pharmacol Ther",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "919--933",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF314": {
            "ref_id": "b314",
            "title": "Psychiatric illness associated with physical disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mayou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharpe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Baillieres Clin Psychiatry",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "201--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF315": {
            "ref_id": "b315",
            "title": "What happens to medical patients with psychiatric disorder?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Psychosom Res",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "541--549",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF316": {
            "ref_id": "b316",
            "title": "Cognitive effects of cytotoxic cancer chemotherapy: Predisposing risk factors and potential treatments",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mcallister",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ahles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Saykin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Psychiatry Rep",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "364--371",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF317": {
            "ref_id": "b317",
            "title": "Prevalence, etiology, and treatment of depression in Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Delong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "363--375",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF318": {
            "ref_id": "b318",
            "title": "The diagnosis and treatment of depression in Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Holtzheimer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Byrd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Treat Opt Neurology",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "245--255",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF319": {
            "ref_id": "b319",
            "title": "The effect of antidepressants on glucose homeostasis and insulin sensitivity: Synthesis and mechanisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcintyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Soczynska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Konarski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Expert Opin Drug Saf",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "157--168",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF320": {
            "ref_id": "b320",
            "title": "Reducing distress in cancer patients with an orientation program",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mcquellon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Psychooncology",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "207--217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF321": {
            "ref_id": "b321",
            "title": "The effect of a psychosocial intervention and quality of life after acute myocardial infarction: The enhancing recovery in coronary heart disease (ENRICHD) clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mendes De Leon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Czajkowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Freedland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Cardiopulm Rehabil",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "9--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF322": {
            "ref_id": "b322",
            "title": "Depression in Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mentis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Delalot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Behavioral neurology of movement disorders",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "26--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF323": {
            "ref_id": "b323",
            "title": "Anxiety and Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Menza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Defronzo",
                    "middle": [],
                    "last": "Dobkin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Prim Psychiatry",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF324": {
            "ref_id": "b324",
            "title": "Parkinson`s disease and anxiety: Comorbidity with depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Menza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Robertson-Hoffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bonapace",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "465--470",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF325": {
            "ref_id": "b325",
            "title": "Depression and anxiety in Parkinson`s disease: Possible effect of genetic variation in the serotonin transporter",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Menza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Palermo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dipaola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Geriatr Psychiatry Neurol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "49--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF326": {
            "ref_id": "b326",
            "title": "Lithium toxicity after switch from fosinopril to lisinopril",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dollarhide",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Tuan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Int Clin Psychopharmacol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "115--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF327": {
            "ref_id": "b327",
            "title": "Depression and anxiety",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Massie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cancer J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "388--397",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF328": {
            "ref_id": "b328",
            "title": "Impact of depressive mood on relapse in patients with inflammatory bowel disease: A prospective 18-month follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mittermaier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dejaco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Waldhoer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "79--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF329": {
            "ref_id": "b329",
            "title": "Effects of antidepressants on functional recovery following stroke: A double-blind study",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Miyai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Reding",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Neurorehabil Neural Repair",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "5--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF330": {
            "ref_id": "b330",
            "title": "Practice parameter: Evaluation and treatment of depression, psychosis, and dementia in Parkinson disease (an evidence-based review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Miyasaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shannon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Voon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "996--1002",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF331": {
            "ref_id": "b331",
            "title": "Depression in medical in-patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Moffic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Paykel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "346--353",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF332": {
            "ref_id": "b332",
            "title": "Safety of mirtazapine: A review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Montgomery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Int Clin Psychopharmacol",
            "volume": "10",
            "issn": "2",
            "pages": "37--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF333": {
            "ref_id": "b333",
            "title": "Differentiation of secondary from primary mood dissorders: Controversies and consensus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Morrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kastenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Semin Clin Neuropsychiatry",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "232--243",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF334": {
            "ref_id": "b334",
            "title": "Differential effects of paroxetine on fatigue and depression: A randomized, doubleblind trial from the university of rochester cancer center community clinical oncology program",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Morrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hickok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Roscoe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Oncol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "4635--4641",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF335": {
            "ref_id": "b335",
            "title": "Functional gastrointestinal disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Moser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Wien Med Wochenschr",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "434--440",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF336": {
            "ref_id": "b336",
            "title": "Allelic variation of serotonin transporter expression is associated with depression in Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mossner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Henneberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmitt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Mol Psychiatry",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "350--352",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF337": {
            "ref_id": "b337",
            "title": "Anxiety and medical disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Koen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Psychiatr Rep",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "245--251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF338": {
            "ref_id": "b338",
            "title": "Lithiumprophylaxe: Hohe Effizienz und geringes Risiko bei regelm\u00e4\u00dfiger \u00dcberwachung",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Spatz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hippius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Dtsch \u00c4rztebl",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "365--369",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF339": {
            "ref_id": "b339",
            "title": "Life-threatening interaction of mibefradil and beta-blockers with dihydropyridine calcium channel blockers",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mullins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Horowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Linden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "280",
            "issn": "",
            "pages": "157--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF340": {
            "ref_id": "b340",
            "title": "Medical disorders as a cause of psychological trauma and posttraumatic disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mundy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Baum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Opin Psychiatry",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "123--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF341": {
            "ref_id": "b341",
            "title": "The relationship of depression to cardiovascular disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Musselman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nemeroff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "580--592",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF342": {
            "ref_id": "b342",
            "title": "Paroxetine for the prevention of the depression induced by high dose interferonalpha",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Musselman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gumnick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "961--966",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF343": {
            "ref_id": "b343",
            "title": "The relationship of depression to diabetes -Type 1 and Type 2. Epidemiology, biology, and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Musselman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Betan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Larsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Philips",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "317--329",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF344": {
            "ref_id": "b344",
            "title": "a) The interrelationship of depression and diabetes.In: Steptoe A (ed) Depression and physical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Musselman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bowling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "165--194",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF345": {
            "ref_id": "b345",
            "title": "b) A double-blind, multicenter, parallel-group study of paroxetine, desipramine, or placebo in breast cancer patients (stages I, II, III, and IV) with major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Musselman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Somerset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "288--296",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF346": {
            "ref_id": "b346",
            "title": "Psychiatric disorder in a South African general hospital. Prevalence in medical, surgical, and gynaecological wards",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pillay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "144--148",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF347": {
            "ref_id": "b347",
            "title": "Preventing of post-stroke depression: A 12 week double-blind randomized treatment trial with 21 month follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Narushima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kosier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Nerv Ment Dis",
            "volume": "190",
            "issn": "",
            "pages": "296--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF348": {
            "ref_id": "b348",
            "title": "A reappraisal of poststroke depression, intra and inter-hemispheric lesion location using meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Narushima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kosier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Neuropsychiatry Clin Neurosic",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "422--430",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF349": {
            "ref_id": "b349",
            "title": "Psychiatric disorders in asthmatic outpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Nascimento",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Nardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Valenca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "73--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF350": {
            "ref_id": "b350",
            "title": "Assessment and treatment of depression in the cancer patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Newport",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nemeroff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Psychosom Res",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "215--237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF351": {
            "ref_id": "b351",
            "title": "Increased risk of developing Parkinson`s disease for patients with major affective disorder: A register study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nilsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Kessing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bolwig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "380--386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF352": {
            "ref_id": "b352",
            "title": "Major depressive disorder in Parkinson`s disease: A register-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nilsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Kessing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sorensen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "202--211",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF353": {
            "ref_id": "b353",
            "title": "The functional impact of anxiety sensitivity in the chronically physically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Norman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Depress Anxiety",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "154--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF354": {
            "ref_id": "b354",
            "title": "Die Bedeutung des hepatischen Cytochrom-P450-Systems f\u00fcr die Psychopharmakologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Normann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hesslinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "944--955",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF355": {
            "ref_id": "b355",
            "title": "Using chronic pain to predict depressive morbidity in the general population",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ohayon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Schatzberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "39--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF356": {
            "ref_id": "b356",
            "title": "An algorithm (decision tree) for the management of Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Olanow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Watts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Koller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "56",
            "issn": "5",
            "pages": "1--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF357": {
            "ref_id": "b357",
            "title": "Modafinil for daytime somnolence in Parkinson`s disease: Double blind, placebo controlled parallel trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ondo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fayle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Atassi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jankovic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "1636--1639",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF358": {
            "ref_id": "b358",
            "title": "Effect of depression on all-cause mortality in adults with cancer and differential effects by cancer site",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Onitilo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nietert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Egede",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "396--402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF359": {
            "ref_id": "b359",
            "title": "Psychosocial risk factors in poststroke depression: A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Quimet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Primeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cole",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Can J Psychiatry",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "819--828",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF360": {
            "ref_id": "b360",
            "title": "Prevention of poststroke depression: 1 year randomised placebo controlled double blind trial of mianserin with 6 month follow up after therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Palom\u00e4ki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "490--494",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF361": {
            "ref_id": "b361",
            "title": "Are DSM-IV criteria for major depression useful following stroke? The specificity of depressive symptoms for depressed mood over the first two years after stroke",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Paradiso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohkubo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Int J Psychiatry Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "137--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF362": {
            "ref_id": "b362",
            "title": "Anxiety symptoms and panic attacks preceding pancreatic cancer diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Passik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Psychooncology",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "268--272",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF363": {
            "ref_id": "b363",
            "title": "Drug-induced depression: A systematic review to inform clinical practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Patten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Psychother Psychosom",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "207--215",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF364": {
            "ref_id": "b364",
            "title": "Long-term medical conditions and major depression: Strength of association for specific conditions in the general population",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Patten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Beck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kassam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Can J Psychiatry",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "195--202",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF365": {
            "ref_id": "b365",
            "title": "Psychological implications of admission to critical care",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Pattison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Br J Nurs",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "708--714",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF366": {
            "ref_id": "b366",
            "title": "Anxiety in patients with an automatic implantable cardioverter defibrillator: What differentiates them from panic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pauli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiedemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Dengler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "69--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF367": {
            "ref_id": "b367",
            "title": "Chronically depressed mood and cancer risk in older persons",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Penninx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Guralnik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pahor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Natl Cancer Inst",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "1888--1893",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF368": {
            "ref_id": "b368",
            "title": "Depression and cardiac mortality: Results from a community-based longitudinal study",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Penninx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Beekman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Honig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "221--227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF369": {
            "ref_id": "b369",
            "title": "Treatment of depression in patients with breast cancer: A comparison between paroxetine and amitriptyline",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pezzella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Moslinger-Gehmayr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Contu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Breast Cancer Res Treat",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "1--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF370": {
            "ref_id": "b370",
            "title": "Long-term risk for depressive symptoms after a medical diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Polsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Doshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "1260--1266",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF371": {
            "ref_id": "b371",
            "title": "The outcome of antidepressant use in the medically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Popkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Callies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mackenzie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1160--1166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF372": {
            "ref_id": "b372",
            "title": "Prevalence of major depression, simple phobia, and other psychiatric disorders in patients with long-standing type I diabetes mellitus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Popkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Callies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lentz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "64--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF373": {
            "ref_id": "b373",
            "title": "Adjustment disorders in medically ill patients referred for consultation at a university hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Popkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Callies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Colon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "410--414",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF374": {
            "ref_id": "b374",
            "title": "Traumatic grief: A case of loss-induced trauma",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Prigerson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "1003--1008",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF375": {
            "ref_id": "b375",
            "title": "Unkind cytokines: Current evidence for the potential role of cytokines in immune-mediated depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Pucak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Kaplin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Int Rev Psychiatry",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "477--483",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF376": {
            "ref_id": "b376",
            "title": "Cancer and depression: Prevalence, diagnosis, and treatment. Home Health Care Consult",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Raison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nemeroff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "34--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF377": {
            "ref_id": "b377",
            "title": "Depression in cancer: New developments regarding diagnosis and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Raison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "283--294",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF378": {
            "ref_id": "b378",
            "title": "Cytokines sing the blues: Inflammation and the pathogenesis of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Raison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Capuron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Trends Immunology",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "24--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF379": {
            "ref_id": "b379",
            "title": "An evaluation of efficacy and safety of reboxetine in elderly patients affected by retarded post-stroke depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rampello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiechio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Gerontol Geriatrics",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "275--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF380": {
            "ref_id": "b380",
            "title": "A double-blind, placebo-controlled study of sertraline in the prevention of depression in stroke patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rasmussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lunde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poulsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "216--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF381": {
            "ref_id": "b381",
            "title": "The effect of fluoxetine on anxiety and depression symptoms in cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Razavi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Allilaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "205--210",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF382": {
            "ref_id": "b382",
            "title": "Antidepressant therapy after stroke",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Reding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Orto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Winter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "763--765",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF383": {
            "ref_id": "b383",
            "title": "Psychological interventions for coronary heart disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rees",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "West",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev: CD002902. Comment in: Evid Based Nurs",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF384": {
            "ref_id": "b384",
            "title": "Clinical tolerance of a new antidepressant -milnacipran",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Regina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Encephale",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "252--258",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF385": {
            "ref_id": "b385",
            "title": "Pramipexole and pergolide in the treatment of depression in Parkinson`s disease: A national multicentre prospective randomized study",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Rektorova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Rektor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bares",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Neurol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "399--406",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF386": {
            "ref_id": "b386",
            "title": "Prevalence and treatment of depression in a hospital department of internal medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rentsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dumont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Borgacci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "25--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF387": {
            "ref_id": "b387",
            "title": "Anxiety disorders in Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Adv Neurol",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "42--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF389": {
            "ref_id": "b389",
            "title": "Classification of affective disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Robbins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Guze",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1972,
            "venue": "Williams T, Katz M, Shields A (eds) Recent advantages in the psychobiolgy of the depressive illnesses. Government Printing Office",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "283--293",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF390": {
            "ref_id": "b390",
            "title": "Patients\u00b4dreams in ICU: Recall at two years post discharge and comparison to delirium status during ICU admission. A multicentre cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rickard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajbhandari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reynolds",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Intensive Crit Care Nurs",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "264--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF391": {
            "ref_id": "b391",
            "title": "The clinical neuropsychiatry of stroke. Cognitive, behavioral and emotional disorders following vascular brain injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF392": {
            "ref_id": "b392",
            "title": "Post-stroke depression: Prevalence, diagnosis, treatment and disease progression",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "376--387",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF394": {
            "ref_id": "b394",
            "title": "A two-year longitudinal study of post-stroke mood disorders: Findings during the initial evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Starr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kubos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "736--741",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF395": {
            "ref_id": "b395",
            "title": "Nortriptyline versus fluoxetine in the treatment of depression and in short-term recovery after stroke: A placebo-controlled, double-blind study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Schultz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "351--359",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF396": {
            "ref_id": "b396",
            "title": "Drug-induced prolongation of the QT interval",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Roden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "1013--1022",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF397": {
            "ref_id": "b397",
            "title": "Meta-Analyse zu Wirksamkeit und Vertr\u00e4glichkeit der Behandlung der leichten und mittelschweren Depression mit",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00f6der",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaefer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Leucht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Johanniskraut. Fortschr Neurol Psychiat",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "330--343",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF398": {
            "ref_id": "b398",
            "title": "Depression. In: Levenson JL (ed) Textbook of psychosomatic medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Craven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Littlefield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nolan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "193--217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF399": {
            "ref_id": "b399",
            "title": "The treatment of depression in cancer patients: A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lloyd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Support Care Cancer",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "123--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF400": {
            "ref_id": "b400",
            "title": "Cardiovascular effects of bupropion in depressed patients with heart disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Roose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dalack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Glassman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "512--516",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF401": {
            "ref_id": "b401",
            "title": "Pharmacologic treatment of depression in patients with heart disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Roose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miyazaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "67",
            "issn": "1",
            "pages": "54--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF402": {
            "ref_id": "b402",
            "title": "Comparison of paroxetine and nortriptyline in depressed patients with ischemic heart disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Roose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Laghrissi-Thode",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "279",
            "issn": "",
            "pages": "287--291",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF403": {
            "ref_id": "b403",
            "title": "Effect of paroxetine hydrochloride (Paxil) on fatigue and depression in breast cancer patients receiving chemotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Roscoe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Morrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hickok",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Breast Cancer Res Treat",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "243--249",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF404": {
            "ref_id": "b404",
            "title": "The most effective psychologically-based treatments to reduce anxiety and panic in patients with chronic obstructive pulmonary disease (COPD): A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dickson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Patient Educ Couns",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "311--318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF405": {
            "ref_id": "b405",
            "title": "Depression bei k\u00f6rperlichen Erkrankungen -Diagnose und Therapie vor konsiliar-psychiatrischem Hintergrund",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Fortschr Neurol Psychiat",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "358--365",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF406": {
            "ref_id": "b406",
            "title": "Psychopharmakotherapie bei somatischen Erkrankungen -Behandlungsprinzipien in der medizinischen Routineversorgung",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Wien Med Wochenschr",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "303--314",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF407": {
            "ref_id": "b407",
            "title": "a) Treatment of depression with methylphenidate in patients difficult to wean from mechanical ventilation in the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ehrentraut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Von Degenfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "750--755",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF408": {
            "ref_id": "b408",
            "title": "b) Suicide attempt by pure citalopram overdose causing long-lasting severe sinus bradycardia, hypotension and syncopes: Successful therapy with a temporary pacemaker",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Haberl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ehrentraut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pharmacopsychiatry",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "150--152",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF409": {
            "ref_id": "b409",
            "title": "Palliative use of methylphenidate in patients ill with cancer: A review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rozans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreisbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lertora",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Oncol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "335--339",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF410": {
            "ref_id": "b410",
            "title": "Epidemiology of comorbid coronary artery disease and depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rudisch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nemeroff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "227--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF411": {
            "ref_id": "b411",
            "title": "Metabolism of tricyclic antidepressants",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Rudorfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Potter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Cell Mol Neurobiol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "373--409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF412": {
            "ref_id": "b412",
            "title": "Depression in physical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruttley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Psychiatry",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "89--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF413": {
            "ref_id": "b413",
            "title": "The utility of cognitive behavioural therapy on chronic haemodialysis patients`fluid intake: A preliminary examination",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Oka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaboyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Int J Nurs Stud",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "367--373",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF414": {
            "ref_id": "b414",
            "title": "Suicidal behaviour in critical care medicine: Conceptual issues and management strategies",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanders",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Wise M",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "116--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF415": {
            "ref_id": "b415",
            "title": "The relationship between anxiety disorders and physical disorders in the U.S. National comorbidity survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sareen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Clara",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Asmundson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Depress Anxiety",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "193--202",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF416": {
            "ref_id": "b416",
            "title": "The comorbidity of depression and medical illness in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Satlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Tohen M (ed) Comorbidity in affective disorders. Dekker",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "157--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF417": {
            "ref_id": "b417",
            "title": "Psychotropic interactions with warfarin",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sayal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Duncan-Mcconnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mcconnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "250--255",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF418": {
            "ref_id": "b418",
            "title": "Manual of clinical psychopharmacology, 5th edn",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Schatzberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Cole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Debattista",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF419": {
            "ref_id": "b419",
            "title": "The effect of stress doses of hydrocortisone during septic shock on posttraumatic stress disorder and health-related quality of life in survivors",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Stoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Haller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "2678--2683",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF420": {
            "ref_id": "b420",
            "title": "Stress doses of hydrocortisone, traumatic stress, and symptoms of posttraumatic stress disorder in patients after cardiac surgery: A randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kilger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roozendaal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "627--633",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF421": {
            "ref_id": "b421",
            "title": "Evidence for atypical depression in Parkinson\u00b4s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schiffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurlan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Boer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "145",
            "issn": "",
            "pages": "1020--1022",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF422": {
            "ref_id": "b422",
            "title": "Reactions to illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schmale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Psychiatr Clin North Am",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "321--330",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF423": {
            "ref_id": "b423",
            "title": "Quality of life and depression in Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schrag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Neurol Sci",
            "volume": "248",
            "issn": "",
            "pages": "151--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF424": {
            "ref_id": "b424",
            "title": "Sertraline treatment of interferon-alfa-induced depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schramm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lawford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Macdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cooksley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "359--361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF425": {
            "ref_id": "b425",
            "title": "Quality of life in the antiarrhythmics versus implantable defibrillators trial: Impact of therapy and influence of adverse symptoms and defibrillator shocks",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Exner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "589--594",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF426": {
            "ref_id": "b426",
            "title": "Assessing depression in primary medical and psychiatric practices",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Schulberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcclelland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1164--1170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF427": {
            "ref_id": "b427",
            "title": "Krankheitsbew\u00e4ltigung und Psychotherapie bei k\u00f6rperlichen und chronischen Erkrankungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00fc\u00dfler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Psychotherapeut",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "382--390",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF428": {
            "ref_id": "b428",
            "title": "Increased risk of Parkinson`s disease after depression: A retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Schuurman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Akker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ensinck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "1501--1504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF429": {
            "ref_id": "b429",
            "title": "Evaluation of anxiety in medical patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schwab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mcginness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Marder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1966,
            "venue": "J Chron Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "1049--1057",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF430": {
            "ref_id": "b430",
            "title": "Tricyclic antidepressants in treatment of the medically ill: The value of psychiatric consultation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Speed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Clavier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Int J Psychiatry Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "235--241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF431": {
            "ref_id": "b431",
            "title": "Antidepressants in the medically ill: Prediction of benefits",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Speed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Beresford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Int J Psychiatry Med",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "363--369",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF432": {
            "ref_id": "b432",
            "title": "Cytokines, neurophysiology, neuropsychology and psychiatrix symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Dialogues Clin Neurosci",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "139--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF433": {
            "ref_id": "b433",
            "title": "Pharmacokinetics of psychotropic drugs in selected patient populations",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sellers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bendayan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1397--1406",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF434": {
            "ref_id": "b434",
            "title": "Dosis bajas de amitriptilina frente a dosis bajas de fluoxetine en el tratamiento de la depression de enfermos con Parkinson",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Serrano-Duenas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1010--1014",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF435": {
            "ref_id": "b435",
            "title": "Depression and pancreatic cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Shakin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Holland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Pain Symptom Manage",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "194--198",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF436": {
            "ref_id": "b436",
            "title": "A cognitive behavioural group approach to enhance adherence to hemodialysis fluid restrictions: A randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wild",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Gumley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Deighan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Kidney Dis",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "1046--1057",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF437": {
            "ref_id": "b437",
            "title": "The effects of tricyclic antidepressants on breast cancer risk",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sharpe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Collet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Belzile",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Br J Cancer",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "92--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF438": {
            "ref_id": "b438",
            "title": "Management of major depression in outpatients attending a cancer centre: A preliminary evaluation of a multicomponent cancer nurse-delivered intervention",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharpe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Strong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allen",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Br J Cancer",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "310--313",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF439": {
            "ref_id": "b439",
            "title": "The effect of psychological interventions on anxiety and depression in cancer patients: Results of two meta-analyses",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sheard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Maguire",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Br J Cancer",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "1770--1780",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF440": {
            "ref_id": "b440",
            "title": "Posttraumatic stress disorder in medically ill patients: What is known, what needs to be determined, and why is it important?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Shemesh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Stuber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "CNS Spectr",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "106--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF441": {
            "ref_id": "b441",
            "title": "Prevalence of comorbid anxiety disorders in primary care outpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sherbourne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Meredith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Fam Med",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "27--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF442": {
            "ref_id": "b442",
            "title": "Prevalence of psychiatric disorders in medical inpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Silverstone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Nerv Ment Dis",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "43--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF443": {
            "ref_id": "b443",
            "title": "Cancer and depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Coyne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Steptoe A (ed) Depression and physical illness",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "211--237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF444": {
            "ref_id": "b444",
            "title": "Quality of life in inflammatory bowel disease in remission: The impact of IBS-like symptoms and associated psychological factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Simren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Axelsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Gastroenterol",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "389--396",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF445": {
            "ref_id": "b445",
            "title": "The selective serotonin reuptake inhibitor paroxetine is effective in the treatment of diabetic neuropathy symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Sindrup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Brosen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Pain",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "135--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF446": {
            "ref_id": "b446",
            "title": "Anxiety disorder and accompanying subjective memory loss in the elderly as a predictor of future cognitive decline",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sinoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Werner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Int J Geriatr Psychiatry",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "951--959",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF447": {
            "ref_id": "b447",
            "title": "Controlled study of psychotherapy in chronic peptic ulcer disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Sjodin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Svedlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Ottosson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dotevall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "195--196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF448": {
            "ref_id": "b448",
            "title": "Coronary heart disease and depression: A review of recent mechanistic research",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Skala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Freedland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Carney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Can J Psychiatry",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "738--745",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF449": {
            "ref_id": "b449",
            "title": "Major depression as a disorder of serotonin resistance: Inference from diabetes mellitus type II",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Smolin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben-Shachar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Int J Neuropsychopharmacol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF450": {
            "ref_id": "b450",
            "title": "Panic anxiety, dyspnea, and respiratory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Smoller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Pollack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Otto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "6--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF451": {
            "ref_id": "b451",
            "title": "Sertraline effects on dyspnea in patients with obstructive airways disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Smoller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Pollack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Systrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kradin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "24--29",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF452": {
            "ref_id": "b452",
            "title": "Withdrawal of Posicor from market",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorelle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "831--832",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF453": {
            "ref_id": "b453",
            "title": "Psychosocial aspects of cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiegel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Curr Opin Psychiatry",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "889--897",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF454": {
            "ref_id": "b454",
            "title": "The need for psychotherapy in the medically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Lazar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Psa Inquiry",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "45--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF455": {
            "ref_id": "b455",
            "title": "Depression and cancer: Mechanisms and disease progression",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Giese-Davis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "269--282",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF456": {
            "ref_id": "b456",
            "title": "Relationship between release of platelet/endothelial biomarkers and plasma levels of sertraline and N-desmethylsertraline in acute coronary syndrome patients receiving SSRI treatment for depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Srebruany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Suckow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1165--1170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF457": {
            "ref_id": "b457",
            "title": "Psychosocial factors, depression and illness. In: Steptoe A (ed) Depression and physical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stansfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rasul",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "19--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF458": {
            "ref_id": "b458",
            "title": "Anxiety in patients with pheochromocytomas",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Starkman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Zelnik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nesse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "145",
            "issn": "",
            "pages": "248--252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF459": {
            "ref_id": "b459",
            "title": "Depression in parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Starkstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Preziosi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bolduc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Nerv Ment Dis",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "27--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF460": {
            "ref_id": "b460",
            "title": "Depression predicts the pattern of cognitive impairment in early Parkinson`s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Stefanova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Potrebic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziropadja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Neurol Sci",
            "volume": "248",
            "issn": "",
            "pages": "131--137",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF461": {
            "ref_id": "b461",
            "title": "Physical disease and disability among 416 suicide cases in Sweden",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stensman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Sundqvist-Stensman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Scand J Soc Med",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "149--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF462": {
            "ref_id": "b462",
            "title": "a) Integrating clinical with biobehavioural studies of depression and physical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Steptoe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "397--408",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF463": {
            "ref_id": "b463",
            "title": "b) Depression and the development of coronary heart disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Steptoe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Steptoe A (ed) Depression and physical illness",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "53--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF464": {
            "ref_id": "b464",
            "title": "In: Steptoe A (ed) Depression and physical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Steptoe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "348--368",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF465": {
            "ref_id": "b465",
            "title": "Are antidepressants carcinogenic? A review of preclinical and clinical studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sternbach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Psychiatry",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "1153--1162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF466": {
            "ref_id": "b466",
            "title": "Psychological and behavioral factors affecting medical conditions and DSM-IV",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoudemire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hales",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "5--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF467": {
            "ref_id": "b467",
            "title": "Psychopharmacology in the medically ill: An update",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoudemire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fogel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gulley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Medical psychiatric practice",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "29--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF468": {
            "ref_id": "b468",
            "title": "Cardiac drug and psychotropic drug interactions: Significance and recommendations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Strain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Caliendo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alexis",
                    "middle": [
                        "Jd"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "408--429",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF469": {
            "ref_id": "b469",
            "title": "Imipramine in treatment of parkinsonism: A double blind placebo study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Strang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1965,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "33--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF470": {
            "ref_id": "b470",
            "title": "Anxiety related to nervous system dysfunction",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Strian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ploog",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "431--475",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF471": {
            "ref_id": "b471",
            "title": "Efficacy and safety of fluoxetine in the treatment of patients with major depression after first myocardial infarction: Findings from a double-blind, placebocontrolled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Strik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Honig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lousberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "783--789",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF472": {
            "ref_id": "b472",
            "title": "Depression and myocardial infarction: Relationship between heart and mind",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Strik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Honig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Prog Neuropsychopharmacol Biol Psychiatry",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "879--892",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF473": {
            "ref_id": "b473",
            "title": "Depression in coronary heart disease. What is the appropriate diagnostic threshold?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacroix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Russo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "286--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF474": {
            "ref_id": "b474",
            "title": "General hospital suicidesa psychological autopsy study in Finland",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Suominen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Isometsa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Heila",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "412--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF475": {
            "ref_id": "b475",
            "title": "Update in the pharmacotherapy of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sussman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stahl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "26--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF476": {
            "ref_id": "b476",
            "title": "Risk factors for depression in Parkinson disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tandberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Larsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Aarsland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "625--630",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF477": {
            "ref_id": "b477",
            "title": "Inflammatory bowel disease: Psychiatric status of patients before and after disease onset",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tarter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Switala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Int J Psychiatry Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "173--181",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF478": {
            "ref_id": "b478",
            "title": "Smoking cessation in patients with chronic obstructive pulmonary disease: A doubleblind, placebo-controlled, randomised trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tashkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Bailey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "357",
            "issn": "",
            "pages": "1571--1575",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF479": {
            "ref_id": "b479",
            "title": "Effects of antidepressant medication on morbidity and mortality in depressed patients after myocardial infarction",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Youngblood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Catellier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "792--798",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF480": {
            "ref_id": "b480",
            "title": "Posttraumatic stress disorder following medical illness and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tedstone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarrier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Psychol Rev",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "409--448",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF481": {
            "ref_id": "b481",
            "title": "An open-label, crossover trial of mirtazapine (15 and 30 mg) in cancer patients with pain and other distressing symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Theobald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kirsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Holtsclas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Pain Symptom Manage",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "7--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF482": {
            "ref_id": "b482",
            "title": "Factors relating to depression after stroke",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lincoln",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Br J Clin Psychol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "49--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF483": {
            "ref_id": "b483",
            "title": "Psychiatric care of the medical patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "591--610",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF484": {
            "ref_id": "b484",
            "title": "Pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "193--211",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF485": {
            "ref_id": "b485",
            "title": "A psychiatric and neuropsychological study of patients with untreated Graves' disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Trzepacz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "49--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF486": {
            "ref_id": "b486",
            "title": "A psychiatric study of 247 liver transplantation candidates",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Trzepacz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Brenner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Van Thiel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "147--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF487": {
            "ref_id": "b487",
            "title": "Depression after stroke: A review of the evidence base to inform the development of an integrated care pathway. Part 2: Treatment alternatives",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Turner-Stokes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hassan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Rehabil",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "248--260",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF488": {
            "ref_id": "b488",
            "title": "Treatment of depression after myocardial infarction and the effects on cardiac prognosis and quality of life: Rationale and outline of the Myocardial Infarction and Depression-Intervention Trial (MIND-IT)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Van Den Brink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Melle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Honig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am Heart J",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "219--225",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF489": {
            "ref_id": "b489",
            "title": "Pharmacological treatment of depression in cancer patients. A placebo-controlled study of mianserin",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Heeringen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zivkov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "440--443",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF490": {
            "ref_id": "b490",
            "title": "Anxiety and the risk of death in older men and women",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Hout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Beekman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "De Beurs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "399--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF491": {
            "ref_id": "b491",
            "title": "Inhibition of serotonin reuptake by antidepressants and upper gastrointestinal bleeding in elderly patients: Retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Walraven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mamdani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "323",
            "issn": "",
            "pages": "655--658",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF492": {
            "ref_id": "b492",
            "title": "Models of adjustment to chronic illness: Using the example of rheumatoid arthritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Littlejohn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Psychol Rev",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "461--488",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF493": {
            "ref_id": "b493",
            "title": "Predictors of functional change: A longitudinal study of nondemented people aged 65 and older",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Belle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kukull",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Larson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "1525--1534",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF494": {
            "ref_id": "b494",
            "title": "Cognitive and somatic symptoms of depression are associated with medical comorbidity in patients after acute myocardial infarction",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Watkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Schneiderman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Blumenthal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am Heart J",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "48--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF495": {
            "ref_id": "b495",
            "title": "Epidemiology and treatment of psychiatric conditions that develop after critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Opin Crit Care",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "376--380",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF496": {
            "ref_id": "b496",
            "title": "Epidemiology of depression and antidepressant therapy after acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Meller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "399--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF497": {
            "ref_id": "b497",
            "title": "Psychosocial and psychiatric challenges of diabetes mellitus",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Nurs Clin North Am",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "667--680",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF498": {
            "ref_id": "b498",
            "title": "Psychiatric disorder in a sample of the general population with and without chronic medical conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Golding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Burnham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "145",
            "issn": "",
            "pages": "976--981",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF499": {
            "ref_id": "b499",
            "title": "Affective substance use, and anxiety disorders in persons with arthritis, diabetes, heart disease, high blood pressure, or chronic lung conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Golding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Burnam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "320--327",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF500": {
            "ref_id": "b500",
            "title": "Depression in idiopathic Parkinson\u00b4s disease treated with Citalopram: A placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wermuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Timm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Nord J Psychiatry",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "163--169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF501": {
            "ref_id": "b501",
            "title": "An evaluation of the cardiovascular safety profile of duloxetine: Findings from 42 placebocontrolled studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wernicke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lledo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Raskin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Drug Saf",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "437--455",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF502": {
            "ref_id": "b502",
            "title": "Adherence to treatment for geriatric depression and anxiety",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wetherell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Unutzer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "CNS Spectr",
            "volume": "8",
            "issn": "3",
            "pages": "48--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF503": {
            "ref_id": "b503",
            "title": "Psychotherapy for medical patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Trief",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Oxford Textbook of psychotherapy",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "393--409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF504": {
            "ref_id": "b504",
            "title": "Post-traumatic stress disorder in cardiac patients: Predicting vulnerability from emotional responses during admission for acute coronary syndromes",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitehead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Perkins-Porras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Strike",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Steptoe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Heart",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1229",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF505": {
            "ref_id": "b505",
            "title": "Symptomatic affective disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Whitlock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF506": {
            "ref_id": "b506",
            "title": "Post Stroke depression: Epidemiology, pathophysiology, and biological treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Whyte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mulsant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "253--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF507": {
            "ref_id": "b507",
            "title": "Fluoxetine in early poststroke depression: A double-blind placebo-controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Petit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Joseph",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1829--1832",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF508": {
            "ref_id": "b508",
            "title": "The concept of secondary depression and its relationship to comorbidity",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Winokur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Psychiatr Clin North Am",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "567--583",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF509": {
            "ref_id": "b509",
            "title": "Clinical manual of psychosomatic medicine. A guide to consultation-liaison psychiatry",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wise",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Rundell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "/",
                    "middle": [],
                    "last": "Washington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Dc London Witjas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaphan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Azulay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "408--413",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF510": {
            "ref_id": "b510",
            "title": "Suizidalit\u00e4t bei Tumor-und anderen k\u00f6rperlichen Erkrankungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolfersdorf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Staab HJ, Ludwig M (Hrsg) Depression bei Tumorpatienten. Thieme",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "49--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF511": {
            "ref_id": "b511",
            "title": "Posttraumatic stress, anxiety, and depression in survivors of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Trauma Stress",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "39--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF512": {
            "ref_id": "b512",
            "title": "(eds) Manual of psychiatric care for the medically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wyszynski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wyszynski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "49--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF513": {
            "ref_id": "b513",
            "title": "Epidemiology of psychiatric disorders in the medically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Yates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "41--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF514": {
            "ref_id": "b514",
            "title": "Cognitive therapy in the medical-psychiatric patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Yates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bowers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "51--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF515": {
            "ref_id": "b515",
            "title": "Hypothalamic-pituitary-adrenal alterations in PTSD: Are they relevant to understanding cortisol alterations in cancer?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Yehuda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Brain Behav Immunity",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "73--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF516": {
            "ref_id": "b516",
            "title": "Depression and anxiety in elderly outpatients with chronic obstructive pulmonary disease: Prevalence, and validation of the BASDEC screening questionnaire",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yohannes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Baldwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Connolly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Int J Geriatr Psychiatry",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1090--1096",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF517": {
            "ref_id": "b517",
            "title": "Panic disorder in the general medical setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaubler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Katon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Psychosom Res",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "25--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF518": {
            "ref_id": "b518",
            "title": "Coronary artery disease and depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zellweger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Osterwalder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Langewitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pfisterer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Heart J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "3--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF519": {
            "ref_id": "b519",
            "title": "The many faces of depression following spousal bereavement",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zisook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Paulus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Shuchter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Judd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "85--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF520": {
            "ref_id": "b520",
            "title": "Inhibition of cardiac HERG potassium channels by the atypical antidepressant trazodone",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Zitron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiesecker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Scholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Luck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Naunyn Schmiedebergs Arch Pharmacol",
            "volume": "370",
            "issn": "",
            "pages": "146--156",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Abb. 57.4. Zusammenhang von stressinduzierten inflammatorischen/immunologischen Ver\u00e4nderungen und Depression; (a) Akti vierung des Nuclear Factor NF-\u03baB durch Toll-like-Rezeptoren (TLR) w\u00e4hrend einer Immunherausforderung f\u00fchrt zur inflammatorischen Reaktion, (b) einschlie\u00dflich einer Freisetzung von proinflammatorischen Zytokinen (TNF-\u03b1, Il-1, Il-6); (c) \u00dcbertritt dieser Zytokine \u00fcber die Blut-Hirn-Schranke ins Gehirn, z. B. \u00fcber sensorischen Anteil des N. vagus und N. tractus solitarii (NTS), (d) Einfluss auf Regelkreise, die bedeutsam f\u00fcr Depressionsentstehung: (i) ver\u00e4nderte Neuro transmission u. a. von Serotonin (5-HT) und Dopamin (DA); (ii) Aktivierung von CRH im N. paraventricularis (PVN) mit folgender Freisetzung von ACTH und Glukokortikoiden (Kortisol); (iii) beeintr\u00e4chtigte neuronale Plastizit\u00e4t durch Ver\u00e4nderung relevanter Wachstumsfaktoren (z. B. BDNF); (e) Exposition gegen\u00fcber Umweltstressoren aktiviert wiederum NF-\u03baB durch verst\u00e4rkte Freisetzung von Noradrenalin (NA), das an \u03b1-(\u03b1AR) und \u03b2-adrenerge Rezeptoren (\u03b2AR) bindet; (f) Stressoren reduzieren den hemmenden Input des motorischen Vagusanteils durch Freisetzung von Acetylcholin (Ach), das an die \u03b17-Untereinheit des nikotinergen Acetylcholin-Rezeptors (\u03b17AChR) bindet; (g) Akti vierung der Mitogen-aktivierten Kinase-Pfade [einschlie\u00dflich p38 und Jun-amino-terminal Kinase (JNK), extrazellular-signal regulated Kinasen (ERK) ] hemmt Glukokortikoid-Rezeptoren (GR), dadurch wird wiederum verst\u00e4rkt NF-\u03baB freigesetzt. (Nach Raison et al. 2006) Medikamente, die Depressionen induzieren k\u00f6nnen a . (Mod. nach Wise u. Rundell 2005)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Unter den onkologisch eingesetzten Pharmaka sind u. a. Vincristin, Vinblastin, L-Asparaginase, Dacarbazin, Procarbazin, Hexamethylamin, aber auch Interferon-\u03b1 und v. a. Kortikosteroide mit einem bedeutsamen depressionsausl\u00f6senden Effekt assoziiert (Kapfhammer 2002).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Adili F, Larijani B, Haghighatpanah M (2006) Diabetic patients: Psychological aspects. Ann NY Acad Sci 1084: 329-349 Albert CM, Chae CU, Rexrode KM et al. (2005) Phobic anxiety and risk of coronary heart disease and sudden cardiac death among women. Circulation 111: 480-487 Ammon Cavanaugh S von (1984) Diagnosing depression in the hospitalized patient with chronic medical illness. J Clin Psychiatry 45: 13-16 Ammon Cavanaugh S von (1995) Depression in the medically ill. Critical issues in diagnostic assessment. Psychosomatics 36: 48-59 Andersen J, Aabro E, Gulmann N et al. (1980) Antidepressive treatment in Parkinson`s disease: A controlled trial of the effect of nortriptyline in patients with Parkinson`s disease treated with L-DOPA. Acta Neurologica Scand 62: 210-219 Andersen G, Vestergaard K, Lauritzen L (1994) Effective treatment of poststroke depression with the selective serotonin reuptake inhibitor citalopram. Stroke 25: 1099-1104 Anderson RJ, Freedland KE, Clouse RE, Lustman PJ (2001) The prevalence of comorbid depression in adults with diabetes: A metaanalysis. Diabetes Care 24: 1069-1078 Anderson KE, Weiner WJ, Lang AE (2005) Behavioral neurology of movement disorders. Lippincott Williams & Wilkins, Philadelphia Antonini A, Tesei S, Zecchinelli A et al. (2006) Randomized study of sertraline and low-dose amitriptyline in patients with Parkinson`s disease and depression: Effect on quality of life. Mov Disord 21: 1119-1122 Arolt V, Fein A, Driessen M et al. (1998) Depression and social functioning in general hospital in-patients. J Psychosom Res 45: 117-126 Aronoff G, Bergstrom R, Pottratz S et al. (1984) Fluoxetine kinetics and protein binding in normal and impaired renal function. Clin Pharmacol Ther 36: 138-144 Astrom M (1996) Generalized anxiety disorder in stroke patients. A 3year longitudinal study. Stroke 27: 270-275 \u00c5str\u00f6m M, Adolfsson R, Asplund K (1993) Major depression in stroke patients: A 3-year longitudinal study. Stroke 24: 976-982 Auslander GK, Buchs A (2002) Evaluating and activity intervention with hemodialysis patients in Israel. Soc Work Health Care 35: 407-423",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "eignet sind, depressive Verstimmungen bei somatisch kranken Patienten dimensional abzubilden, bzw. diagnostisch-kategorial zu erfassen. Einen alternativen Weg beschritten",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Widerstand, emotionale Themen beim Patienten anzusprechen \ue006 Missverstehen von Diagnose und Klassifikation \u00e4ngstlicher und depressiver Zust\u00e4nde \ue006 Fehlattribution somatischer Symptome von Angst und Depression auf k\u00f6rperliche Krankheit \ue006 Minimierung der klinischen Symptome in nosologischen und diagnostischen Problemen einer depressiven St\u00f6rung bei definierten somatischen Krankheiten kann als eine allgemeine Sichtweise festgehalten werden: Eine Koexistenz von psychischer St\u00f6rung und somatischer Krankheit bedeutet klinisch in aller Regel eine Komplikation des aktuellen Krankheitsstatus f\u00fcr einen individuellen Patienten, interagiert h\u00e4ufig bedeutungsvoll mit Diagnose und Therapie und kann erhebliche Auswirkungen auf den weiteren Krankheitsverlauf besitzen. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig. Zwischen Depression und somatischer Erkrankung bestehen vielf\u00e4ltige psychobiologische Vermittlungsmechanismen, die einerseits eine depressive Verstimmung initiieren, andererseits mit erh\u00f6hter somatischer Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t einhergehen k\u00f6nnen. Depression muss als ein eigenst\u00e4ndiger Risikofaktor f\u00fcr Noncompliance mit \u00e4rztlich indizierten Therapiema\u00dfnahmen angesehen werden und dadurch negativ mit dem Krankheitsverlauf interagieren (DiMatteo et al. 2001). Suizidalit\u00e4t und parasuizidale Handlungen tragen ferner zu einem schlechteren somatischen Status bei oder aber erh\u00f6hen die Mortalit\u00e4tsrate.EpidemiologieExakte H\u00e4ufigkeitsangaben \u00fcber depressive und \u00e4ngstliche St\u00f6rungen bei Patienten mit somatischen Erkrankungen sind infolge heterogener diagnostischer Konzepte und Erhebungsinstrumente, unterschiedlicher Patientensamples, divergierender Behandlungskontexte (ambulante vs. station\u00e4re Versorgung) und nicht weiter spezifizierter Stadien im Krankheitsverlauf nur ann\u00e4hernd aus der vorliegenden Literatur abzuleiten.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Die Pr\u00e4valenzzahlen f\u00fcr depressive St\u00f6rungen bei einzelnen somatischen Krankheiten weisen eine hohe Streubreite auf. Sie h\u00e4ngen nicht zuletzt von der Art der Diag-\u22a1 Tab. 57.2. Pr\u00e4valenzraten einer Major Depression bei chronischen k\u00f6rperlichen Krankheiten/Symptomen in der Allgemeinbev\u00f6lkerung. (Canadian Community Health Survey, n = 115.071; nachPatten et al. 2005)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Werden sorgf\u00e4ltig diagnostizierte Angstpatienten hinsichtlich assoziierter somatischer Erkrankungen untersucht, dann finden sich in einer Lebenszeitperspektive nach Kontrolle m\u00f6glicher konfundierender Faktoren wie Geschlecht, komorbide depressive St\u00f6rungen und/oder\u22a1 Tab. 57.3. Pr\u00e4valenz depressiver St\u00f6rungen bei Patienten mit internistischen/neurologischen Erkrankungen DIS Diagnostic Interview Schedule; CESDS Center for Epidemiologic Studies Depression Scale; MDE Major Depression; DD dysthyme St\u00f6rung; MinD MinorDepression (RDC); SADS Schedule for Affective Disorders and Schizophrenia; PSE Present State Examination; ADDM Anpassungsst\u00f6rung mit \u00e4ngstlicher/depressiver Verstimmung; L-Zeit Lebenszeitpr\u00e4valenz; 6 Mo 6-Monats-Pr\u00e4valenz.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "). Eine \u00e4tiopathogenetische Diskussion verweist zun\u00e4chst auf die grundlegenden Ausf\u00fchrungen, die in den Darstellungen der Einzelst\u00f6rungen erfolgen ( Kap. 55 und 58). Weitere \u00e4tiopathogenetische Aspekte m\u00fcssen \u22a1 Tab. 57.4. Assoziation von Angstst\u00f6rungen und k\u00f6rperlichen Krankheiten. (Nach Sareen et al. 2005)Diagnose einer Angstst\u00f6rung im letzten JahrPTSD posttraumatische Belastungsst\u00f6rung; GAD generalisierte Angstst\u00f6rung; AOR \u00bbadjusted odds ratio\u00ab (Alter, Geschlecht, niedriges Einkommen, Ausbildung, andere psychische St\u00f6rung im Vorjahr und die jeweils anderen Angstst\u00f6rungen; *p <0,05; **p <0,01).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Depressionsinduktion durch Pharmaka. F\u00fcr eine Reihe von Medikamenten werden eigenst\u00e4ndige depressiogene Effekte diskutiert. Die folgende \u00dcbersicht listet Medikamente auf, die Depressionen induzieren k\u00f6nnen.Bei derartigen \u00dcbersichten ist Mehrfaches zu bedenken. Zum einen stammen Hinweise h\u00e4ufig aus nicht sorgf\u00e4ltig kontrollierten Studien. Verschiedene Untersuchungen und Metaanalysen gelangen nicht selten zu widerspr\u00fcchlichen Aussagen wie etwa im Falle von \u03b2-Blockern, z. B. Propranolol. Zum anderen d\u00fcrfen empirisch ermittelte Assoziationen nie linear verstanden werden. Sie verweisen vielmehr auf komplexe Zusammenh\u00e4nge, in denen auch wichtige andere Risikofaktoren f\u00fcr eine Depression ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen(Kotlyar",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Tab. 57.5. Somatische Krankheiten und Medikamente mit einer verst\u00e4rkten Angstassoziation. (Nach Wise u. Rundell 2005)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": ").",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "). Tab. 57.6. Ans\u00e4tze zur Diagnose von depressiven St\u00f6rungen bei k\u00f6rperlich kranken Patienten. (NachCohen-Cole u. Stoudemire 1987)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "Prominente Angstsymptome, besonders auch bei suizidalen Krisen k\u00f6nnen eine zeitlich limitierte Verordnung von Benzodiazepinen erfordern. Diese k\u00f6nnen in aller Regel mit guter Sicherheit und hoher Wirksamkeit eingesetzt werden (Kapfhammer 2006 a; s. \u00dcbersicht). Cave: Kontraindikation bei Schlafapnoe! \ue006 Nach l\u00e4ngerfristiger respiratorischer Unterst\u00fctzung und intensivmedizinischer Behandlung mit Fentanyl und Midazolam oft Rebound ph\u00e4nomene mit schweren Panikzust\u00e4nden: Erleichterung der Entw\u00f6hnung durch zeitlich \u00fcberlappende Gabe eines l\u00e4nger wirksamen Benzodiazepins, z. B. Dikaliumclorazepat \ue006 Gastrointestinale Erkrankungen \ue006 passagerer Einsatz bei assoziierten Angstund \u00c4rgeraffekten sinnvoll sowie bei anxiogenen Wirkungen von Internistika, z. B. Steroiden, Sulfasalazinen, Immunsuppressiva \ue006 Hepatorenale Erkrankungen \ue006 Wesentliche Beeinflussung der Metabolisierung und Elimination, bei Kumulation aktiver Metaboliten mit Nebenwirkungen einer extremen Sedierung, Ataxie und Sturzneigung: Dosisreduktion \ue006 Clonazepam, Lorazepam, Oxazepam, Temazepam ohne aktive Metabolitenbildung",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF15": {
            "text": ". Kapfhammer 2003): \ue006 Durch eine detaillierte Kenntnis m\u00f6glicher Nebenwirkungen einzelner Substanzklassen, \ue006 durch ein detailliertes Wissen der hepatischen Metabolisierung v. a. im Zytochrom-P 450-System sowie bedeutsamer Interaktionen mit anderen Internistika, \ue006 durch die Beachtung spezieller pathophysiologischer Grundbedingungen bei definierten Krankheitsbildern. Nebenwirkungen. Vergleicht man die neu eingef\u00fchrten Antidepressiva mit den alt bew\u00e4hrten Pr\u00e4paraten, um eventuelle Fortschritte in der Pharmakotherapie depressiver St\u00f6rungen zu ermessen, so gen\u00fcgt ein blo\u00dfer Wirksamkeitsvergleich nicht. Es ist vielmehr eine multidimensionale Vergleichsanalyse anzustellen. Diese beinhaltet nicht nur die Aspekte der globalen Wirksamkeit, des klinischen Wirkprofils und der Schnelligkeit des Wirkungseintritts, sondern ber\u00fccksichtigt im gleichen Ma\u00dfe auch die globale Vertr\u00e4glichkeit, das typische Nebenwirkungsspektrum, das Letalit\u00e4tsrisiko bei Intoxikationen und relevante Interaktionen mit anderen Pharmaka. Eine Beurteilung der einzelnen antidepressiven Substanzklassen st\u00fctzt sich also auf eine differenzierte Nutzen-Risiko-Kalkulation",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF16": {
            "text": "). So k\u00f6nnen z. B. starke CYP3A4-Inhibitoren wie Nefazodon, Ciprofloxacin, Ketoconazol, Clarithromycin, Erythromycin, Grapefruit, Indinavir und Ritonavir einen Anstieg der Konzentrationen von Amiodaron, Halofantrin und Terfenadin bedingen, was sich im vermehrten Auftreten von fatalen Erregungsleitungsst\u00f6rungen am Herzen \u00e4u\u00dfern kann.\u22a1 Tab. 57.8. Relevante unerw\u00fcnschte Arzneimittelwirkungen der antidepressiven Substanzgruppen (I). (Nach Kapfhammer 2006 b) Typ-Ia-und -Ic-Antiarrhythmika nach Vaughn-Williams) Cave: Gefahr maligner Arrhythmien: \ue006 Bereits vor Therapie signifikante QT-Verl\u00e4ngerung \ue006 Unter Therapie signifikante QT-Verl\u00e4ngerung \ue006 Wolff-Parkinson-White-Syndrom Tab. 57.9. Relevante unerw\u00fcnschte Arzneimittelwirkungen der antidepressiven Substanzgruppen (II). (Nach Kapfhammer 2006 b) Auch SSRI Selten: zytotoxische Effekte (z. B. Mianserin) \u22a1 Tab. 57.10. Relevante unerw\u00fcnschte Arzneimittelwirkungen der antidepressiven Substanzgruppen (III). (Nach Kapfhammer 2006 b) SSRI bei Diabetes mellitus g\u00fcnstiger als Trizyklika und MAO-Hemmer) Sehr selten: gesteigerte ADH-Sekretion mit daraus resultierender Hyponatri\u00e4mieBei der Verschreibung von HMG-CoA-Reduktase-Hemmern (au\u00dfer von Fluvastatin und Pravastatin) muss beachtet werden, dass bei gleichzeitiger Gabe von CYP3A4-Inhibitoren potenziell lebensbedrohliche Rhabdomyolysen ausgel\u00f6st werden k\u00f6nnen(Cozza et al. 2003).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF17": {
            "text": "Tab. 57.11. Relevante unerw\u00fcnschte Arzneimittelwirkungen der antidepressiven Substanzgruppen (IV). (Nach Kapfhammer 2006 b) Anticholinerge Effekte Speziell Trizyklika Mundtrockenheit, erh\u00f6hte Karies-und orale Infektanf\u00e4lligkeit, profuses Schwitzen, Akkomodationsst\u00f6rungen, Cave: Kontraindikation bei Engwinkelglaukom Zentrales Syndrom: pharmakogenes Delir mit optischen Halluzinationen, Verwirrtheit, St\u00f6rungen der Aufmerksamkeit, Merkf\u00e4higkeit und anderer kognitiver Funktionen, meist mit \u00e4ngstlicher Agitiertheit Antidepressiva Selten: Sprechblockade (\u00bbspeech arrest\u00ab), Stottern, Dysarthrie, Myoklonien, muskul\u00e4re Schw\u00e4che, Ataxie, Par\u00e4sthesien SSRI Extrapyramidalmotorische Symptome wie Dyskinesie, Dystonie, Parkinsonoid, Akathisie m\u00f6glich; neurologische Statusverschlechterung bei Parkinson-Patienten sehr selten MAO-H + SSRI + Trizyklika + Venlafaxin Gefahr eines Serotoninsyndroms, prinzipiell bei allen Kombinationen serotonerger AD mit anderen serotonerg wirksamen Substanzen m\u00f6glich. Ein Zusammenhang von Depression und koronarer Herzerkrankung (KHK) wird im Rahmen ganz unterschiedlich konzipierter Studien erkennbar. Beobachtungen an psychiatrischen Stichproben, epidemiologische Untersuchungen in der Allgemeinbev\u00f6lkerung mit und ohne Kontrolle von definierten Risikofaktoren hinsichtlich koronarer Herzerkrankungen sowie Follow-up-Studien an \u22a1 Tab. 57.12. Inhibitionspotenzial der neueren Antidepressiva auf die verschiedenen Zytochrom-P 450-Isoenzyme (CYP). (Nach Rothenh\u00e4usler u. Kapfhammer 2003) +++ starke, ++ m\u00e4\u00dfige, + schwache Inhibition, 0 minimale oder keine Inhibition. \u22a1 Tab. 57.13. Einige Zytochrom-P 450-(CYP-)Substrate, die f\u00fcr eine moderne Antidepressivatherapie im psychiatrischen Konsiliardienst relevant sind. (Aus Rothenh\u00e4usler u. Kapfhammer 2003) Lansoprazol a , Omeprazol a , Pantoprazol a , Rabeprazol a (Protonenpumpenblocker); Proguanil (Antimalariamittel); Propranolol a (\u03b2-Rezeptorenblocker); Phenytoin a (Antikonvulsivum) CYP 2D6 Opioidanalgetika; Flecainid, Mexiletin, Propafenon (Antiarrhythmika); Ondansetron a (Antiemetikum); Propranolol a und andere \u03b2-Rezeptorenblocker CYP 3A4 Ciclosporin A, Tacrolimus (Immunsuppressiva); Steroide; HMG-CoA-Reduktasehemmer (au\u00dfer Pravastatin, Fluvastatin); Makrolide; HIV-Proteasehemmer; Kalziumantagonisten; Azol-Antimykotika; Alprazolam, Midazolam, Patienten mit Herzerkrankungen unterstreichen einen signifikanten, aber komplex zu thematisierenden Zusammenhang. Eine Unterscheidung der prognostischen Wertigkeit von depressiven Symptomen bzw. St\u00f6rungen hinsichtlich eines erh\u00f6hten KHK-Risikos in der Langzeitperspektive zum einen, der Assoziation depressiver Symptome bzw. St\u00f6rungen bei KHK, nach Myokardinfarkt und deren Einfluss auf den weiteren somatischen Krankheitsverlauf zum anderen ist grundlegend (Frasure-Smith u. Lesp\u00e9rance 2006). Eine \u00dcbersicht \u00fcber die Pr\u00e4valenzzahlen einer Major Depression bei herzkranken Patienten (koronare Herzkrankheit, akuter Myokardinfarkt, instabile Angina pectoris, Herzinsuffizienz, Zustand nach Bypassoperation), wie sie in Studien mittels strukturierter klinischer Interviewtechnik eruiert wurden, zeigt eine durchschnittliche Pr\u00e4valenzziffer zwischen 17 und 27%",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF18": {
            "text": "). Herzinfarkt und entwickelt hierauf eine depressive Symptomatik, dann ist zum anderen hiermit im weiteren Krankheitsverlauf bei somatisch vergleichbarer Ausgangslage nicht nur ein h\u00f6heres Risiko f\u00fcr einen Reinfarkt, sondern sogar ein Mortalit\u00e4tsexzess verbunden. Die Odds-Ratio deutet ein bis zu 8-fach erh\u00f6htes Risiko an(Lett et al. 2006). Das Ausma\u00df an klinischer Depression scheint nicht bedeutsam mit dem Grad der assoziierten Behinderung assoziiert zu sein, wie sie in der gesundheitsbezogenen Lebensqualit\u00e4t des SF-36 gemessen werden kann. Koronarkranke Patienten mit Major vs. Minor Depression unterscheiden sich zwar signifikant von herzkranken Patienten ohne depressive Symptome, aber nicht untereinander(Sullivan et al. 1999), d. h. bereits geringe Ausma\u00dfe einer depressiven Verstimmung gehen mit bedeutsamen Einbu\u00dfen der gesundheitsbezogenen Lebensqualit\u00e4t bei dieser Patientengruppe einher. Bezogen auf die Outcome-Variable \u00bbkardiale Mortalit\u00e4t\u00ab erh\u00f6ht sich andererseits aber die Odds-Ratio bei herzkranken Patienten mit Major Depression im Vergleich zu denen mit Minor Depression um das 2-fache (Lesp\u00e9rance et al. 2002; Penninx et al. 2001). Besteht vor einem Herzinfarkt eine Depression, dann zeichnet sich folgendes Muster von Risikofaktoren ab: j\u00fcngeres Alter, weibliches Geschlecht, soziale Isolation, positive Anamnese f\u00fcr Depression, Trennung von den Eltern w\u00e4hrend fr\u00fcher Entwicklungsjahre und ausgepr\u00e4gte soziale Schwierigkeiten. Bei einer Depression nach einem Herzinfarkt hingegen scheinen diese Risikofaktoren nicht vorzuliegen",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF19": {
            "text": "; \u22a1 Abb. 57.5): Dysregulation des Hypothalamus-Hypophysen-Nebennierenrinde (HPA-) Systems. Eine vermehrte Freisetzung von CRF, ACTH und schlie\u00dflich Kortisol bei verringerter negativer Feedbackhemmung kennzeichnen neuroendokrinologisch klinische Zust\u00e4nde einer bedeutsamen depressiven Verstimmung. Dieser \u00bbHyperkortisolismus\u00ab bei progressiver Desensitivierung der HPA-Achse kann mit einer Reihe von Risikofaktoren verbunden sein, die von kardiologischer Relevanz sind. Hierzu z\u00e4hlen Hypercholesterin\u00e4mie, Hypertriglyzerid\u00e4mie, Hypertonus, atheroskleroseinduzierende Effekte wie Besch\u00e4digung der Gef\u00e4\u00dfendothelzellen und verz\u00f6gerte Wundheilung. Dysregulation der sympathikoadrenalen Achse. Bei Depressionen verst\u00e4rkt sezerniertes CRF stimuliert auch die Zentren der autonomen-sympathischen Aktvit\u00e4t. Erh\u00f6hte Konzentrationen von Adrenalin und Noradrenalin sind die Folge. Andererseits bedingen wiederum auch kardiale Zust\u00e4nde einer koronaren Isch\u00e4mie oder einer Herzinsuffizienz eine sympathikoadrenale Hyperaktivit\u00e4t. Katecholamine beeinflussen signifikant die Herzrate, die orthostatische Regulation und besitzen starke Effekte auf Gef\u00e4\u00dfe und Thrombozytenfunktionen. Verringerung der Herzratenvariabilit\u00e4t. Balancierte Fluktuationen der Herzrate kennzeichnen ein dynamisch-adaptives kardiovaskul\u00e4res System. Sie reflektieren ein fein abgestimmtes Zusammenspiel von sympathischem, parasympathischem und Renin-Angiotensin-System. Bei koronaren Herzerkrankungen kann die Herzratenvariabilit\u00e4t bedeutsam reduziert sein. Das relative Risiko eines pl\u00f6tzlichen Herztodes nach einem Myokardinfarkt ist bei verringerter Herzratenvariabilit\u00e4t signifikant erh\u00f6ht. Eine Reduktion des Hochfrequenzbandes der Herzraten-variabilit\u00e4t, die einen verringerten parasympathischen Tonus reflektiert, wird h\u00e4ufig bei depressiven Patienten gefunden. Sie pr\u00e4disponiert m\u00f6glicherweise f\u00fcr ventrikul\u00e4re Arrhythmien und tr\u00e4gt sekund\u00e4r vielleicht zur Exzessmortalit\u00e4t bei Patienten mit koronarer Herzerkrankung und komorbider Depression bei. Myokardiale Isch\u00e4mie und ventrikul\u00e4re Instabilit\u00e4t als Reaktion auf Stressoren. Kammerflimmern ist sehr wahrscheinlich der zugrunde liegende Mechanismus f\u00fcr einen pl\u00f6tzlichen Herztod. Psychologischer Stress kann zu einer Senkung der Schwelle der Vulnerabilit\u00e4tsperiode des Ventrikels f\u00fchren. Die parasympathische Aktivit\u00e4t des Vagus \u00fcbt hierbei einen antiarrhythmischen Effekt aus. Zwischen Stressreaktionen mit erh\u00f6hter sympathischer Aktivit\u00e4t und einer Major Depression existieren einige pathophysiologische Parallelen. Das Risiko eines pl\u00f6tzlichen Herztodes bei depressiven Patienten mit vorbestehendem Myokardinfarkt wird v. a. \u00fcber vorzeitige ventrikul\u00e4re Kontraktionen (PVC) vermittelt, wobei der Interaktionseffekt von Depression und PVC entscheidend zu sein scheint. Ver\u00e4nderungen der Thrombozytenrezeptoren und/oder -funktionen. Thrombozyten spielen eine zentrale Rolle in der H\u00e4mostase, Thrombosenbildung, Entwicklung der Atherosklerose und akuter Herzsyndrome. Sie interagieren mit subendothelialen Komponenten besch\u00e4digter Gef\u00e4\u00dfe und den Gerinnungsfaktoren im Plasma, v. a. mit Thrombin. Auf Thrombozyten befinden sich zahlreiche adrenerge, serotonerge und dopaminerge Rezeptoren. Depressive Patienten zeigen eine verst\u00e4rkte Thrombozytenaktivierung und -reaktionsf\u00e4higkeit. Bei Patienten mit koronarer Herzerkrankung und Depression lassen sich erh\u00f6hte Konzentrationen von freigesetztem Pl\u00e4ttchenfaktor 4 und \u03b2-Thromboglobulin nachweisen. Serotonin scheint ma\u00dfgeblich an der Aktivierung und Sekretionsaktivit\u00e4t von Thrombozyten beteiligt zu sein. Aktivierung des Immunsystems. Verschiedene psychische (z. B. Major Depression) und somatische (z. B. Myokardinfarkt) Stressoren bewirken eine Aktivierung des inflammatorischen Reaktionssystems. Hierbei kommt es u. a. zu einer vermehrten Freisetzung von proinflammatorischen Zytokinen. Diese Immunaktivierung hat mehrere Konsequenzen. Zytokine wie Interleukin-1 (Il-1) und Interleukin 6 induzieren einen Krankheitszustand, der symptomatologisch dem einer Depression sehr \u00e4hnelt (\u00bbsickness behavior\u00ab). Vermehrt im Serum gebildete Immunkomplexe lagern sich m\u00f6glicherweise \u00fcber Extravasation auch in umschriebenen Gehirnzentren der Regulation von Stimmung und Herzaktivit\u00e4t ab und f\u00fchren hier zu Dysregulationen. Il-1 und Il-6 stimulieren ferner die HPA-Achse. Ein \u00bbHyperkortisolismus\u00ab sowie ein assoziierter erh\u00f6hter Tonus des sympathischen Nervensystems mit hieraus resultierender verringerter Herzratenvariabilit\u00e4t bedeuten ein Exzessrisiko f\u00fcr Reinfarkt und Mortili-\u22a1 Abb. 57.5. Psychobiologische Vermittlungsmechanismen f\u00fcr den Zusammenhang von Major Depression und kardiovaskul\u00e4rer Erkrankung.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF20": {
            "text": "). Sertralin Antidepressant Heart Attack Randomized Trial [SADHART] stellt die bisher bedeutsamste psychopharmakologische Interventionsstudie bei Patienten nach Herzinfarkt oder instabiler Angina pectoris dar(Glassman et al. 2002). SADHART wurde konzipiert, die Sicherheit und Wirksamkeit von Sertralin gegen\u00fcber Plazebo unter dieser Indikationsstellung zu \u00fcberpr\u00fcfen. 369 Patienten wurden eingeschlossen. Sertralin erwies sich als sicher, allerdings als nur m\u00e4\u00dfig antidepressiv wirksam (CGI: statistisch signifikant; HAMD: n.s.). Statistisch signifikante Verbesserungen der Depressivit\u00e4t fanden sich bei jenen Patienten mit rezidivierender Major Depression. Die Komplikationsrate (Tod, Reinfarkt, Herzversagen, Schlaganfall, instabile Angina pectoris) war im Verlauf unter Sertralin deutlich niedriger als unter5 vs. 22,4%). Der Unterschied konnte aber wegen einer Unterpowerung des Studiensamples keine statistische Signifikanz erlangen. Sertralin kann den pathogenetisch als bedeutsam diskutierten rheologischen Prozessen korrigierend entgegenwirken",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF21": {
            "text": "bei Patienten mit klinisch manifester Herzerkrankung zeigten eine signifikante Reduktion der depressiven Symptomatik ohne zus\u00e4tzliche kardiale Gef\u00e4hrdung. Ergebnisse des Myocardial Infarction and Depression-Intervention Trial (MINDIT) mit einem Vergleich von Mirtazapin und Citalopram gegen\u00fcber Plazebo bei depressiven Patienten nach Myokardinfarkt stehen noch aus (van den Brink et al. 2002).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF22": {
            "text": "). In jedem Fall sollten zur Verhinderung ventrikul\u00e4rer Arrhythmien bei Patienten mit Herzkrankheiten Kombinationsbehandlungen aus TZA und anderen Medikamenten, die bekannterma\u00dfen QT c -Verl\u00e4ngerungen hervorrufen, vermieden werden. Zu diesen Arzneimitteln z\u00e4hlen nach Einige der genannten Medikamente sind wegen m\u00f6glicher sch\u00e4digender Wirkungen auf das Herz vom Markt genommen worden (z. B. Terfenadin in den USA, Cisaprid in den USA und in Europa, Thioridazin 2005 in Europa) oder d\u00fcrfen nur unter Einhaltung bestimmter Vorsichtsma\u00dfnahmen angewendet werden (z. B. vor und w\u00e4hrend der Behandlung mit Sertindol ist eine EKG-\u00dcberwachung erforderlich). Schleifendiuretika bzw. Benzothiadiazine. Bei Kombinationstherapien aus TZA und Schleifendiuretika (z. B. Furosemid) bzw. Benzothiadiazine (z. B. Bultizid) ist eine sorgf\u00e4ltige \u00dcberwachung der Elektrolyte, insbesonders der Kaliumspiegel, generell indiziert, da die Hypokali\u00e4mie neben der chinidinartigen Effekte von TZA einen weiteren wichtigen Risikofaktor f\u00fcr die Entwicklung von QT c -Zeit-Verl\u00e4ngerungen darstellt",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF23": {
            "text": "Chinidin. Ein bedeutsamesBeispiel f\u00fcr eine Arzneimittelinteraktion mit kardiotoxischen Konsequenzen infolge pharmakodynamischer und pharmakokinetischer Wechselwirkungen, stellt die Kombinationsbehandlung aus TZA und Chinidin dar: Zum einen wirken TZA und Chinidin additiv synergistisch im Hinblick auf die QT c -Zeit-Verl\u00e4ngerung, zum anderen verf\u00fcgt Chinidin \u00fcber ein starkes CYP2D6-Hemmpotenzial. CYP2D6 ist am Abbau der TZA beteiligt. Dadurch steigen die TZA-Blutspiegel an und erreichen unter therapeutisch empfohlenen Dosen u. U. toxische Werte. Dasselbe gilt f\u00fcr Kombinationstherapien aus dem Antiarrhythmikum Propafenon und TZA. Propafenon als potenter CYP1A2-Inhibitor hemmt die Verstoffwechslung von TZA. TZA sind Substrate von mehreren CYP-Isoenzymen(Beliles u. Stoudemire 1998).Die Anwendungsgebiete von \u03b2-Rezeptorenblockern beziehen sich auf Hypertonie, Angina pectoris, hyperkinetisches Herzsyndrom, Tachykardien, supraventrikul\u00e4re Arrhythmien und kompensierte Herzinsuffizienz. TZA, aber auch Trazodon hemmen \u03b1 1 -adrenerge Rezeptoren, so dass bei Kombinationsbehandlungen mit \u03b2-Rezeptorenblockern die hypotensive Wirkung potenziert wird. Eine langsame Aufdosierung und engmaschige Blutdruckkontrollen sind zu empfehlen(DeVane u. Markovitz 2000).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF24": {
            "text": "Kumarinderivate. Die Wirkung der Kumarinderivate Phenprocoumon und Warfarin k\u00f6nnen durch TZA verst\u00e4rkt werden. Der Interaktionsmechanismus bleibt un-klar. TZA weisen eine ausgepr\u00e4gte Proteinbindung (95%) auf, so dass die verst\u00e4rkte Antikoagulanzienwirkung durch Verdr\u00e4ngung aus der Proteinbindung erkl\u00e4rt werden k\u00f6nnte. Denn Kumarinderivate sind mit 90-99% ebenfalls stark an Plasmaproteine gebunden. Diskutiert wird aber auch eine h\u00f6here Bioverf\u00fcgbarkeit von Kumarinderivaten infolge der TZA-bedingten Ver\u00e4nderung der Magenentleerungsgeschwindigkeit(Sayal et al. 2000). Serotoninwiederaufnahmehemmer. Gegen\u00fcber TZA verf\u00fcgen SSRI \u00fcber eine deutlich bessere kardiale Vertr\u00e4glichkeit. Die kardiologischen Parameter Blutdruck, Herzfrequenz, kardiale Erregungsleitung und Ejektionsfraktion werden durch SSRI in therapeutischen Dosen nicht relevant ver\u00e4ndert(Jiang u. Davidson 2005;Zellweger et al. 2004). Allerdings sind auch beim Einsatz von SSRI pharmakokinetische Interaktionen mit kardial wirksamen Arzneimitteln zu beachten. \u03b2-Blocker. Die lipophilen, unspezifischen \u03b2-Rezeptorenblocker Alprenolol, Bunitrolol, Bupranolol, Carazolol, Mepindolol, Oxprenolol, Penbutolol, Pindolol, Propranolol und Timolol und die lipophilen, kardioselektiven \u03b2-Rezeptorenblocker Acebutolol und Metoprolol werden \u00fcberwiegend von CYP2D6 metabolisiert. Propranolol ist Substrat von CYP2D6, CYP1A2 und CYP2C19. Symptomatische Bradykardien, aber auch ZNS-Nebenwirkungen wie M\u00fcdigkeit, Schwindel, Halluzinationen und Alptr\u00e4ume k\u00f6nnen bei gleichzeitiger Verabreichung von lipophilen \u03b2-Rezeptorenblockern und Paroxetin bzw. Fluoxetin als potente CYP2D6-Inhibitoren auftreten. Fluvoxamin als starker CYP1A2-und CYP2C19-Hemmer verst\u00e4rkt die Wirkung von Propranolol. Die hydrophilen \u03b2-Rezeptorenblocker Atenolol (kardioselektiv), Caliprolol (kardioselektiv), Nadolol (unspezifisch) und Sotalol (unspezifisch), die renal ausgeschieden werden, sind bei Kombinationstherapien mit SSRI vorteilhaft zu verwenden (DeVane u. Markovitz 2000). Kalziumantagonisten. Fast alle Kalziumantagonisten sind Substrate von CYP3A4. Ihr Abbau wird bei gleichzeitiger Applikation von Nefazodon (potenter CYP3A4-Hemmer) und u. U. von Fluoxetin mit seinem aktiven Metaboliten Norfluoxetin bzw. von Fluvoxamin (m\u00e4\u00dfige CYP3A4-Inhibitoren) verz\u00f6gert. Ausgepr\u00e4gte periphere Vasodilatation mit starker prolongierter Hypotension kann die Folge sein (Azaz-Livshits u. Danenberg 1997, Khawaja u. Feinstein 2003). Antiarrhythmika. Flecainid, Encainid, Mexiletin (auch CYP1A2-Substrat) und Propafenon (auch CYP3A4-Substrat) werden von CYP2D6, die Antiarrhythmika Amiodaron, Lidocain und Chinidin von CYP3A4 abgebaut. Zur Verhinderung kardial relevanter Interaktionen sollten Kombinationen mit potenten CYP2D6-(Paroxetin, Flu-oxetin)-, CYP1A2-(Fluvoxamin)-und CYP3A4-(Nefazodon)-Inhibitoren vermieden werden(Cozza et al. 2003).Antihypertensiva. Im Gegensatz zu den ACE-Hemmern als Antihypertensiva werden die Angiotensin-II-Rezeptorantagonisten Losartan und Valsartan durch Phase-I-Reaktionen biotransformiert; sie sind Substrate von CYP2C9. Fluvoxamin als potenter und Fluoxetin als m\u00e4\u00dfiger CYP2C9-Hemmer eignen sich folglich nicht als Komedikamente.Statine. Die HMG-CoA-Reduktase-Hemmer sind Arzneimittel mit geringer therapeutischer Breite. Plasmakonzentrationserh\u00f6hungen der Statine erh\u00f6hen signifikant das Myopathie-/Rhabdomyolyserisiko. Lovastatin, Simvastatin, Atorvastatin und Cerivastatin werden \u00fcber CYP3A4, Fluvastatin \u00fcber CYP2C9 und Pravastatin \u00fcber verschiedene nicht-CYP450-abh\u00e4ngige Stoffwechselwege metabolisiert(Gr\u00f6chenig 2001). Eine Komedikation mit Nefazodon (potenter CYP3A4-Inhibitor), Norfluoxetin und Fluvoxamin (m\u00e4\u00dfige CYP3A4-Inhibitoren) erfordert Dosisreduktionen f\u00fcr die \u00fcber CYP3A4 abgebauten Statine. Analog ist bei der Kombinationstherapie aus Fluvastatin und dem potenten CYP2C9-Hemmer Fluvoxamin die Dosierung des Statins anzupassen. In sehr seltenen F\u00e4llen kann unter Gabe von SSRI, insbesonders von Fluoxetin, ein Syndrom der inad\u00e4quaten Adiuretinsekretion ausgel\u00f6st werden(Liu et al. 1996). Daher ist bei der Kombinationsbehandlung aus Fluoxetin und Schleifendiuretika auf Hyponatri\u00e4mie zu achten.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF25": {
            "text": "). Die regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberwachung des Blutdrucks wird daher bei Patienten empfohlen, die mit h\u00f6heren Dosen als 200 mg Venlafaxin t\u00e4glich behandelt werden. Ferner hat die britische Arzneimittelbeh\u00f6rde MHRA (Medicine and Healthcare Products Regulatory Agency) Ende 2004 eine provisorische Kennzeichnung f\u00fcr Venlafaxin gefordert, die u. a. angibt, dass der Beginn der Behandlung nur durch Spezialisten mit Anfangsdosierungen von h\u00f6chstens 75 mg durchgef\u00fchrt werden soll, dass f\u00fcr neue Patienten ein Basis-EKG empfohlen wird, und dass Venlafaxin f\u00fcr Patienten mit bereits vorhandenen kardiovaskul\u00e4ren Problemen kontraindiziert sein soll. Hintergrund dieser Warnhinweise sind klinisch relevante EKG-Abweichungen bei einer Reihe von Patienten, die Venlafaxin erhalten haben(Combes et al. 2001). Die derzeit verf\u00fcgbaren Daten sprechen f\u00fcr ein sicheres kardiovaskul\u00e4res Profil von Duloxetin(Wernicke et al. 2007).Eine Entscheidung f\u00fcr den Einsatz des SNRI Reboxetin oder des SSNRI Milnacipran bei depressiven Patienten mit kardiovaskul\u00e4ren Erkrankungen sollte auf einer individuellen Nutzen-Risiko-Kalkulation erfolgen, da noch zu wenige Daten aus dem klinischen Alltag vorliegen. Unter Reboxetin wurde orthostatische Hypotension beobachtet",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF26": {
            "text": "). Der Zusammenhang von Depression und kognitivem Defizit wird in der Literatur bidirektional diskutiert, ein-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF27": {
            "text": "die im Gegensatz zu den TZA keine bedeutsamen anticholinergen, kardiotoxischen und orthostatischen Nebenwirkungen verursachen, zeigten sich in mehreren offenen Studien als antidepressiv, ohne die Parkinson-Symptomatik zu verschlimmern, w\u00e4hrend Fluoxetin die motorischen Symptome verschlechterte. Insge-samt gelten SSRI, SNRI und SSNRI (Venlafaxin) sowie Mirtazapin im Vergleich zu den Trizyklika als vertr\u00e4glicher. Ihnen wird derzeit ein Vorrang in der Therapieentscheidung einger\u00e4umt (American Academy of Neurology:Olanow et al. 2001). Grunds\u00e4tzlich zu beachten ist, dass die Kombination von SSRI, SSNRI und Mirtazapin mit dem Parkinson-Medikament Selegilin, einem selektiven Hemmstoff der MAO-B, zu potenziell gef\u00e4hrlichen pharmakodynamischen Arzneimittelinteraktionen in Form eines serotonergen Syndroms mit charakteristischen Symptomen von Erregung, Ruhelosigkeit, Schwitzen, Fieber, fluktuierenden Vitalfunktionen, Myoklonus, Verwirrtheit usw. f\u00fchren kann. Risiko eines serotonergen Syndroms soll bei der gleichzeitigen Gabe von Selegilin und Fluoxetin besonders hoch sein, da Fluoxetin zusammen mit seinem aktiven Metaboliten eine sehr lange Halbwertszeit (HWZ) besitzt (HWZ von Fluoxetin: 2-3 Tage; HWZ von Norfluoxetin: 7-15 Tage) und stark hemmend auf CYP2D6 wirkt, \u00fcber das auch Selegilin gr\u00f6\u00dftenteils metabolisiert wird.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF28": {
            "text": "Diabetes mellitus stellt mit einer Pr\u00e4valenzrate von 1-2% in der Allgemeinbev\u00f6lkerung die h\u00e4ufigste endokrin-metabolische Erkrankung dar. Es werden ein Typ I, ein insu-linabh\u00e4ngiger Diabetes mellitus, und ein Typ II, ein nichtinsulinabh\u00e4ngger Diabetes mellitus unterschieden. Zahlreiche weitere Erkrankungen k\u00f6nnen mit einem chronischen Diabetes mellitus vergesellschaftet sein. Hierunter imponieren als mikrovaskul\u00e4re St\u00f6rungen v. a. die diabetische Retino-und Nephropathie, als makrovaskul\u00e4re St\u00f6rungen eine beschleunigte Atherosklerose, die wiederum mit einer koronaren Herzerkrankung, mit zerebrovaskul\u00e4ren und peripheren Gef\u00e4\u00dferkrankungen einhergehen kann. Ferner sind eine erh\u00f6hte Infektanf\u00e4lligkeit, Neuropathien sowie Hochrisikoschwangerschaften h\u00e4ufige Begleiterscheinungen. Als akut auftretende Komplikationen sind Hypoglyk\u00e4mien, Ketoazidose und hyperosmolares Koma zu beachten",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF29": {
            "text": ". Kuschinsky 2001; Musselman et al. 2006 a).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF30": {
            "text": "). So ist Theophyllin ein potenter Inhibitor von CYP1A2, \u00fcber das z. B. auch Fluvoxamin metabolisiert wird. Prednison induziert hingegen einen Abbau \u00fcber das CYP3A4-System, das bedeutsam f\u00fcr zahlreiche Antidepressiva ist. Chronischer Nikotinkonsum wiederum induziert CYP1A2 und kann seinerseits die Wirksamkeit von Theophyllin beeintr\u00e4chtigen. Zur Behandlung einer akuten Angst wird das Lorazepam als Mittel der 1. Wahl empfohlen. Insgesamt sollte jedoch gerade hinsichtlich eines l\u00e4ngerfristigen Einsatzes eine vorsichtige Haltung eingenommen werden. Vor allem COPD-Patienten sind chronisch hyperkapnisch und verlieren dar\u00fcber eine Sensibilit\u00e4t gegen\u00fcber dem normalerweise die Atmung forcierenden pCO 2 . Sie sind f\u00fcr ihren Atemantrieb st\u00e4rker von einer niedrigen Sauerstoffs\u00e4ttigung abh\u00e4ngig. Benzodiazepine senken aber wiederum die Empfindsamkeit gegen\u00fcber der Hypoxie, bedingen sekund\u00e4r eine noch st\u00e4rkere Hyperkapnie und k\u00f6nnen so einen Circulus vitiosus einleiten. Buspiron scheint in dieser Indikationsstellung Vorteile zu besitzen. Das besondere pharmakodynamische Profil von Ziprasidone als 5-HT 1A -Agonist und noradrenerger Antagonist wird ebenfalls als m\u00f6gliche Alternative eines Anxiolytikums unter dieser Indikationsstellung diskutiert (Wyszynski u. Wyszynski 2005). Patienten mit chronischen Lungenerkrankungen klagen h\u00e4ufig \u00fcber Schlafst\u00f6rungen. In der Schlafpolygrafie objektivierbare Parameter von reduziertem REM-und Slow-wave-Schlaf, aber auch von vermehrtem Arousal mit Unterbrechungen des Schlafens sind klinisch hoch bedeutsam. Der Einsatz von Benodiazepinen ist differenziell zu bewerten (s. oben). Fortgeschrittene Stadien einer Lungenerkrankung sowie das Vorliegen von Hyperkapnie sind als Risikofaktoren f\u00fcr m\u00f6gliche ung\u00fcnstige Effekte unter Benzodiazepinen anzusehen. Hypnotika wie Zolpidem, Zopiclon oder Zaleplon scheinen gewisse Vorteile zu besitzen (George u. Bayliff 2003). Der oft komplizierte Prozess der Entw\u00f6hnung von einem mechanischen Respirator kann durch den Einsatz von Methylphenidat vorteilhaft unterst\u00fctzt werden",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF31": {
            "text": "sind zun\u00e4chst die bekannten, vorrangig \u00fcber eine anticholinerge Komponente vermittelten Nebenwirkungen der Trizyklika. Klinisch bedeutungsvoll k\u00f6nnen werden: eine Reflux\u00f6sophagitis, eine verz\u00f6gerte Darmpassage mit st\u00f6rendem postprandialem V\u00f6llegef\u00fchl und eine schwerwiegende Obstipation, die v. a. bei \u00e4lteren Patienten bis zum paralytischen Ileus reichen kann. MAO-Hemmer, Mianserin und Trizyklika mit der Struktur von sekund\u00e4ren Aminen wie z. B. Desipramin oder Nortriptylin erscheinen gegen\u00fcber solchen, die terti\u00e4re Amine darstellen, durch die geringe oder fehlende anticholinerge Wirkung vorteilhaft. Dies gilt auch f\u00fcr die SSRI, Venlafaxin, Duloxetin und Mirtazapin. Zu beachten sind die h\u00e4ufigen Klagen \u00fcber \u00dcbelkeit und Erbrechen unter den SSRI, aber auch unter Clomipramin. Sie bilden bei diesen Substanzen die Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr ein Absetzen bzw. eine Umstellung auf ein geringer serotonerg wirksames Antidepressivum. Es liegen einige kasuistische Beobachtungen vor, dass SSRI auf Grund ihres Einflusses auf das rheologische System zu einem ver-st\u00e4rkten Blutungsrisiko beitragen k\u00f6nnten",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF32": {
            "text": ").Phase-II-Reaktionen. Bei diesen synthetischen Reaktionen, die in der Regel mit einer Inaktivierung einherge-hen, werden die inPhase I entstandenen Metaboliten entweder durch Bindung an endogene hydrophile Molek\u00fcle oder durch Neubildung von OH-, -COOH-, -NH 2 -,oder -SH-Gruppen h\u00f6hergradig polarisiert. In dieser Form k\u00f6nnen sie leichter von der Niere ausgeschieden werden. Die h\u00e4ufigste Reaktion ist die Glukuronidierung im rauhen endoplasmatischen Retikulum \u00fcber die UDPG-Transferase, die v. a. periportal hochkonzentriert ist.Metabolisierung.Akute virale Hepatitiden und alkoholische Hepatopathien betreffen bevorzugt die perizentrale Region. Sie beeintr\u00e4chtigen als Konsequenz in erster Linie die oxidativen Enzymsysteme. Bei chronischen Hepatitiden hingegen wird v. a. die periportale Region in Mitleidenschaft gezogen. Solange noch kein zirrhotischer Umbau stattgefunden hat, bleiben also die oxidativen nichtsynthetischen Reaktionen lange Zeit weitgehend unber\u00fchrt. Bei einer prim\u00e4ren bili\u00e4ren Zirrhose verh\u00e4lt es sich ganz analog. Die Glukuronidierungsschritte k\u00f6nnen infolge eines besonderen Schutzes hinter einer lipophilen \u00bbBarriere\u00ab sowie extrahepatischer Ausweichm\u00f6glichkeiten im Darm und in der Niere sowohl bei akuten als auch bei chronischen Hepatitiden relativ intakt bleiben. Azetylierungsreaktionen, die \u00e4hnlich wie die Phase-I-Reaktionen v. a. perizentral lokalisiert sind, werden sowohl bei akuten als auch chronischen Lebererkrankungen stark reduziert.Elimination. Extrahepatische Shuntbildungen, aber auch eine Obliteration der sinusoidalen Architektur reduzieren die hepatischen Eliminationsleistungen. Aus diesem Grund ist bei Vorliegen einer Zirrhose der oben beschriebene First-pass-Effekt erheblich vermindert.Die hepatische Metabolisierung der tri-und tetrazyklischen Antidepressiva, aber auch von MAO-Hemmern, SSRI, Venlafaxin und Mirtazapin geschieht v. a. \u00fcber das perizentral lokalisierte oxidative Zytochrom-P 450-System. Es entstehen hier\u00fcber aktive Metaboliten mit einer relativ langen Halbwertszeit. Diese Phase-I-Reaktionen k\u00f6nnen besonders bei akuten viralen Hepatitiden und alkoholtoxisch bedingten Hepatopathien empfindlich gest\u00f6rt werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF33": {
            "text": "). Kognitive Defizite sind h\u00e4ufige Folgen bei langfristig dialysierten Patienten. Akut auftretende Delire (\u00bbDis\u00e4quilibrierungssyndrome\u00ab) wie auch seltene F\u00e4lle einer Dialyseenzephalopathie (stark progrediente Demenz bei wahrscheinlich dialysebedingter Alumini-umintoxikation) in den ersten Anfangstadien m\u00fcssen differenzialdiagnostisch ausgeschlossen werden.Die chronische Erkrankung betrifft fast alle psychosozialen Lebensbereiche und beeintr\u00e4chtigt K\u00f6rperbild, Sexualit\u00e4t, Familienleben, Arbeitsf\u00e4higkeit usw. grundlegend. Zahlreiche Verlusterlebnisse auf unterschiedlichen Ebenen bestimmen den Krankheitsverlauf. H\u00e4ufig auftretende ur\u00e4mische Symptome, An\u00e4mie, Elektrolytst\u00f6rungen, aber auch die zugrunde liegende organische Erkrankung, wie beispielsweise Diabetes mellitus oder Lupus erythematodes, k\u00f6nnen aufgrund einer \u00e4hnlichen klinischen Symptomatologie einen depressiven Zustand mimikryartig darstellen oder zu einer klinischen Depression zus\u00e4tzlich beitragen. Massive psychosoziale Stressoren, stark beeintr\u00e4chtigte gesundheitsbezogene Lebensqualit\u00e4t, aber auch organische Einfl\u00fcsse und Langzeitfolgen der somatischen Krankheit selbst begr\u00fcnden erneut ein multifaktorielles Depressionsverst\u00e4ndnis.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF34": {
            "text": "). Klinisch ist v. a. das Problem der aktiven, insbesondere der konjugierten Metaboliten zu beachten, die u. a. f\u00fcr au\u00dferordentlich st\u00f6rende Sedierungseffekte und eine erh\u00f6hte Sensitivit\u00e4t gegen\u00fcber anderen Nebenwirkungen verantwortlich gemacht werden. Im Hinblick darauf empfehlen sich allgemein eine Dosisreduktion und ggf. eine langsame und vorsichtige H\u00f6herdosierung. Vor allem bei stark anticholinerg wirksamen TZA kann eine ohnehin meist schon aufgrund der somatischen Bedingungen vorliegende orthostatische Hypotension verst\u00e4rkt und die verbleibende Harnausscheidung weiter reduziert werden. TZA zeigen wichtige Interaktionen mit einer Reihe von internistisch indizierten Medikamenten, die zur Kontrolle des Blutdrucks und der Fl\u00fcssigkeitsretention bei niereninsuffizienten Patienten h\u00e4ufig eingesetzt werden ( Kap. 57.8.1). ! Obwohl die meisten klinischen Erfahrungen mit den TZA gesammelt wurden, gelten auch unter dieser Indikationsstellung mittlerweile die SSRI als Mittel der 1. Wahl (Cohen et al. 2004). Plasmakonzentrationen von Fluoxetin und Norfluoxetin scheinen durch eine H\u00e4modialyse kaum ver\u00e4ndert zu werden. Zwischen renaler Funktionseinschr\u00e4nkung und der Eliminationsgeschwindigkeit, dem Verteilungsvolumen oder der Plasmaproteinbindung wurde bei Fluoxetin kein Zusammenhang gefunden (Aronoff et al. 1984; Bergstrom et al. 1993). Andererseits ist Fluoxetin zu einem sehr hohen Prozentsatz (94%) an Plasmaprotein gebunden und kann eine Reihe von anderen Medikamenten, beispielsweise Digoxin oder Phenprocoumon, aus dieser Proteinbindung verdr\u00e4ngen. Durch den erh\u00f6hten freien Anteil dieser Substanzen kann eine gesteigerte klinische Wirkung verursacht werden. Ein klinisch relevantes Interaktionspotenzial ist zu beachten (s. oben). Sertralin kann bei nierenkranken Patienten ohne gr\u00f6\u00dfere Probleme verordnet werden. Dies gilt sehr wahrscheinlich auch f\u00fcr Citalopram/Escitalopram infolge einer haupts\u00e4chlich hepatischen Metabolisierung. Bei Paroxetin empfiehlt sich wegen der zu erwartenden Ver\u00e4nderungen in der Plasmaproteinbindung eine Dosisreduktion. Die Clearance von Venlafaxin und seinem Hauptmetaboliten ist bei renalen Erkrankungen ebenfalls signifikant erniedrigt. Eine Dosisanpassung ist deshalb notwendig. Nefazodon und Mirtazapin scheinen unter der Indikationsstellung ebenfalls in ihrem Metabolimus nicht entscheidend beeinflusst zu werden (Wyszynski u. Wyszinski 2005). Dies trifft auch auf Duloxetin zu. unter Lithiumtherapie ! Patienten, die wegen einer phasenhaft verlaufenden affektiven Erkrankung prophylaktisch Lithium einnehmen ( Kap. 56), stellen einen Sonderfall innerhalb des medizinischen Behandlungssettings dar, auch wenn sie aktuell keine depressive Verstimmung aufweisen (M\u00fcller et al. 1995). ber\u00fccksichtigen sind einerseits m\u00f6gliche Interaktionen mit zahlreichen Internistika. So bewirken Thiazide, Spironolacton und Triamteren, Kalziumkanalblocker, ACE-Hemmer sowie nichtsteroidale Antiphlogistika eine signifikante Lithiumspiegelerh\u00f6hung und k\u00f6nnen zu einer Lithiumintoxikation f\u00fchren. Metronidazol erh\u00f6ht ebenfalls den Lithiumspiegel und ver\u00e4ndert das Risiko einer Nephrotoxizit\u00e4t unter Lithium. Theophylline, Aminophylline und Azetazolamid erniedrigen wiederum den Lithiumspiegel und k\u00f6nnen den prophylaktischen Schutz klinisch relevant absenken.Andererseits k\u00f6nnen bei zahlreichen internistischen Erkrankungen Begleitumst\u00e4nde wie Erbrechen, Durchf\u00e4lle, Polyurie oder starkes Schwitzen zu einer bedeutsamen Verringerung des K\u00f6rperfl\u00fcssigkeitsvolumens f\u00fchren und hier\u00fcber einen u. U. bedenklichen Anstieg des Lithiumspiegels bewirken. Dieser Effekt kann zus\u00e4tzlich verst\u00e4rkt werden, wenn bereits vorher eine lithiuminduzierte Polyurie bestand.Operation und Lithiumtherapie. Das Volumenproblem akzentuiert sich, wenn sich der Patient einer Operation unterziehen muss und eine pr\u00e4operativ angeordnete Nahrungs-und Fl\u00fcssigkeitskarenz den Konzentrationsvorgang noch weiter intensiviert. F\u00fcr eine ausreichende parenterale Fl\u00fcssigkeitssubstitution muss also gesorgt werden; 2-3 Tage vor dem elektiven Operationstermin sollte Lithium abgesetzt werden.Zwischen Lithium und Narkosemittel bestehen keine Nebenwirkungen. Eine m\u00f6gliche Wirkverl\u00e4ngerung von Muskelrelaxanzien ist aber zu bedenken. Sobald postoperativ eine ausgeglichene Fl\u00fcssigkeitsbilanz vorliegt, sp\u00e4testens aber wenn der Patient wieder selbstst\u00e4ndig trinkt, ist Lithium erneut anzusetzen. Eine Lithiumpause von wenigen Tagen bedeutet f\u00fcr den Patienten im Regelfall keine signifikante Minderung seines Rezidivschutzes. Einige wenige Patienten aber, bei denen aus fr\u00fcheren Absetzversuchen eine rasche psychopathologische Destabilisierung bekannt ist, ben\u00f6tigen w\u00e4hrend dieser lithiumfreien Zeit eine besonders engmaschige \u00dcberwachung. Ein \u00fcberbr\u00fcckender Einsatz eines atypischen Neuroleptikums oder eines Benzodiazepins (z. B. Clonazepam, Lorazepam) kann notwendig sein.Klinisch ferner zu beachten ist, dass eine Hyperkali\u00e4mie und andere Elektrolytst\u00f6rungen das kardiale Arrhythmierisiko erh\u00f6hen. Bei der regelhaften Polypharmazie von niereninsuffizienten Patienten sind insbesondere Kombinationen mit internistischen Medikamenten zu \u00fcberpr\u00fcfen, die zu einer relevanten QT c -Verl\u00e4ngerung f\u00fchren k\u00f6nnen ( Kap. 57.8.1). Starke Fl\u00fcssigkeitsverschiebungen und \u00d6dembildungen k\u00f6nnen ein Herzversagen bedingen, wenn Medikamente mit inotroper Wirksamkeit eingesetzt werden (z. B. \u03b2-adrenerge Blocker; Kalziumkanalblocker;Levy et al. 2006). Neoplasien, v. a. Karzinome l\u00f6sen trotz bedeutsamer medizinischer Fortschritte nach wie vor bei Betroffenen besondere \u00c4ngste aus. Die Diagnose \u00bbKrebs\u00ab ist weiterhin mit einem hohen sozialen Stigma verbunden, \u00bbKrebs\u00ab gilt immer noch als eine Metapher f\u00fcr eine unheilvolle Erkrankung. Zentrale \u00c4ngste k\u00f6nnen sich auf so unterschiedliche Aspekte wie Sterben und Tod, \u00fcberm\u00e4\u00dfige Abh\u00e4ngigkeit von famili\u00e4rer Betreuung und \u00e4rztlicher Versorgung, entstellende Operationen mit Beeintr\u00e4chtigungen im Selbstwerterleben und K\u00f6rperbild, Verlust des beruflichen Status und soziale Isolation, Labilisierung pers\u00f6nlicher Bande, k\u00f6rperliches Unwohlsein und Schmerz beziehen. Je nach Pers\u00f6nlichkeit, psychosozialer Fertigkeit und soziokultureller Verankerung nimmt die emotionale Reaktion eines Krebspatienten eine unterschiedliche Gestalt an und variiert das Gelingen in der vielschichtigen Auseinandersetzung mit der Erkrankung. Trotz guter differenzieller Behandlungsm\u00f6glichkeiten und gestiegener Chancen auf Heilung ist bei einer bedeutsamen Subgruppe von Patienten eine Konfrontation mit dem Sterben-m\u00fcssen unabdingbar. Selbst Erfolg versprechende Therapien bedeuten einen oft langwierigen und m\u00fchevollen Krankheitsverlauf (\u22a1 Abb. 57.8).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF35": {
            "text": "Zum anderen herrscht nicht selten ein therapeutischer Nihilismus gegen\u00fcber der psychotherapeutischen und/ oder psychopharmakologischen Beeinflussbarkeit dieser Affektst\u00f6rungen und Verstimmungen vor. Im Diagnoseprozess selbst k\u00f6nnen sich zus\u00e4tzliche Probleme ergeben, wenn v. a. somatische Symptome wie z. B. M\u00fcdigkeit, Energieverlust, Antriebsschw\u00e4che oder Abnahme des K\u00f6rpergewichts sowohl integraler Bestandteil einer depressiven Verstimmung als auch Ausdruck der Tumorerkrankung bzw. aktueller Therapien sein kann. Entscheidendere Hinweise auf das Vorliegen einer depressiven St\u00f6rung ergeben sich durch die sorgf\u00e4ltige Exploration kognitiver und affektiver Symptome wie z. B. Schuld-, Versagensgef\u00fchle, Interesseverlust, Bestrafungs\u00fcberzeugung, Entscheidungsambivalenz, Selbstwertverlust, Hoffnungslosigkeit und Suizidgedanken. Dem klinisch t\u00e4tigen Arzt k\u00f6nnen einige Indikatoren an die Hand gegeben werden, die es ihm erleichtern zu erkennen, welche Patienten mit einem erh\u00f6hten Risiko im Laufe einer Tumorerkrankung auch psychisch dekompensieren k\u00f6nnen. Sie helfen ihm, bei diesen Patienten besonders sorgf\u00e4ltig nach depressiven Symptomen zu fragen. Unter den Kennzeichen sind v. a. eine psychi-\u22a1 Abb. 57.8. Zusammenhang von Depression und Tumorerkrankung. (Nach Kapfhammer 1993 b) Normale emotionale \u22a1 Abb. 57.9. Spektrum psychischer St\u00f6rungen bei Tumor erkran kungen. (Nach Derogatis et al. 1983) 57.8 \u00b7 Depressive und Angstst\u00f6rungen bei definierten somatischen Erkrankungen atrische Anamnese, ein labiles Selbstwerterleben, mangelhafte soziale Unterst\u00fctzung, behandlungsbezogene Komplikationen oder Toxizit\u00e4tszeichen (s. unten), der Schweregrad der k\u00f6rperlichen Symptome sowie persistierend ungel\u00f6ste Besorgnisse z. B. im K\u00f6rperbilderleben zu nennen",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF36": {
            "text": "Pers\u00f6nlichkeitstypus, Depressivit\u00e4t und Tumorprogression. Ein Pers\u00f6nlichkeitstypus wird geh\u00e4uft unter Krebs-patienten diskutiert. Er zeichnet sich durch eine hohe passive Kooperativit\u00e4t im Behandlungsverlauf, eine auff\u00e4llige Orientiertheit an \u00e4u\u00dferlichen Normen, eine geringe Selbstbehauptung, v. a. aber eine ausgepr\u00e4gte Tendenz zur Unterdr\u00fcckung zentraler Gef\u00fchlsregungen, speziell von aggressiven Affekten aus. Ein gelegentlich gefundener Zusammenhang dieses Typus C mit einer schnelleren Tumorprogression muss nach neueren Ergebnissen aus prospektiven Studien wieder offen gehalten werden. Da mit dem Typus C aber wichtige andere Pers\u00f6nlichkeitscharakteristika wie innere Kontroll\u00fcberzeugung und Copingstil einhergehen, sind Auswirkungen auf die Verarbeitung des Krankheitsgeschehens und die Lebensqualit\u00e4t als sehr wahrscheinlich anzunehmen(Spiegel 1991). In einem systematischen Review des m\u00f6glichen Einflusses von pers\u00f6nlichkeitsbezogenen und psychosozialen Variablen auf den Tumorverlauf stellte Garssen(2004)einen diskreten, aber statistisch gesicherten Zusammenhang von \u00bbHoffnungslosigkeit\u00ab und \u00bbGef\u00fchlsverdr\u00e4ngung\u00ab mit einer ung\u00fcnstigen Prognose, von \u00bbLeugnung/Minimierungstendenz\u00ab mit einer g\u00fcnstigeren Prognose fest. Der Einfluss von negativen Life events (au\u00dfer gravierenden Verlusterlebnissen), negativen Emotionszust\u00e4nden, einer k\u00e4mpferischen Einstellung (\u00bbfighting spirit\u00ab), einer stoischen/fatalistischen Akzeptanz, eines aktiven Copingverhaltens wie auch anderer Pers\u00f6nlichkeitsfaktoren, wie z. B. Kontroll\u00fcberzeugungen (\u00bblocus of control\u00ab), auf die Prognose wurde hingegen bei sorgf\u00e4ltiger Kontrolle konfundierender Variablen als minimal oder fehlend beurteilt. Angesichts einer hohen biologischen Heterogenit\u00e4t der einzelnen Tumorerkrankungen, der jeweils speziellen Erkrankungssituationen der individuellen Patienten in ihren unverwechselbaren Lebensgeschichten und Pers\u00f6nlichkeiten, angesichts auch h\u00f6chst variabler Behandlungsmodalit\u00e4ten m\u00fcssen einfache \u00e4tiopathogenetische Modelle f\u00fcr ein Verst\u00e4ndnis der Depression und Angst bei Krebspatienten versagen. Im Rahmen eines multifaktoriellen Bedingungsmodells k\u00f6nnen lediglich einzelne Ebenen hinsichtlich m\u00f6glicher risikohafter Einfl\u00fcsse beleuchtet werden. Tumorart und Depressivit\u00e4t. Einzelne Tumorarten lassen m\u00f6glicherweise eine differenzielle Assoziation mit depressiven St\u00f6rungen erkennen. Ein h\u00e4ufig zitiertes Beispiel ist das Pankreaskarzinom, das bei ca. 50% der betroffenen Patienten bereits Monate vor diagnostizierbaren somatischen Beschwerden mit klinisch relevanten depressiven Verstimmungen und \u00c4ngsten einhergeht ( Kap. 57.3.2; Passik u. Roth 1999; Boyd u. Riba 2007). Prim\u00e4re Gehirntumoren, v. a. bei einer linkstemporalen Lokalisierung, Tumoren aus Organen mit starker zerebraler Metastasierung wie Hypernephrom, Lungenund Mammakarzinom sowie hormonproduzierende Tumoren der Hypophyse und Nebennierenrinde zeigen ebenfalls ein geh\u00e4uftes Auftreten von depressiven St\u00f6rungen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF37": {
            "text": "Stadium der Tumorerkrankung und Depressivit\u00e4t. Zur Beziehung von Depressivit\u00e4t und Krankheitsstadium lassen sich folgende Aspekte herausstellen: Die Schwere der Erkrankung, wie sie z. B. \u00fcber den Karnofsky-Index gemessen werden kann, chronische Schmerzsyndrome, tumorbedingte Anorexie, \u00dcbelkeit und Erbrechen tragen signifikant zu einer Depressivit\u00e4t bei. Als Einzelvariable scheint Depressivit\u00e4t einen nur geringen Einfluss auf die quantitative \u00dcberlebenszeit auszu\u00fcben, wohl aber auf die Qualit\u00e4t in der individuell jeweils verbleibenden Lebensspanne. Wiederum m\u00fcssen neben erlebnisreaktiven Aspekten auch die korrelierten pathophysiologischen Prozesse z. B. des neurobiologischen Zusammenhangs von Schmerz und Depression ber\u00fccksichtigt werden ( Kap. 57.3.2).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF38": {
            "text": "). Eigenst\u00e4ndige depressiogene Effekte m\u00fcssen ferner bei einer Behandlung mit Glukokortikoiden, Interferon-\u03b1 und einer Radiatio des Gehirns ber\u00fccksichtigt werden(Lesko et al. 1993; Newport u. Nemeroff 1998;  Raison u. Miller 2003). bedeutsam ist, dass die ausgel\u00f6ste depressive Verstimmung h\u00e4ufig mit Einbu\u00dfen in kognitiven Funktionen oder mit Symptomen eines Delirs einhergehen kann(McAllister et al. 2004). Neben diesen toxischen Effekten spielen aber auch andere assoziierte Variablen wie induzierte \u00dcbelkeit, Erbrechen und somatische Dysfunktionen, emotionale Reaktionen auf ein ver\u00e4ndertes K\u00f6rperbilderleben sowie Besonderheiten des psychosozialen Umfelds eine wichtige Rolle in der Ausl\u00f6sung pharmakogener depressiver Verstimmungen (Holland u. Friedlander 2006). und Tumorerkrankung. In einer vertrauensvollen und sicheren Beziehung zum Arzt gelingt es einem Krebspatienten, auch offen \u00fcber vorhandene suizidale Gedanken und Phantasien zu sprechen. Klinisch scheint diese mitgeteilte Suizidalit\u00e4t h\u00e4ufiger vorzukommen, als dies in n\u00fcchternen Forschungsinterviews eruiert werden kann. Vor allem die psychodynamische Bedeutung f\u00fcr die subjektive Gef\u00fchlskontrolle und die Aufrechterhaltung von Autonomie des betroffenen Patienten ist hierbei zu beachten, ohne dass damit bereits eine ernsthafte Selbstgef\u00e4hrdung einhergehen muss. In der \u00e4rztlichen F\u00fchrung von Krebspatienten k\u00f6nnen folgende Faktoren hilfreich zur Erkennung des Suizidrisikos sein: \ue006 Krankheitsprogression, \ue006 schlechte Prognose, \ue006 unkontrollierte Schmerzsymptomatik, \ue006 Depression und Hoffnungslosigkeit, \ue006 Delir und Enthemmung, \ue006 Kontrollverlust, \ue006 vorbestehende Psychopathologie, \ue006 fr\u00fchere Suizidanamnese, \ue006 Suizid in der Familie, \ue006 umfassende Ersch\u00f6pfung. Das Suizidrisiko von Krebspatienten ist im Vergleich zur Allgemeinbev\u00f6lkerung erh\u00f6ht, bei M\u00e4nnern etwas h\u00f6her als bei Frauen. Es betrifft alle Altersgruppen, v. a. aber \u00fcber 50-J\u00e4hrige und besonders auch j\u00fcngere M\u00e4nner. Es ist im ersten Jahr nach Diagnosestellung am h\u00f6chsten, nimmt dann signifikant wieder ab und gleicht sich nach wenigen Jahren dem allgemeinen Suizidrisiko an. Patienten ohne Behandlung, aber auch solche mit verst\u00fcmmelnden operativen Eingriffen tragen ein erh\u00f6htes Risi-ko, ebenso Patienten, die nach vorausgegangener Remission \u00fcberraschend ein Rezidiv erleiden. Von klinisch gro\u00dfer Bedeutsamkeit ist, dass mit der Progression einer Krebserkrankung zwar die Depressivit\u00e4t und die \u00c4ngstlichkeit an H\u00e4ufigkeit und Intensit\u00e4t zunehmen, das Suizidrisiko aber nicht analog erh\u00f6ht ist (Wolfersdorf 1993). Klinisch bedenkenswert ist, dass die H\u00e4lfte aller Suizide im Rahmen einer Krebserkrankung (4,5% aller Suizide in Finnland) von Patienten ver\u00fcbt wurde, die sich entweder in Remission befanden oder \u00fcberhaupt eine gute Prognose ihrer somatischen Erkrankung aufwiesen (Hietanen u. Lonnqvist 1991). Zusammenhang zu unerkannten oder therapeutisch nicht ad\u00e4quat beantworteten psychischen St\u00f6rungen, v. a. depressive und Angstst\u00f6rungen, scheint auf der Hand zu liegen. Angstst\u00f6rungen und Tumorerkrankung. Angstanf\u00e4lligkeit und depressives Risiko gehen bei Tumorerkrankungen Hand in Hand. Hierbei sind spezielle klinische, insbesondere therapiebezogene Aspekte neben zahlreichen organischen bzw. biologischen Aspekten zu beachten (s. \u00dcbersicht). Faktoren bei Tumorerkrankungen. (Nach Holland u. Friedlander 2006) Situationsbezogen \ue006 Diagnose \u00bbKrebs\u00ab, Prognosediskussion \ue006 Krisen in Behandlung und Krankheitsverlauf \ue006 Konflikte mit Familie und Behandlerteam \ue006 Antizipation einer bedrohlichen diagnostischen/ therapeutischen Ma\u00dfnahme \ue006 Warten auf diagnostische Resultate \ue006 Angst vor R\u00fcckfall nach abgeschlossener Therapie \ue006 Krankheitsbezogen \ue006 Schlecht kontrollierter Schmerz \ue006 Abnorme metabolische Zust\u00e4nde: -Hypoxie, Lungenembolie, Sepsis, Fieber, Delir, Hypoglyk\u00e4mie, Blutung -Koronarverschluss, Herzversagen, Arrhythmie \ue006 Hormonsezernierende Tumoren: -Ph\u00e4ochromozytom, Schilddr\u00fcsen-Ca, Karzinoid, Parathyroidadenom -ACTH-produzierende Tumoren, Insulinom \ue006 Paraneoplastische Tumoren \ue006 Therapiebezogen \ue006 \u00c4ngstigende oder schmerzvolle Prozeduren \ue006 Anxiogene Medikamente: -Kortikoide, Neuroleptika als Antiemetika, Thyroxine, Bronchodilatatoren \u03b2-adrenerge Stimulanzien, Antihistaminika (paradoxe Reaktionen) \ue006 Allergische Reaktionen, Intoxikationen auf Medikamente \ue006 Entzugszust\u00e4nde (Opiate/Opioide, Benzodiazepine, Alkohol) \ue006 Konditionierte (antizipatorische) Angst, \u00dcbelkeit, Erbrechen bei Chemotherapie \ue006 Exazerbation vorbestehender Angstst\u00f6rungen \ue006 Phobien (Nadel, Spritzen, Kalustrophobie) \ue006 Panikst\u00f6rung, generalisierte Angstst\u00f6rung \ue006 PTSD (posttraumatische Belastungsst\u00f6rung) \ue006 Zwangsst\u00f6rung Evidenzbasierte Therapie Psychosoziale und psychotherapeutische Ans\u00e4tze k\u00f6nnen im Gesamtbehandlungsplan eines Krebspatienten mittlerweile eine unverzichtbare Rolle beanspruchen (Fawzy et al. 1998). Auf 4 empirisch erprobte Basiskomponenten in solchen Verfahren ist hinzuweisen: \ue006 soziale Unterst\u00fctzung gegen soziale Isolation, \ue006 emotionaler Ausdruck v. a. starker negativer Affekte, \ue006 kognitive Umstrukturierung ung\u00fcnstiger Denkschemata in der Verarbeitung der Krebserkrankung sowie \ue006 Training von Copingstrategien.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}