{
    "paper_id": "9450b3ecd0d11958826f0d1de4b82250238ac485",
    "metadata": {
        "title": "55 Depressive St\u00f6rungen",
        "authors": [
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Laux",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Krankenhauspatienten. Bei internistischen Krankenhauspatienten werden f\u00fcr das aktuelle Vorliegen einer depressiven St\u00f6rung Pr\u00e4valenzraten von etwa 15% berichtet, f\u00fcr \u00fcber 65-J\u00e4hrige sowie aus chirurgischen Abteilungen in \u00e4hnlicher Gr\u00f6\u00dfenordnung (Bickel et al. 1993; Silverstone 1996) . In der L\u00fcbecker Allgemeinkrankenhausstudie ergab sich eine Punktpr\u00e4valenz f\u00fcr die ICD-10-Diagnose depressive Episode von 7,5% (Arolt et al. 1997 ). Depression und k\u00f6rperliche Erkrankung. Die Pr\u00e4valenz von Depressionen bei (schwer) k\u00f6rperlich Kranken wird wie folgt angegeben (\u00dcbersicht in Robertson u. Katona 1997, Kap. 57.2): \ue006 Diabetes mellitus 10%, \ue006 Myokardinfarkt 20%, \ue006 Morbus Parkinson 40-50%, \ue006 Epilepsie 20-30%, \ue006 Dialysepatienten 10-20%, \ue006 Schlaganfallpatienten 25-35%, \ue006 Karzinompatienten 25-40%. Zahlreiche psychische Erkrankungen weisen eine hohe Komorbidit\u00e4t mit depressiven St\u00f6rungen auf (s. unten), 55.1 \u00b7 Definition und Epidemiologie Neurobiochemie, Neurotransmission Noradrenalin und Serotonin. Seit \u00fcber 40 Jahren werden Hypothesen entwickelt, wonach depressive Erkrankungen mit einer Verminderung der Neurotransmitter Noradrenalin und Serotonin zusammenh\u00e4ngen sollen -sog. Amindefizithypothesen: Serotoninmangelhypothese \u22a1 Abb. 55.1. Modellvorstellungen zur \u00c4tiopathogenese von Depressionen 55.2 \u00b7 \u00c4tiopathogenese 55 403",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 265,
                    "text": "(Bickel et al. 1993;",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 283,
                    "text": "Silverstone 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF557"
                },
                {
                    "start": 412,
                    "end": 430,
                    "text": "(Arolt et al. 1997",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Gro\u00dfe internationale epidemiologische und gesundheits\u00f6konomische Studien haben die herausragende Bedeutung depressiver Erkrankungen belegt: Verglichen sowohl mit anderen psychischen Erkrankungen als auch mit allen anderen nichtpsychiatrischen Volkskrankheiten wie Diabetes mellitus sowie kardio-oder zerebrovaskul\u00e4ren Erkrankungen kommt nach der \u00bbBurden of Disease Study\u00ab von WHO und Weltbank -gemessen an dem zentralen Indikator YLD (\u00bbyears lived with disability\u00ab) -in den Industrienationen mit weitem Abstand der unipolaren Major Depression die gr\u00f6\u00dfte Bedeutung zu. Depressive Erkrankungen verursachen v. a. indirekte Krankheitskosten durch Krankheitstage/Produktionsausfall und Fr\u00fchberentungen, nicht erkannte bzw. diagnostizierte Depressionen ziehen wegen k\u00f6rperlichen Beschwerden aber auch zahllose \u00fcberfl\u00fcssige somatische Untersuchungen nach sich. Dies wurde durch neue Daten best\u00e4tigt (Murray u. Lopez 1997; \u00dcst\u00fcn et al. 2004) . Die j\u00e4hrlichen Gesamtkosten werden f\u00fcr die USA auf ca. 83 Milliarden Dollar (Greenberg et al. 2003) , f\u00fcr Gro\u00dfbritannien auf ca. 19 Milliarden \u20ac, pro Patient ca. 5000 \u20ac, gesch\u00e4tzt (Thomas u. Morris 2003) . Eine naturalistische Studie bei schwedischen Prim\u00e4r\u00e4rzten ergab 6-monatige Gesamtkosten von 5500 \u20ac pro Patient (direkte Kosten 1900 \u20ac, indirekte 3600 \u20ac; Sobocki et al. 2007 ). In Deutschland stehen Depressionen jetzt unter den zu Arbeitsunf\u00e4higkeit f\u00fchrenden Gesundheitsst\u00f6rungen an der Spitze, Fr\u00fchberentungen erfolgen fast zu einem Drittel wegen Depressionen. Das Statistische Bundesamt gab 2004 die direkten Behandlungskosten f\u00fcr Depressionen mit 4 Milliarden \u20ac an, die individuellen Behandlungskosten werden auf j\u00e4hrlich ca. 2500 \u20ac taxiert (Salize et al. 2004) . Eine europ\u00e4ische \u00dcbersicht findet sich bei Andlin-Sobocki u. Wittchen (2005) . Die mit depressiven Erkrankungen assoziierte Suizidalit\u00e4t besitzt angesichts ihrer H\u00e4ufigkeit neben ihrer pers\u00f6nlich-famili\u00e4ren Tragik ebenfalls gro\u00dfe gesundheits\u00f6konomische Bedeutung ( Kap. 78).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 892,
                    "end": 914,
                    "text": "(Murray u. Lopez 1997;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 915,
                    "end": 933,
                    "text": "\u00dcst\u00fcn et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF620"
                },
                {
                    "start": 1012,
                    "end": 1035,
                    "text": "(Greenberg et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF215"
                },
                {
                    "start": 1127,
                    "end": 1139,
                    "text": "Morris 2003)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1295,
                    "end": 1314,
                    "text": "Sobocki et al. 2007",
                    "ref_id": "BIBREF565"
                },
                {
                    "start": 1686,
                    "end": 1706,
                    "text": "(Salize et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF522"
                },
                {
                    "start": 1770,
                    "end": 1785,
                    "text": "Wittchen (2005)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Durch sog. Awareness-Programme, Initiativen verschiedener Gremien (z. B. Kompetenznetz Depression/ Suizidalit\u00e4t, B\u00fcndnis gegen Depression, Empfehlungen der Arzneimittelkommission der Deutschen \u00c4rzteschaft) werden derzeit intensive Anstrengungen unternommen, das Erkennen und professionelle Behandeln von Depressionen zu verbessern. Angesichts einer massiven Zunahme der Verordnung von Antidepressiva und einer zu beobachtenden Ausweitung von \u00bbDepressionsdiagnosen\u00ab bedarf es allerdings heute mehr denn je einer exakten Diagnostik und Indikationsstellung therapeutischer Interventionen (Parker 2005; Patten 2006; Jureidini u. Tonkin 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 585,
                    "end": 598,
                    "text": "(Parker 2005;",
                    "ref_id": "BIBREF449"
                },
                {
                    "start": 599,
                    "end": 611,
                    "text": "Patten 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF453"
                },
                {
                    "start": 612,
                    "end": 637,
                    "text": "Jureidini u. Tonkin 2006)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Hauptcharakteristikum einer depressiven Episode ist eine depressive Verstimmung, einhergehend mit Verlust von Interesse oder Freude. Ver\u00e4nderungen der Psychomotorik zeigen sich entweder in Form einer Antriebshemmung oder einer \u00e4ngstlichen Agitiertheit sowie einem reduzierten Energieniveau. Neben verschiedenen k\u00f6rperlichen Funktionsbeeintr\u00e4chtigungen, wie z. B. Schlafst\u00f6rungen und Appetitlosigkeit, pr\u00e4gen Gef\u00fchle von Wertlosigkeit oder Schuld, Konzentrationsst\u00f6rungen sowie Suizidgedanken das klinische Bild. Beim Auftreten mehrerer Krankheitsphasen wird von einer rezidivierenden depressiven St\u00f6rung (\u00bbunipolare Depression\u00ab) gesprochen. Weitere Charakterisierungen umfassen die Auspr\u00e4gung des Schweregrades, das Vorhandensein \u00bbsomatisch-melancholisch-endogener Symptome\u00ab, psychotische Merkmale und den Remissionsgrad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Bei einer Dysthymia handelt es sich um eine chronische depressive Verstimmung. Das Krankheitsbild geh\u00f6rt zu den anhaltenden affektiven St\u00f6rungen. Dazugeh\u00f6rige Begriffe sind depressive Neurose, depressive Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung sowie neurotische Depression (mit einer Dauer von mehr als 2 Jahren). Einzelne Episoden erf\u00fcllen nicht die Kriterien einer rezidivierenden depressiven St\u00f6rung. Der Beginn ist meistens fr\u00fch im Erwachsenenleben. Dazwischenliegende Perioden normaler Stimmung dauern selten l\u00e4nger als einige Wochen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Depressionen geh\u00f6ren heute zu den wichtigsten \u00bbVolkskrankheiten\u00ab: die WHO-Studie \u00bbGlobal burden of disease\u00ab belegte dies am Indikator YLD (\u00bbyears lived with disability\u00ab), der die H\u00e4ufigkeit und Schwere einer Erkrankung erfasst (Murray u. Lopez 1997) . Hiernach nehmen Depressionen in Europa und Nordamerika einen Spitzenplatz in den Disability Adjusted Life Years (DALY) ein (\u00dcst\u00fcn et al. 2004) . Exakte Zahlen zur H\u00e4ufigkeit h\u00e4ngen von Stichproben-und Diagnosekriterien sowie Untersuchungsinstrumenten ab. Basierend auf standardisierten und operationalisierten Messinstrumenten sind in den letzten Jahren relativ zuverl\u00e4ssige Pr\u00e4valenz-und Inzidenzraten in verschiedenen Kulturkreisen und L\u00e4ndern -mit methodologischen Einschr\u00e4nkungen -erhoben worden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 249,
                    "text": "(Murray u. Lopez 1997)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 375,
                    "end": 394,
                    "text": "(\u00dcst\u00fcn et al. 2004)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Die internationale WHO-Studie zur H\u00e4ufigkeit psychischer Erkrankungen in der Prim\u00e4rversorgung ergab eine durchschnittliche Depressionspr\u00e4valenz von 10,4%, wobei nur 54% der Depressionen (nach ICD-10) von den Prim\u00e4r\u00e4rzten erkannt wurden (\u00bbdiagnostisches Defizit\u00ab). Weitere 6,5% litten an klinisch bedeutsamen depressiven St\u00f6rungen, z. B. an einer Dysthymie (Ust\u00fcn u. Sartorius 1995) . Bei ambulanten Patienten von Prim\u00e4r\u00e4rzten wurde in den meisten europ\u00e4ischen L\u00e4ndern eine Depressionspr\u00e4valenz von 5-10%, bei station\u00e4r behandelten Patienten von ca. 20% gefunden (Mulrow et al. 1995) . Die europ\u00e4ische DEPRES-Studie ergab eine 6-Monats-Pr\u00e4valenz f\u00fcr die schwere Depression von knapp 7% (Lepine et al. 1997) , die European Outcome of Depression International Network (ODIN) Studie eine Pr\u00e4valenz von 8,6% (10,0% Frauen, 6,6% M\u00e4nner) mit deutlichen Unterschieden in den 5 Studienl\u00e4ndern (Ayuso-Mateos et al. 2001) . Ein Review der europ\u00e4ischen Studien gibt f\u00fcr die 1-Jahres-Pr\u00e4valenz der Major Depression ca. 5% an (Paykel et al. 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 356,
                    "end": 381,
                    "text": "(Ust\u00fcn u. Sartorius 1995)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 562,
                    "end": 582,
                    "text": "(Mulrow et al. 1995)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 685,
                    "end": 705,
                    "text": "(Lepine et al. 1997)",
                    "ref_id": "BIBREF350"
                },
                {
                    "start": 884,
                    "end": 910,
                    "text": "(Ayuso-Mateos et al. 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1012,
                    "end": 1032,
                    "text": "(Paykel et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF459"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Die Replikation der gro\u00dfen US-amerikanische National Comorbidity Study (NCS-R) anhand DSM-IV-Kriterien ergab eine 1-Jahres-Pr\u00e4valenz f\u00fcr Major Depression von 9,5% (Kessler et al. 2005) , die National Epidemiologic Survey on Alcoholism and Related Conditions (NESARC) eine 12-Monats-Pr\u00e4valenz von 5,3%, eine Lebenszeitpr\u00e4valenz von 13,2% (Hasin et al. 2006) . Die Angaben zur Pr\u00e4valenz von Altersdepressionen schwanken erheblich: In der Berliner Altersstudie wiesen knapp 5% der \u00fcber 70-J\u00e4hrigen eine Major Depression auf, ca. 10% erf\u00fcllten die Kriterien der Diagnose Depression (Linden et al. 1998) . Eine Untersuchung von norddeutschen Altenheimbewohnern ergab eine Depressionspr\u00e4valenz von 17% (Schulze M\u00f6nking u. Hornung 1998). Eine Metaanalyse von 9 europ\u00e4ischen Studien (EURO-DEP) kam zu einer Pr\u00e4valenz von 8,8-23,6%, im Mittel von 12,3% (n = 13.808 \u00fcber 65-J\u00e4hrige; Copeland et al. 2004) . Ein Review ergab j\u00fcngst eine Pr\u00e4valenz in Privathaushalten von 1-10%, f\u00fcr Heimbewohner von 14-42% und betont erhebliche methodologische Differenzen (Djernes 2006) . Das durchschnittliche Ersterkrankungsalter wird mit ca. 30 Jahren angegeben, Frauen haben ein etwa doppelt so hohes Erkrankungsrisiko wie M\u00e4nner, wobei umstritten ist, ob die Unterschiede mit steigendem Alter abnehmen (K\u00fchner 2003 , Paykel et al. 2005 . Bei der saisonalen Depression (SAD) \u00fcberwiegen Frauen mit ca. 75%.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 184,
                    "text": "(Kessler et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF306"
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 356,
                    "text": "(Hasin et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF227"
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 598,
                    "text": "(Linden et al. 1998)",
                    "ref_id": "BIBREF358"
                },
                {
                    "start": 873,
                    "end": 894,
                    "text": "Copeland et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 1045,
                    "end": 1059,
                    "text": "(Djernes 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 1280,
                    "end": 1292,
                    "text": "(K\u00fchner 2003",
                    "ref_id": "BIBREF321"
                },
                {
                    "start": 1293,
                    "end": 1313,
                    "text": ", Paykel et al. 2005",
                    "ref_id": "BIBREF459"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Positive Familienanamnese, fr\u00fchere Erkrankungsphasen und alleinstehender Lebensstatus (geschieden, getrennt, verwitwet) sind konsistent beschriebene Risikofaktoren (Hasin et al. 2006) . Getrennte, geschiedene und verwitwete Personen erkranken eher, ebenso Einkommensschw\u00e4chere, Arbeitslose und St\u00e4dter .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 183,
                    "text": "(Hasin et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF227"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Die Pr\u00e4valenzraten der Dysthymia variieren stark. Die Literatur\u00fcbersicht von Angst (1995) beschreibt Lebenszeitpr\u00e4valenzen zwischen 1,1 und 20,6. Wittchen et al. (1994) geben Punktpr\u00e4valenzraten zwischen 1,2 und 3,9, 6-bis 12-Monats-Pr\u00e4valenzraten zwischen 2,3 und 4,6 sowie Lebenszeitpr\u00e4valenzraten von 3,1-3,9 an. Wesentlich h\u00f6here Raten wurden in der NCS-Studie eruiert, n\u00e4mlich eine Lebenszeitpr\u00e4valenz von 6,4 und Einjahrespr\u00e4valenz von 2,5 mit deutlichem \u00dcberwiegen der Frauen (Kessler et al. 2005) . Es besteht eine hohe Komorbidit\u00e4t mit anderen psychischen Erkrankungen (Pers\u00f6nlichkeits-und Angstst\u00f6rungen, Substanzabusus). Einige Autoren bezweifeln deshalb die Eigenst\u00e4ndigkeit und praktische Anwendbarkeit dieser Diagnose.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 77,
                    "end": 89,
                    "text": "Angst (1995)",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 146,
                    "end": 168,
                    "text": "Wittchen et al. (1994)",
                    "ref_id": "BIBREF650"
                },
                {
                    "start": 483,
                    "end": 504,
                    "text": "(Kessler et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF306"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Zu den depressiven St\u00f6rungen, die noch weiterer Forschung bed\u00fcrfen, geh\u00f6ren die \u00bbMinor Depression\u00ab sowie die rezidivierende kurze depressive Episode (\u00bbrecurrent brief depression\u00ab, RBD), f\u00fcr die Lebenszeitpr\u00e4valenzen von 2-10% berichtet werden (Baldwin 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 257,
                    "text": "(Baldwin 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "In den letzten Jahren ist wohl eine gewisse Zunahme der Depressionsraten zu verzeichnen. Infolge erheblicher methodischer Probleme (z. B. Falldefinition, Stichprobe) ist die Vergleichbarkeit der erhobenen Daten jedoch eingeschr\u00e4nkt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "auch scheinen Mischformen wie z. B. \u00bbanxiety depression\u00ab zu bestehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Entstehung depressiver Erkrankungen wird verschiedenen Faktoren urs\u00e4chliche Bedeutung zugemessen. Heute wird eine multifaktorielle/multikausale \u00c4tiopathogenese angenommen, bei der im Sinne des Stress-Vulnerabilit\u00e4ts-Modells genetische, biologische und psychosoziale Faktoren interagieren (\u00bbnature -nurture\u00ab). So wird offenbar die depressiogene Wirksamkeit eines Lebensereignisses v. a. durch die individuelle Disposition des betreffenden Menschen bestimmt. Die Modellvorstellungen zur \u00c4tiopathogenese von Depressionen sind schematisch in \u22a1 Abb. 55.1 zusammengefasst.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c4tiopathogenese"
        },
        {
            "text": "Zusammenfassende \u00dcbersichten finden sich bei Gilliam et al. (2005) sowie Licinio u. Wong (2005) ; zu \u00bbbiologischen Markern\u00ab wurde j\u00fcngst ein Konsensus-Paper vorgelegt (M\u00f6ssner et al. 2007 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 45,
                    "end": 66,
                    "text": "Gilliam et al. (2005)",
                    "ref_id": "BIBREF206"
                },
                {
                    "start": 84,
                    "end": 95,
                    "text": "Wong (2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 167,
                    "end": 187,
                    "text": "(M\u00f6ssner et al. 2007",
                    "ref_id": "BIBREF405"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c4tiopathogenese"
        },
        {
            "text": "Genetik Durch Familien-, Zwillings-und Adoptionsstudien sowie mittels molekulargenetischer Untersuchungen konnte eine genetische Disposition bzw. Mitdetermination belegt werden ( Kap. 4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurobiologische Faktoren"
        },
        {
            "text": "Depressive Erkrankungen zeigen in Familienstudien im Vergleich zu Familien gesunder Kontrollgruppen eine famili\u00e4re H\u00e4ufung; das famili\u00e4re Lebenszeitrisiko ist bei Angeh\u00f6rigen 1. Grades auf ca. 20% erh\u00f6ht. Zwillingsstudien belegen eine monozygote Konkordanzrate von 50-65%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurobiologische Faktoren"
        },
        {
            "text": "Molekulargenetische Untersuchungen zur Identifizierung von Dispositionsgenen umfassen Assoziationsstudien von Kandidatengenen sowie genomweite Kopplungsuntersuchungen (chromosomale Lokalisation), u. a. wurde ein funktioneller Polymorphismus in der Promotorregion des Serotonintransporter-Gens (5-HTTPR) eruiert (\u00dcbersicht Kap. 4) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 329,
                    "text": "(\u00dcbersicht Kap. 4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurobiologische Faktoren"
        },
        {
            "text": "Beschrieben wurde auch ein erh\u00f6htes Depressionsrisiko bei niedrigerem Intelligenzgrad (IQ; Zammit et al. 2004 ) sowie eine Assoziation Unreife/niedriges Geburtsgewicht und juvenile Depression (Odds Ratio 11-fach erh\u00f6ht; Patton et al. 2004 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 109,
                    "text": "Zammit et al. 2004",
                    "ref_id": "BIBREF662"
                },
                {
                    "start": 220,
                    "end": 238,
                    "text": "Patton et al. 2004",
                    "ref_id": "BIBREF454"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurobiologische Faktoren"
        },
        {
            "text": "Post-mortem-Untersuchungen belegen verschiedene makroskopisch und (immun)histologisch fassbare Hirnver\u00e4nderungen in unterschiedlichen Hirnregionen. Dazu z\u00e4hlen u. a. geringere Hippokampusvolumen und Neuronendichte im Pr\u00e4frontalkortex (Rajkowska 2000; Stockmeier et al. 2004; Kap. 5 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 234,
                    "end": 250,
                    "text": "(Rajkowska 2000;",
                    "ref_id": "BIBREF483"
                },
                {
                    "start": 251,
                    "end": 274,
                    "text": "Stockmeier et al. 2004;",
                    "ref_id": "BIBREF584"
                },
                {
                    "start": 275,
                    "end": 281,
                    "text": "Kap. 5",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neuropathologie"
        },
        {
            "text": "Morphologische Befunde bildgebender Verfahren zeigen strukturelle Auff\u00e4lligkeiten v. a. in Form von Volumenminderungen im Hippokampus und pr\u00e4frontalen Kortex (Videbech u. Ravnkilde 2004, Campbell et al. 2004) , wof\u00fcr Apoptose und reduzierte neurotrophe Faktoren (z. B. BDNF) verantwortlich gemacht werden und eine genetische Determinierung angenommen wird (Frodl et al. 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 208,
                    "text": "Campbell et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 375,
                    "text": "(Frodl et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF196"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bildgebung"
        },
        {
            "text": "Die Ergebnisse metabolischer Bildgebung weisen auf Erh\u00f6hungen des zerebralen Blutflusses und des Glukosemetabolismus v. a. im pr\u00e4frontalen Kortex und der Amygdala sowie St\u00f6rungen des Energiestoffwechsels (u. a. erniedrigte Phosphokreatinkonzentrationen im Frontalkortex sowie Auff\u00e4lligkeiten der Cholinkonzentrationen in verschiedenen Hirnregionen) bei depressiven Patienten hin. Funktionelle Studien mittels Kernspintomografie (fMRT), PET (Positronenemissionstomografie) und SPECT (Single-Photon-Emissionscomputertomografie) konnten bei Depressiven deutliche Minderaktivierung im pr\u00e4frontalen Kortex sowie eine Hyperaktivit\u00e4t der Amygdala aufzeigen (Videbech 2000; Drevets 2000) . Aus heutiger netzwerk-theoretischer Sicht wird eine St\u00f6rung der limbisch-kortikalen Regulation/Interaktion angenommen, wobei die gest\u00f6rten Aktivit\u00e4tsmuster sich unter antidepressiver Behandlung (teilweise) normalisieren. \u00dcbersichten finden sich bei Vollmert et al. (2004) sowie Braus (2006) ( Kap. 25 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 650,
                    "end": 665,
                    "text": "(Videbech 2000;",
                    "ref_id": "BIBREF631"
                },
                {
                    "start": 666,
                    "end": 679,
                    "text": "Drevets 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 931,
                    "end": 953,
                    "text": "Vollmert et al. (2004)",
                    "ref_id": "BIBREF634"
                },
                {
                    "start": 960,
                    "end": 982,
                    "text": "Braus (2006) ( Kap. 25",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bildgebung"
        },
        {
            "text": "In einigen Studien konnte gezeigt werden, dass depressive Patienten im Vergleich zu Gesunden erh\u00f6hte Katecholaminspiegel bzw. erniedrigte Konzentrationen der Noradrenalin-bzw. Serotoninmetabolite MHPG bzw. 5-HIES aufweisen (Anand u. Charney 2000; Elhwuegi 2004 ). Bei Patienten mit koronarer Herzkrankheit und komorbider Depression wurde vor kurzem eine erh\u00f6hte Noradrenalinausscheidung gefunden (Otte et al. 2005) . Bei suizidalen Patienten fand sich ein erniedrigter Serotonin-bzw. 5-HIES-Liquorspiegel (\u00dcbersichten in Asberg et al. 1987; Demling 1995; Malone u. Mann 1996) . Die genaue Rolle der Katecholamine in der \u00c4tiopathogenese depressiver St\u00f6rungen ist bis heute noch nicht gekl\u00e4rt, zweifelsfrei stellen noradrenerge und serotonerge Effekte aber einen wichtigen Wirkmechanismus von Antidepressiva dar (\u00dcbersicht in M\u00fcller 2002, Kap. 7) . Belegt ist auch, dass ein kurzfristiger Abfall der Tryptophankonzentration bei depressiven Patienten zu einem Rezidiv f\u00fchren kann (Smith et al. 1997) . Neuere Depletionsexperimente sprechen daf\u00fcr, dass Antidepressiva eine Neubahnung der Signaltransduktionsmechanismen im jeweils prim\u00e4r angesto\u00dfenen Neurotransmittersystem bewirken (SSRI-Responder rezidivierten nach Serotonindepletion, SNRI-tracht der Bedeutung vaskul\u00e4rer Faktoren f\u00fcr die \u00c4tiopathogenese von Depressionen eine \u00bbvaskul\u00e4re Depressionshypothese der Altersdepression\u00ab aufgestellt. Zwei felsohne sind depressive St\u00f6rungen im Alter eng verkn\u00fcpft mit Erkrankungen des kardio-und zerebrovaskul\u00e4ren Systems. Das Auftreten einer Depression stellt bei Herz-und Hirninfarktpatienten einen bedeutsamen prognostischen Faktor f\u00fcr die Mortalit\u00e4t dar (Musselman et al. 1998; Glassman u. Shapiro 1998 , Haupt 2004 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 246,
                    "text": "(Anand u. Charney 2000;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 260,
                    "text": "Elhwuegi 2004",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 414,
                    "text": "(Otte et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF443"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 540,
                    "text": "Asberg et al. 1987;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 541,
                    "end": 554,
                    "text": "Demling 1995;",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 555,
                    "end": 575,
                    "text": "Malone u. Mann 1996)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 824,
                    "end": 844,
                    "text": "M\u00fcller 2002, Kap. 7)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 977,
                    "end": 996,
                    "text": "(Smith et al. 1997)",
                    "ref_id": "BIBREF563"
                },
                {
                    "start": 1649,
                    "end": 1672,
                    "text": "(Musselman et al. 1998;",
                    "ref_id": "BIBREF425"
                },
                {
                    "start": 1673,
                    "end": 1697,
                    "text": "Glassman u. Shapiro 1998",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1698,
                    "end": 1710,
                    "text": ", Haupt 2004",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bildgebung"
        },
        {
            "text": "\u00d6kologische und transkulturelle Untersuchungen weisen auf den m\u00f6glichen Einfluss von Ern\u00e4hrungs-und Di\u00e4tfaktoren hin: so scheint ein hoher Fischkonsum mit niedrigen Depressionspr\u00e4valenzraten einherzugehen, ein Mangel an Omega-3-Fetts\u00e4uren mit erh\u00f6htem Depressionsrisiko (Peet 2004; .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 281,
                    "text": "(Peet 2004;",
                    "ref_id": "BIBREF460"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bildgebung"
        },
        {
            "text": "Beim depressiven Patienten sind verschiedene biologische Rhythmen gest\u00f6rt, was u. a. mit signifikanten Alterationen der Melatoninsekretion zusammenh\u00e4ngen d\u00fcrfte (Wirz-Justice 2006; Srinivasan et al. 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 204,
                    "text": "Srinivasan et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF575"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chronobiologische Faktoren"
        },
        {
            "text": "Auf die Bedeutung chronobiologischer Faktoren wiesen schon fr\u00fch klinische Beobachtungen hin: Ein Teil der Depressionen weist eine saisonale Rhythmik auf, sie finden sich geh\u00e4uft im Fr\u00fchjahr oder Herbst. In neueren Untersuchungen kristallisierte sich eine Sonderformsog. saisonale Depression -heraus, die nur im Herbst und Winter auftritt und durch eine besondere, \u00bbatypische\u00ab Symptomatik (u. a. vermehrter Appetit, vermehrter Schlaf) charakterisiert ist (Kasper 1994; Partonen u. L\u00f6nnqvist 1998) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 454,
                    "end": 467,
                    "text": "(Kasper 1994;",
                    "ref_id": "BIBREF284"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 495,
                    "text": "Partonen u. L\u00f6nnqvist 1998)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chronobiologische Faktoren"
        },
        {
            "text": "Insbesondere die Tagesschwankungen der Depressivit\u00e4t sowie die bei endogenen Depressionen typischen Durchschlafst\u00f6rungen mit morgendlichem Fr\u00fcherwachen sind Ausdruck einer zirkadianen Rhythmusst\u00f6rung. Die experimentelle Schlafforschung konnte zeigen, dass Depressive im Vergleich zu Gesunden mehr oberfl\u00e4chliche und weniger Tiefschlafstadien aufweisen. Im Schlaf-EEG zeigen sie -alters-und geschlechtsabh\u00e4ngig -abnorme Rhythmen, eine l\u00e4ngere Einschlaflatenz sowie eine verk\u00fcrzte REM-Latenz (Rush et al. 1986; Armitage 2007 (Brown u. Harris 1978; Mitchell et al. 2003) .Verschiedene Autoren fanden, dass schwere Life events bei endogen, melancholisch-psychotisch Depressiven signifikant seltener vorkamen (Brown et al. 1994; Mitchell et al. 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 490,
                    "end": 508,
                    "text": "(Rush et al. 1986;",
                    "ref_id": "BIBREF513"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 522,
                    "text": "Armitage 2007",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 545,
                    "text": "(Brown u. Harris 1978;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 567,
                    "text": "Mitchell et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF393"
                },
                {
                    "start": 704,
                    "end": 723,
                    "text": "(Brown et al. 1994;",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 724,
                    "end": 745,
                    "text": "Mitchell et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF393"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chronobiologische Faktoren"
        },
        {
            "text": "Erkrankungen werden psychosoziale Stressoren, insbesondere Tod eines Nahestehenden, Scheidung und Trennungen angesehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "! Als Risikofaktoren f\u00fcr die Ausl\u00f6sung depressiver"
        },
        {
            "text": "Studien der letzten Jahre verifizierten die Bedeutung traumatisierender Kindheitserlebnisse, insbesondere sexuellen Missbrauch und Gewalterfahrungen (Hill 2003; Chapman et al. 2004 ). Befunde der psychopathologisch-psychophysiologischen Stressforschung zeigen, dass l\u00e4nger dauernder Stress zu einem R\u00fcckzugssyndrom, einhergehend mit Ersch\u00f6pfung, \u00bbgelernter Hilflosigkeit\u00ab und Selbstaufgabe f\u00fchren kann. So ist z. B. die Belastung durch die Pflege eines Demenzkranken Familienangeh\u00f6rigen mit einem erh\u00f6hten Depressionsrisiko verbunden (Schulz et al. 2003) . Reimer et al. (2000) weisen auf die Bedeutung von sog. Jahrestagsreaktionen (\u00bbanniversary reactions\u00ab) hin. Depressionsausl\u00f6ser ist hier typischerweise der Jahrestag, an dem ein geliebter oder nahestehender Mensch verloren ging.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 149,
                    "end": 160,
                    "text": "(Hill 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF250"
                },
                {
                    "start": 161,
                    "end": 180,
                    "text": "Chapman et al. 2004",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 554,
                    "text": "(Schulz et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF542"
                },
                {
                    "start": 557,
                    "end": 577,
                    "text": "Reimer et al. (2000)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "! Als Risikofaktoren f\u00fcr die Ausl\u00f6sung depressiver"
        },
        {
            "text": "Hinsichtlich psychosozialer Risikofaktoren konnte aufgezeigt werden, dass das Risiko einer Depression unter alleinerziehenden M\u00fcttern doppelt so hoch ist (Brown 1997) , auch Armut und Arbeitslosigkeit stellen Risikofaktoren f\u00fcr die Entwicklung einer Depression dar (Bruce et al. 1991; Kap. 12 ). Kap. 10 u. 30 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 166,
                    "text": "(Brown 1997)",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 265,
                    "end": 284,
                    "text": "(Bruce et al. 1991;",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 292,
                    "text": "Kap. 12",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 309,
                    "text": "Kap. 10 u. 30",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "! Als Risikofaktoren f\u00fcr die Ausl\u00f6sung depressiver"
        },
        {
            "text": "Weitere Ans\u00e4tze. Neben diesen beiden Ans\u00e4tzen der klassischen Psychoanalyse kamen weitere Erkl\u00e4rungsmodelle wie z. B. der Ich-psychologische Ansatz, in dem Ich-Hilflosigkeit und die geringe Selbstachtung des Depressiven betont werden, hinzu. Mentzos (1995) beschrieb ein Modell der pathologischen Selbstwertregulation (Konflikt zwischen Objektbindung und narzisstischer Wertigkeit resultierend u. a. in \u00bbSchulddepression\u00ab oder \u00bbAbh\u00e4ngigkeitsdepression\u00ab), B\u00f6ker et al. (2000) betonen als Pathofaktoren Aggressionshemmung sowie die Furcht von einer dominanten Bezugsperson verlassen zu werden. Mithilfe der Repertory Grid-Technik wurde versucht idiografische Informationen (\u00bbsubjektive Sicht\u00ab) mittels verschiedenen statistischen Verfahren auszuwerten und so objektiv auswertbar zu machen. Neuropsychologie. Vor allem schwer depressive Patienten weisen h\u00e4ufig deutliche kognitive und mnestische Einbu\u00dfen auf, was zum Begriff der \u00bbdepressiven Pseudodemenz\u00ab f\u00fchrte. Neuere Untersuchungen ergaben v. a. Beeintr\u00e4chtigungen exekutiver Funktionen (geteilte Aufmerksamkeit, kognitive Flexibilit\u00e4t) sowie Defizite im Kurzzeit-, Arbeits-und deklarativen Ged\u00e4chtnis, die v. a. bei Altersdepressionen auch in der Remission persistieren (Bhalla et al. 2006; \u00dcbersicht in Beblo u. Lautenbacher 2006) . Depressive Zust\u00e4nde sind offenbar mit spezifischen abnormen Emotionsverarbeitungsprozessen assoziiert: negativ-traurige Reize werden gegen\u00fcber positiven Reizen vermehrt beachtet und memoriert (Gotlib et al. 2004; Kap. 10 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 256,
                    "text": "Mentzos (1995)",
                    "ref_id": "BIBREF387"
                },
                {
                    "start": 455,
                    "end": 474,
                    "text": "B\u00f6ker et al. (2000)",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 1223,
                    "end": 1243,
                    "text": "(Bhalla et al. 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 1244,
                    "end": 1284,
                    "text": "\u00dcbersicht in Beblo u. Lautenbacher 2006)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1479,
                    "end": 1499,
                    "text": "(Gotlib et al. 2004;",
                    "ref_id": "BIBREF212"
                },
                {
                    "start": 1500,
                    "end": 1507,
                    "text": "Kap. 10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychodynamisch-psychoanalytische Modelle"
        },
        {
            "text": "Pers\u00f6nlichkeitsfaktoren wurden lange Zeit als wesentliche individuelle Disposition zur endogenen Depression bzw. manisch-depressiven Erkrankung angesehen. So charakterisierte Tellenbach (1961) seinen Typus melancholicus als Prim\u00e4rpers\u00f6nlichkeit, die sich durch Ordentlichkeit, \u00bbpathologische Normalit\u00e4t\u00ab mit \u00dcberkorrektheit, Genauigkeit und Aufopferungsbereitschaft auszeichnet. Untersuchungen mit Pers\u00f6nlichkeitsfragebogen ergaben als Kennzeichen der depressiven Pers\u00f6nlichkeit u. a. rigide (zwanghafte) und neurotisch-asthenische Charakterz\u00fcge. Psychoanalytiker beschreiben als Pers\u00f6nlichkeitscharakteristika eine \u00bbanale Charakterstruktur\u00ab mit zwanghaften Z\u00fcgen. Andere Autoren betonen eher Z\u00fcge des \u00bboralen Charakters\u00ab mit niedriger Frustrationstoleranz und starker Abh\u00e4ngigkeit von anderen (\u00bbdependente Pers\u00f6nlichkeit\u00ab; \u00dcbersicht in Kronm\u00fcller u. Mundt 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 192,
                    "text": "Tellenbach (1961)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 837,
                    "end": 862,
                    "text": "Kronm\u00fcller u. Mundt 2006)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pers\u00f6nlichkeitsfaktoren"
        },
        {
            "text": "Depressionen und Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen kommen \u00fcberzuf\u00e4llig h\u00e4ufig gemeinsam vor; eine vorbestehende Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung scheint das Risiko f\u00fcr depressive St\u00f6rungen zu erh\u00f6hen (Alnaes u. Torgersen 1991). Komorbide Depressionen sind bei Patienten mit Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen mit einem erh\u00f6hten Suizidrisiko und ung\u00fcnstigerer Prognose (Chronifizierung, Rezidivrisiko) verbunden. Antidepressive Therapien scheinen bei diesen komorbiden St\u00f6rungen weniger g\u00fcnstig zu wirken (Grilo et al. 2005 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 475,
                    "end": 493,
                    "text": "(Grilo et al. 2005",
                    "ref_id": "BIBREF219"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pers\u00f6nlichkeitsfaktoren"
        },
        {
            "text": "Stresstoleranz und waren emotional labiler. Patienten nach einer ersten depressiven Episode zeigten keine Ver\u00e4nderungen im Vergleich zur pr\u00e4morbiden Pers\u00f6nlichkeit (Shea et al. 1996 Neuere Untersuchungen konnten inzwischen die Wechselwirkung zwischen genetischen Risikofaktoren und Life events aufzeigen (\u22a1 Abb. 55.6).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 181,
                    "text": "(Shea et al. 1996",
                    "ref_id": "BIBREF549"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "409"
        },
        {
            "text": "Aus heutiger Sicht kann hypostasiert werden, dass verschiedene Stressoren (pathogene Situationen, Traumatisierungen), toxische Einfl\u00fcsse (z. B. Substanzabusus), disponierende Pers\u00f6nlichkeitsz\u00fcge, genetische Faktoren (Dispositionsgene) und Stresshormon-Achsenaktivierung interagieren und in einen \u00bbcommon final pathway\u00ab (ver\u00e4nderte Genexpression, St\u00f6rung der Neuroplastizit\u00e4t) m\u00fcnden (Henn u. Vollmayr 2004 a,b; Kendler et al. 2005; de Kloet et al. 2005 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 383,
                    "end": 410,
                    "text": "(Henn u. Vollmayr 2004 a,b;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 411,
                    "end": 431,
                    "text": "Kendler et al. 2005;",
                    "ref_id": "BIBREF297"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 452,
                    "text": "de Kloet et al. 2005",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        },
        {
            "text": "Hieraus resultiert ein ausgepr\u00e4gtes Suizidrisiko: 40-80% der Patienten leiden w\u00e4hrend einer depressiven Episode unter Suizidideen, 15-60% weisen Suizidversuche in ihrer Krankheitsgeschichte auf, 10-15% der bereits einmal hospitalisierten schwer Depressiven begehen Suizid (Guze u. Robins 1970; Harris u. Barraclough 1997; Wulsin et al. 1999 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 272,
                    "end": 293,
                    "text": "(Guze u. Robins 1970;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 294,
                    "end": 321,
                    "text": "Harris u. Barraclough 1997;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 340,
                    "text": "Wulsin et al. 1999",
                    "ref_id": "BIBREF658"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cave"
        },
        {
            "text": "Dysthyme St\u00f6rungen beginnen typischerweise in der sp\u00e4ten Adoleszenz bzw. Anfang 20. Die Patienten f\u00fchlen sich oft monatelang m\u00fcde und depressiv, genussunf\u00e4hig, alles stellt f\u00fcr sie eine Anstrengung dar. Sie gr\u00fcbeln, schlafen schlecht, f\u00fchlen sich unzul\u00e4nglich, sind aber in der Regel f\u00e4hig, mit den Anforderungen des t\u00e4glichen Lebens fertig zu werden. H\u00e4ufig bestehen Reizbarkeit und Selbstabwertung. In der Pers\u00f6nlichkeitsdiagnostik zeigt sich eine Erh\u00f6hung des Neurotizismusfaktors (Roy et al. 1985) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 484,
                    "end": 501,
                    "text": "(Roy et al. 1985)",
                    "ref_id": "BIBREF510"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dysthymie"
        },
        {
            "text": "\u00bbMilde\u00ab und kurze Depressionsformen. In den letzten Jahren wurde die Existenz \u00bbmilder, minorer\u00ab Depressionsformen, sog. \u00bbsubtreshold depression\u00ab sowie sog. rezidivierende kurze depressive St\u00f6rungen (\u00bbbrief recurrent depression\u00ab; F38.10) postuliert (Angst 1994; Rapaport et al. 2002; Baldwin 2003 (Laux 1986; Wolfersdorf u. Heindl 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 248,
                    "end": 260,
                    "text": "(Angst 1994;",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 261,
                    "end": 282,
                    "text": "Rapaport et al. 2002;",
                    "ref_id": "BIBREF487"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 295,
                    "text": "Baldwin 2003",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 307,
                    "text": "(Laux 1986;",
                    "ref_id": "BIBREF328"
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 335,
                    "text": "Wolfersdorf u. Heindl 2003)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andere Depressionsformen"
        },
        {
            "text": "Diagnose und Differenzialdiagnose",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "55.4"
        },
        {
            "text": "Die Diagnose wird prim\u00e4r klinisch auf der Basis des erhobenen psychopathologischen Befundes gestellt, d. h. anhand spontan geschilderter Beschwerden, mit Hilfe gezielter Explorationsfragen oder Ratingskalen unter Ber\u00fccksichtigung von anamnestischen Faktoren und des Verlaufs (Feighner u. Boyer 1991; Strau\u00df u. Schumacher 2005) . Aufgrund der prim\u00e4r\u00e4rztlichen Versorgungssituation wurden Screeninginstrumente entwickelt wie z. B. der WHO-5-Fragebogen zum Wohlbefinden (Henkel et al. 2003 Meyer (2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 299,
                    "text": "(Feighner u. Boyer 1991;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 326,
                    "text": "Strau\u00df u. Schumacher 2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 486,
                    "text": "(Henkel et al. 2003",
                    "ref_id": "BIBREF238"
                },
                {
                    "start": 487,
                    "end": 499,
                    "text": "Meyer (2002)",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik und Klassifikation"
        },
        {
            "text": "Zur Beurteilung des Schweregrades (und der Wirksamkeit therapeutischer Interventionen) wird im Sinne \u00bbpatientenrelevanter Endpunkte\u00ab neben der Anzahl der Symptome heute zunehmend die Einschr\u00e4nkung der Alltagsaktivit\u00e4ten (Berufst\u00e4tigkeit, soziale Aktivit\u00e4ten) herangezogen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik und Klassifikation"
        },
        {
            "text": "An dieser Stelle sei darauf hingewiesen, dass bis heute keine konzeptuelle Einigung dahingehend besteht, was unter einem \u00bbdepressiven Syndrom\u00ab zu verstehen ist. Syndromskalen sind f\u00fcr Forschung und Praxis zweifelsohne von gro\u00dfem Nutzen, hinsichtlich der Entwicklung von Depressionsskalen muss jedoch derzeit von einer Stagnierung (Pr\u00e4ferierung eindimensionaler Verfahren ohne Subdifferenzierung) ausgegangen werden (\u00dcbersicht in Stieglitz 1998 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 429,
                    "end": 443,
                    "text": "Stieglitz 1998",
                    "ref_id": "BIBREF583"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik und Klassifikation"
        },
        {
            "text": "Die Diagnosekriterien f\u00fcr eine depressive Episode nach ICD-10 und DSM-IV-TR sind in \u22a1 Abb. 55.8 und \u22a1 Tab. 55.3 zusammengefasst.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosekriterien"
        },
        {
            "text": "Von den 3 Hauptsymptomen gedr\u00fcckte Stimmung, Interessen-, Freudlosigkeit und Antriebsst\u00f6rung m\u00fcssen mindestens 2 \u00fcber die Dauer von mindestens 2 Wochen zusammen mit mindestens gleichzeitig 2-4 der anderen Symptome vorhanden sein. Je nach Anzahl der Haupt-und Nebensymptome erfolgt die Schweregradeinteilung in \ue006 leicht (4 Symptome, davon 2 typische Hauptsymptome), \ue006 mittelgradig (5-6 Symptome) und \ue006 schwer (\u22657 Symptome). (Rosenthal et al. 1984; Kasper 1994; Partonen u. L\u00f6nnqvist 1998) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 423,
                    "end": 446,
                    "text": "(Rosenthal et al. 1984;",
                    "ref_id": "BIBREF503"
                },
                {
                    "start": 447,
                    "end": 459,
                    "text": "Kasper 1994;",
                    "ref_id": "BIBREF284"
                },
                {
                    "start": 460,
                    "end": 487,
                    "text": "Partonen u. L\u00f6nnqvist 1998)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosekriterien"
        },
        {
            "text": "Psychotische Depression. Psychotische Symptome werden nur der \u00bbschweren Depression\u00ab zugeordnet, sie beinhalten Wahnsymptome, depressiven Stupor und synthyme paranoide Beziehungsideen. Klinische, biologische und therapeutische Faktoren lassen die psychotische Depression als separate Entit\u00e4t gegen\u00fcber nichtpsychotischen Depressionen erscheinen (Tyrka et al. 2006 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 344,
                    "end": 362,
                    "text": "(Tyrka et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF616"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Somatisches"
        },
        {
            "text": "Altersdepression. Das Erkennen einer Depression im Alter ist schwierig. Symptome einer Depression werden gerne f\u00e4lschlicherweise als nat\u00fcrliche Folge des Alterungsprozesses angesehen. Psychopathologisch dominieren h\u00e4ufig somatische Symptome und hypochondrische Bef\u00fcrchtungen; die Suizidrate ist erh\u00f6ht. Die Diagnose einer Altersdepression wird zum einen erschwert durch die zumeist vorliegende Multimorbidit\u00e4t und Polypharmazie (depressiogener Einfluss mancher Pharmaka), zum anderen durch die h\u00e4ufige Komorbidit\u00e4t mit altersassoziierten Hirnerkrankungen (Alzheimer-Demenz, Morbus Parkinson, vaskul\u00e4re Demenz). So wird \u00fcber eine Depressionsh\u00e4ufigkeit von 20-50% bei Demenzen berichtet (Weiner et al. 1994) . F\u00fcr die Depression im Rahmen der Alzheimer-Erkrankung wurden operationalisierte Kriterien vorgeschlagen (Olin et al. 2002) . Diskutiert wird auch, ob Altersdepressionen Prodromi einer Alzheimer-Demenz sein k\u00f6nnen. Eine zusammenfassende deutsche \u00dcbersicht zu Altersdepressionen findet sich bei Radebold et al. (1997) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 685,
                    "end": 705,
                    "text": "(Weiner et al. 1994)",
                    "ref_id": "BIBREF638"
                },
                {
                    "start": 812,
                    "end": 830,
                    "text": "(Olin et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF435"
                },
                {
                    "start": 1001,
                    "end": 1023,
                    "text": "Radebold et al. (1997)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Somatisches"
        },
        {
            "text": "Bei einer Dysthymia liegt eine l\u00e4nger dauernde Depressivit\u00e4t von mindestens 2 Jahren vor, die nicht die Auspr\u00e4gungsqualit\u00e4t einer depressiven St\u00f6rung erreicht (Akiskal 1994; Freeman 1994; Hofmann 2002; Marneros 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 173,
                    "text": "(Akiskal 1994;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 187,
                    "text": "Freeman 1994;",
                    "ref_id": "BIBREF190"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 201,
                    "text": "Hofmann 2002;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 202,
                    "end": 216,
                    "text": "Marneros 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF375"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Somatisches"
        },
        {
            "text": "Die Diagnosekriterien sind in \u22a1 Tab. 55.5 zusammengefasst:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Somatisches"
        },
        {
            "text": "Zum diagnostischen Basisprogramm depressiver St\u00f6rungen geh\u00f6ren folgende Untersuchungen und Parameter: \ue006 Exakter Neurostatus, orientierende internistische Untersuchung, \ue006 RR, Herzfrequenz,",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausschluss somatogener Depressionen"
        },
        {
            "text": "Sie dienen prim\u00e4r zum Ausschluss somatischer Erkrankungen. Die h\u00e4ufigsten und wichtigsten Ursachen f\u00fcr somatogene Depressionen sind in \u22a1 Tab. 57.5 wiedergegeben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausschluss somatogener Depressionen"
        },
        {
            "text": "Somatogene Depressionen lassen sich in symptomatische und organische Depressionen unterteilen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausschluss somatogener Depressionen"
        },
        {
            "text": "Sie kann als Begleitdepression k\u00f6rperlicher Erkrankungen bzw. als Folge extrazerebraler Erkrankungen (z. B. postoperativ, postinfekti\u00f6s, endokrine Erkrankungen -z. B. Hypothyreose -, pharmakogen) auftreten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatische Depression."
        },
        {
            "text": "Organische Depression. Basierend auf strukturellen Ver\u00e4nderungen des Gehirns im Rahmen neurologischer Erkrankungen (\u00dcbersichten in Benedetti et al. 2006 Insbesondere bei Altersdepressionen, die mit ausgepr\u00e4gten kognitiven St\u00f6rungen einhergehen, kann die Differenzialdiagnose zu einer beginnenden Demenz (sog. depressive Pseudodemenz) schwierig sein (\u22a1 Tab. 55.6). F\u00fcr das Vorliegen einer Demenz sprechen neben den genannten klinischen Punkten erh\u00f6hte Tau-und MAO-B-Konzentrationen und erniedrigte Azetylcholinspiegel im Liquor, eine Verlangsamung der \u03b1-Grundaktivit\u00e4t bzw. Zunahme der relativen \u03b8-Aktivit\u00e4t im EEG, eine Hippokampusatrophie in der MRT sowie ein deutlich reduziertes kognitives Tempo, ein MMST-Score <23 und das Fehlen eines Lerngewinns bei Wiederholung in der neuropsychologischen Testung ( Kap. 44, \u00dcbersicht in Hegerl et al. 2001) . Wie in Kap. 55.5 (\u22a1 Abb. 55.9) ausgef\u00fchrt, ist allerdings das (nicht seltene) Problem der Komorbidit\u00e4t von Depression und Demenz zu beachten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 152,
                    "text": "Benedetti et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 829,
                    "end": 848,
                    "text": "Hegerl et al. 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF236"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatische Depression."
        },
        {
            "text": "Trauer. Neben dem gemischten Vorkommen von Angst und Depression (\u00bbanxiety depression\u00ab) kann die Abgrenzung zu einer depressiven Anpassungsst\u00f6rung (depressive Verstimmung im Zusammenhang mit lebensgeschichtlichen Ereignissen), zu einer posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung oder zu pathologischer Trauer schwierig sein. Letztere wird bei ca. 10-20% aller Hinterbliebenen angegeben, zu den Merkmalen z\u00e4hlen u. a. Nicht-wahrhaben-wollen des Todes, Wut und Verbitterung \u00fcber den Tod und wiederkehrende Anf\u00e4lle von schmerzvoll erlebten Emotionen (Shear et al. 2005) . Zu den differenzialdiagnostisch wegweisenden Krankheitszeichen z\u00e4hlen u. a. starrer Affekt, Gef\u00fchl der Gef\u00fchllosigkeit, Schuldgef\u00fchle, depressiver Wahn sowie genetische Belastung und fr\u00fchere depressive Episoden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 539,
                    "end": 558,
                    "text": "(Shear et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF550"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anpassungsst\u00f6rung, Belastungsst\u00f6rung, pathologische"
        },
        {
            "text": "Depressive Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung. Vor allem im Rahmen der vermehrten Beachtung chronisch verlaufender und leichterer Depressionsformen gewann die depressive Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung neuerdings (wieder) an Bedeutung. Diese ist durch persistierende negative, pessimistische Vor-und Einstellungen charakterisiert ( Kap. 68), j\u00fcngst wurde eine psychometrische Validierung des Diagnostischen Interviews f\u00fcr die Depressive Pers\u00f6nlichkeit (DID) vorgelegt (Victor et al. 2006 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 447,
                    "end": 466,
                    "text": "(Victor et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF630"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anpassungsst\u00f6rung, Belastungsst\u00f6rung, pathologische"
        },
        {
            "text": "Alkoholabh\u00e4ngigkeit. Erhebliche Probleme kann die diagnostische Zuordnung \u00bbAlkoholabh\u00e4ngigkeit und Depression\u00ab bereiten. Es wurden bei Alkoholabh\u00e4ngigen sehr unterschiedliche Pr\u00e4valenzraten depressiver Syndrome -zumeist 30-60% (prim\u00e4r depressive Syndrome bei 2-12%, sekund\u00e4r depressive Syndrome bei 12-51%)berichtet (\u00dcbersicht in Soyka et al. 1996; Kap. 49 (Zis u. Goodwin 1979; Angst 1980; Laux 1986 ). Die Verlaufsparameter sind in \u22a1 Abb. 55.9 a,b schematisch dargestellt. Von einer Arbeitsgruppe um Kupfer und Rush (Kupfer et al. 1992 ) wurde ein Schema f\u00fcr den Verlauf einer Depression im Sinne eines Modells in Bezug zur medikament\u00f6sen Therapie erarbeitet (\u22a1 Abb. 55.9c).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 330,
                    "end": 348,
                    "text": "Soyka et al. 1996;",
                    "ref_id": "BIBREF570"
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 356,
                    "text": "Kap. 49",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 378,
                    "text": "(Zis u. Goodwin 1979;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 390,
                    "text": "Angst 1980;",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 391,
                    "end": 400,
                    "text": "Laux 1986",
                    "ref_id": "BIBREF328"
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 537,
                    "text": "(Kupfer et al. 1992",
                    "ref_id": "BIBREF323"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anpassungsst\u00f6rung, Belastungsst\u00f6rung, pathologische"
        },
        {
            "text": "Von einem R\u00fcckfall wird gesprochen, wenn mehrere Symptome als Syndrom auftreten und dies innerhalb der gleichen Krankheitsphase, also innerhalb von 4-6 Monaten nach Erreichen der Remission, der Fall ist. Eine neuerlich auftretende depressive Episode nach vorheriger l\u00e4ngerdauernder Remission wird als Wiedererkrankung bezeichnet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anpassungsst\u00f6rung, Belastungsst\u00f6rung, pathologische"
        },
        {
            "text": "! Als Remission gilt eine vollst\u00e4ndige Wiederherstellung auf das pr\u00e4morbide Niveau, eine Genesung wird nach einer etwa 6monatigen Symptomfreiheit angenommen. Die Remission wird \u00fcblicherweise als ein HAMD-Score <7, ein MADRS-Score <4 definiert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anpassungsst\u00f6rung, Belastungsst\u00f6rung, pathologische"
        },
        {
            "text": "Ungef\u00e4hr 60% der Patienten remittierten nach 6 Monaten, etwa 70% nach 1 Jahr, 80% nach 2 Jahren (Piccinelli u. Wilkinson 1994; Ramana et al. 1995; Keller et al. 1992; Spijker et al. 2002) . Vor allem bei station\u00e4r behandelten Patienten wird das pr\u00e4morbide Funktionsniveau und eine Remission offenbar nur relativ selten erreicht, was eine hohe Relevanz f\u00fcr die Prognose besitzt (M\u00f6ller u. Bottlender 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 126,
                    "text": "(Piccinelli u. Wilkinson 1994;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 127,
                    "end": 146,
                    "text": "Ramana et al. 1995;",
                    "ref_id": "BIBREF484"
                },
                {
                    "start": 147,
                    "end": 166,
                    "text": "Keller et al. 1992;",
                    "ref_id": "BIBREF292"
                },
                {
                    "start": 167,
                    "end": 187,
                    "text": "Spijker et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF574"
                },
                {
                    "start": 377,
                    "end": 404,
                    "text": "(M\u00f6ller u. Bottlender 2006)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anpassungsst\u00f6rung, Belastungsst\u00f6rung, pathologische"
        },
        {
            "text": "! Depressionen nehmen typischerweise einen rezidivierenden, episodischen Verlauf mit gro\u00dfer interindividueller Variabilit\u00e4t. 50-60% erleben eine zweite Episode, nach 3 Episoden besteht eine 90%ige Wahrscheinlichkeit f\u00fcr das Auftreten weiterer Episoden (Kupfer 1991 (Judd et al. 1998 ). Etwa 25% gehen in eine \u00bbDoppeldepression\u00ab \u00fcber, je nach Erkrankungsbeginn bzw. Katamnesedauer nehmen 5-25% einen bipolaren Verlauf ( Kap. 56).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 264,
                    "text": "(Kupfer 1991",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 265,
                    "end": 282,
                    "text": "(Judd et al. 1998",
                    "ref_id": "BIBREF279"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anpassungsst\u00f6rung, Belastungsst\u00f6rung, pathologische"
        },
        {
            "text": "Der Langzeitverlauf von Dysthymien ist protrahiert und durch ein hohes R\u00fcckfallrisiko (>70%) gekennzeichnet (Klein et al. 2006 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 126,
                    "text": "(Klein et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF309"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anpassungsst\u00f6rung, Belastungsst\u00f6rung, pathologische"
        },
        {
            "text": "Bei 15-30% der Patienten nimmt die Krankheit einen chronischen Verlauf (Angst 1980; Laux 1986; Keller et al. 1992) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 71,
                    "end": 83,
                    "text": "(Angst 1980;",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 84,
                    "end": 94,
                    "text": "Laux 1986;",
                    "ref_id": "BIBREF328"
                },
                {
                    "start": 95,
                    "end": 114,
                    "text": "Keller et al. 1992)",
                    "ref_id": "BIBREF292"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chronifizierung"
        },
        {
            "text": "Als Risikofaktoren f\u00fcr Chronifizierung wurden u. a. eine \u00fcber 2 Jahre dauernde Episodendauer, fehlende Remission innerhalb von 5 Jahren sowie ein GAS-(Global Assessment Scale-)Score von unter 61 beschrieben (Angst et al. 1996) . Signifikant h\u00e4ufiger wurde noncompliantes Verhalten bez\u00fcglich Psychopharmakotherapie sowie Psychotherapie dokumentiert (H\u00fcbner-Liebermann et al. 2001 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 226,
                    "text": "(Angst et al. 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 348,
                    "end": 378,
                    "text": "(H\u00fcbner-Liebermann et al. 2001",
                    "ref_id": "BIBREF264"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chronifizierung"
        },
        {
            "text": "Die aus der Depression resultierende Behinderung steigt mit der Anzahl der Episoden und beinhaltet zunehmende Arbeitsunf\u00e4higkeit sowie eine Abnahme der Lebensqualit\u00e4t. Bemerkenswert ist, dass die Arbeitsf\u00e4higkeit erst deutlich sp\u00e4ter als die Symptomremission wiedererlangt wird (Ostler et al. 2001) . Hinsichtlich der psychosozialen Konsequenzen muss konstatiert werden, dass Patienten auch noch 2 Jahre nach Remission deutliche Defizite hinsichtlich Partnerschaft, Sexualleben, Freizeitverhalten und globaler Lebenszufriedenheit aufweisen (Coryell et al. 1993) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 278,
                    "end": 298,
                    "text": "(Ostler et al. 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF442"
                },
                {
                    "start": 540,
                    "end": 561,
                    "text": "(Coryell et al. 1993)",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychosoziale Folgen"
        },
        {
            "text": "In US-amerikanischen Studien zeigte sich eine \u00bbsoziale Anpassung\u00ab erst nach 6-bis 8-monatiger Behandlung (Mintz et al. 1992 (Guze u. Robins 1970; Harris u. Barraclough 1997; Angst et al. 1999; O'Leary et al. 2001) . Als klinische Pr\u00e4diktoren f\u00fcr Suizidversuche wurden hohe Pessimismus-und Impulsivit\u00e4tswerte, subjektiv schwer erlebte Depression und Vorgeschichte mit Suizidversuchen identifiziert (Quendo et al. 2004) , bei station\u00e4r behandelten Patienten Suizidtendenzen bei Aufnahme sowie fr\u00fchere Suizidversuche (Wittchen u. von Zerssen 1988; Krupinski et al. 1998; Kap. 78 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 105,
                    "end": 123,
                    "text": "(Mintz et al. 1992",
                    "ref_id": "BIBREF391"
                },
                {
                    "start": 124,
                    "end": 145,
                    "text": "(Guze u. Robins 1970;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 146,
                    "end": 173,
                    "text": "Harris u. Barraclough 1997;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 192,
                    "text": "Angst et al. 1999;",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 213,
                    "text": "O'Leary et al. 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF434"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 417,
                    "text": "(Quendo et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF479"
                },
                {
                    "start": 514,
                    "end": 544,
                    "text": "(Wittchen u. von Zerssen 1988;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 545,
                    "end": 567,
                    "text": "Krupinski et al. 1998;",
                    "ref_id": "BIBREF320"
                },
                {
                    "start": 568,
                    "end": 575,
                    "text": "Kap. 78",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychosoziale Folgen"
        },
        {
            "text": "Als R\u00fcckfallpr\u00e4diktoren wurden beschrieben: \ue006 \u00bbUmweltstress\u00ab (Life events), \ue006 mangelnde soziale Unterst\u00fctzung, \ue006 die Zahl fr\u00fcherer Episoden, \ue006 die Episodendauer \ue006 das Vorliegen einer neurotischen Pers\u00f6nlichkeitsstruktur, \ue006 Komorbidit\u00e4t (gleichzeitig Substanzmissbrauch, Pers\u00f6nlichkeits-, Angstst\u00f6rung), \ue006 Depressionen bei Verwandten 1. Grades, \ue006 Fr\u00fches (<20 Jahre) oder sp\u00e4tes (>50 Jahre) Ersterkrankungsalter, \ue006 Residualsymptome/unvollst\u00e4ndige Remission.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prognose, R\u00fcckfallpr\u00e4diktoren"
        },
        {
            "text": "Vor allem der Zahl fr\u00fcherer Episoden und Residualsymptomen kommt Bedeutung f\u00fcr das R\u00fcckfallrisiko zu Pintor et al. 2004; Bockting et al. 2006) . Ziel der Depressionsbehandlung muss deshalb das Erreichen einer Remission sein. Auch eine persistierende sog. Subtreshold-Depression bzw. eine Minor Depression erh\u00f6hen das Risiko f\u00fcr R\u00fcckf\u00e4lle bzw. die Entwicklung einer Major Depression (Rowe u. Rapaport 2006; Fogel et al. 2006) . Eine Schmerzsymptomatik scheint pr\u00e4diktiv f\u00fcr ung\u00fcnstigere Prognose bzw. verl\u00e4ngerte Zeit bis zu Remission zu sein (Karp et al. 2005) . Fiedler et al. (1998) beschrieben, dass die Langzeitverl\u00e4ufe depressiver Erkrankungen offenbar in erheblichem Ma\u00dfe von der Qualit\u00e4t der ehelichen bzw. partnerschaftlichen Beziehung abh\u00e4ngig sind. Demnach ist ein \u00bbexpressed emotion\u00ab (EE) auch im Bereich depressiver St\u00f6rungen r\u00fcckfallbedeutsam. Im Selbstrating waren die \u00bbEhezufriedenheit\u00ab der Patienten und die von ihnen \u00bbwahrgenommene Kritik\u00ab durch den Partner r\u00fcckfallpr\u00e4diktiv, au\u00dferdem eine Diskrepanz beider Partner hinsichtlich der Einsch\u00e4tzung ihrer Ehezufriedenheit (Fiedler et al. 1998) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 120,
                    "text": "Pintor et al. 2004;",
                    "ref_id": "BIBREF470"
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 142,
                    "text": "Bockting et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 382,
                    "end": 405,
                    "text": "(Rowe u. Rapaport 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 424,
                    "text": "Fogel et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF183"
                },
                {
                    "start": 542,
                    "end": 560,
                    "text": "(Karp et al. 2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 563,
                    "end": 584,
                    "text": "Fiedler et al. (1998)",
                    "ref_id": "BIBREF178"
                },
                {
                    "start": 1087,
                    "end": 1108,
                    "text": "(Fiedler et al. 1998)",
                    "ref_id": "BIBREF178"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prognose, R\u00fcckfallpr\u00e4diktoren"
        },
        {
            "text": "Eine prospektive Studie an station\u00e4ren depressiven Patienten konnte allerdings keinen Zusammenhang zwischen psychosozialen Faktoren und der Prognose finden: Life events, soziale Unterst\u00fctzung und eheliche Beziehung waren unabh\u00e4ngig vom Verlauf und von der Prognose schwerer Depressionen (Paykel et al. 1996) . (Fawcett et al. 1990; Clayton et al. 1991) . Felduntersuchungen zeigen eine hohe Komorbidit\u00e4t mit Angstst\u00f6rungen und Substanzmissbrauch (Kessler et al. 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 287,
                    "end": 307,
                    "text": "(Paykel et al. 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF458"
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 331,
                    "text": "(Fawcett et al. 1990;",
                    "ref_id": "BIBREF174"
                },
                {
                    "start": 332,
                    "end": 352,
                    "text": "Clayton et al. 1991)",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 446,
                    "end": 467,
                    "text": "(Kessler et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF306"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prognose, R\u00fcckfallpr\u00e4diktoren"
        },
        {
            "text": "Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen bzw. Neurotizismus finden sich bei Depressiven ebenfalls geh\u00e4uft (Corruble et al. 1996; Mulder et al. 2003) , ihre Relevanz f\u00fcr Behandlung und Outcome sind bislang ungen\u00fcgend untersucht (\u00dcbersicht in Rosenbluth et al. 2005 Im Zentrum der biologischen Behandlungsverfahren (unter Praxisbedingungen s\u00e4mtlicher Therapieverfahren) steht heute die Behandlung mit Antidepressiva (\u00dcbersichten in Riederer et al. 2002; Schatzberg u. Nemeroff 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 90,
                    "end": 112,
                    "text": "(Corruble et al. 1996;",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 113,
                    "end": 132,
                    "text": "Mulder et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF417"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 247,
                    "text": "Rosenbluth et al. 2005",
                    "ref_id": "BIBREF502"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 435,
                    "text": "Riederer et al. 2002;",
                    "ref_id": "BIBREF496"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 464,
                    "text": "Schatzberg u. Nemeroff 2004)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prognose, R\u00fcckfallpr\u00e4diktoren"
        },
        {
            "text": "Complianceprobleme. In Anbetracht der relativ hohen Noncompliancerate (Lin et al. 1995; \u00dcbersicht in Breen u. Thornhill 1998 ) muss der Patient von der Notwendigkeit einer medikament\u00f6sen Therapie \u00fcberzeugt werden. Gerade in Deutschland bestehen gegen\u00fcber Psychopharmaka ausgepr\u00e4gte Ressentiments und Vorurteile, verbunden mit einem erschreckend niedrigen Wissensstand (Benkert et al. 1995; Angermeyer et al. 1993; Hillert et al. 1995 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 70,
                    "end": 87,
                    "text": "(Lin et al. 1995;",
                    "ref_id": "BIBREF356"
                },
                {
                    "start": 88,
                    "end": 124,
                    "text": "\u00dcbersicht in Breen u. Thornhill 1998",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 368,
                    "end": 389,
                    "text": "(Benkert et al. 1995;",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 413,
                    "text": "Angermeyer et al. 1993;",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 433,
                    "text": "Hillert et al. 1995",
                    "ref_id": "BIBREF251"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prognose, R\u00fcckfallpr\u00e4diktoren"
        },
        {
            "text": "Trizyklische Antidepressiva wie Amitriptylin, Clomipramin, Doxepin oder Nortriptylin haben sich bei der Behandlung von Depressionen seit vielen Jahren bew\u00e4hrt und erwiesen sich bei ca. 70% der Patienten in kontrollierten Studien als wirksam (\u00dcbersichten in Morris u. Beck 1974; Bielski u. Friedel 1976; . Die Dosierung erfolgt in der Regel einschleichend (initial 50-75 mg/ Tag), bei schwereren depressiven Episoden sind auch ambulant nicht selten Tagesdosen von 150 mg erforderlich. Die empfohlenen Plasmakonzentrationsbereiche sind im Anhang S. 1415 wiedergegeben, gut belegt ist das \u00bbtherapeutische Fenster\u00ab f\u00fcr Nortriptylin (\u00c5sberg et al. 1971 (Donoghue u. Tylee 1996) . Auch wurde eine h\u00f6here Compliance beschrieben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 277,
                    "text": "Morris u. Beck 1974;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 302,
                    "text": "Bielski u. Friedel 1976;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 628,
                    "end": 647,
                    "text": "(\u00c5sberg et al. 1971",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 672,
                    "text": "(Donoghue u. Tylee 1996)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trizyklische Antidepressiva"
        },
        {
            "text": "Zu den neueren Antidepressiva z\u00e4hlen noradrenalin-und serotoninselektive Antidepressiva (SSNRI/NaSSA) sowie ein noradrenalinselektives Antidepressivum (SNRI oder NARI ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Noradrenalin-und serotoninselektive Antidepressiva"
        },
        {
            "text": "Das noradrenalinselektive Reboxetin wirkt deutlich aktivierend und zeigte -\u00e4hnlich wie Mirtazapin -gute Wirksamkeit auch bei schweren Depressionen (Messer u. Schmau\u00df 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 171,
                    "text": "(Messer u. Schmau\u00df 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Noradrenalin-und serotoninselektive Antidepressiva"
        },
        {
            "text": "Eine Sonderstellung unter den Antidepressiva nehmen bislang die Monoaminoxidasehemmer (MAOH) ein (\u00dcbersichten in Laux et al. 1995 Laux et al. , 2002 Volz et al. 1996 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 129,
                    "text": "Laux et al. 1995",
                    "ref_id": "BIBREF334"
                },
                {
                    "start": 130,
                    "end": 148,
                    "text": "Laux et al. , 2002",
                    "ref_id": "BIBREF329"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 165,
                    "text": "Volz et al. 1996",
                    "ref_id": "BIBREF635"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MAO-Hemmer"
        },
        {
            "text": "Bei leicht-bis mittelgradigen Depressionen kann -insbesondere wenn beim Patienten eine entsprechende Attit\u00fcde und Pr\u00e4ferenz besteht -ein Behandlungsversuch mit einem Johanniskrautpr\u00e4parat (Hypericumextrakt) gemacht werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Phytopharmaka (Pflanzliche Pr\u00e4parate)"
        },
        {
            "text": "Kontrollierte Untersuchungen der letzten Jahre an ambulanten Patienten belegen die Wirksamkeit f\u00fcr einige Hypericum-perforatum-Extrakte u. a. versus Citalopram, Paroxetin und Sertralin (Gastpar u. Zeller 2005; Szegedi et al. 2005; Gastpar et al. 2006) . Negative Studien liegen z. B. von Bjerkenstedt et al. (2005) , eine neuere eingeschr\u00e4nkt positive Metaanalyse von Linde et al. (2005) vor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 209,
                    "text": "(Gastpar u. Zeller 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 210,
                    "end": 230,
                    "text": "Szegedi et al. 2005;",
                    "ref_id": "BIBREF590"
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 251,
                    "text": "Gastpar et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF201"
                },
                {
                    "start": 288,
                    "end": 314,
                    "text": "Bjerkenstedt et al. (2005)",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 368,
                    "end": 387,
                    "text": "Linde et al. (2005)",
                    "ref_id": "BIBREF357"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Phytopharmaka (Pflanzliche Pr\u00e4parate)"
        },
        {
            "text": "Klinisch-praktisch ist darauf hinzuweisen, dass bei vielen Pr\u00e4paraten eine nicht ausreichende Dosierung (mindestens 900 mg Extrakt/Tag!) erfolgt, auch erfolgt die Zulassung nicht nach den gleichen strengen Regeln wie bei synthetischen Psychopharmaka.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Phytopharmaka (Pflanzliche Pr\u00e4parate)"
        },
        {
            "text": "Neuerdings konnte gezeigt werden, dass der Hyperforinanteil des Johanniskrautextraktes f\u00fcr die Wirkung entscheidend ist. Diese beinhaltet eine Wiederaufnahmehemmung von Serotonin, Noradrenalin, Dopamin, GABA und L-Glutamat (M\u00fcller 2003) . Studien zur Erhaltungstherapie und Rezidivprophylaxe liegen bislang nicht vor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 236,
                    "text": "(M\u00fcller 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF419"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Phytopharmaka (Pflanzliche Pr\u00e4parate)"
        },
        {
            "text": "Hierzu z\u00e4hlt das auch als Hypnotikum eingesetzte, sedierende Trizyklikum Trimipramin, das keine Effekte auf die noradrenerge oder serotonerge Neurotransmission besitzt. Sulpirid wirkt niedrig dosiert (50-150 mg/Tag) dopaminerg und wird als \u00bbSecond-line-Antidepressivum\u00ab eingesetzt, wenn die Behandlung mit einem anderen Antidepressivum erfolglos war (R\u00fcther et al. 1999) . F\u00fcr Amisulprid liegen v. a. franz\u00f6sische kontrollierte positive Studien, insbesondere bei Dysthymie vor (Lecrubier et al. 1997 , Cassano u. Jori 2002 . Dopaminerge Effekte d\u00fcrften f\u00fcr die antidepressiven Wirkung dieser Substanzen \u00e4hnlich wie bei Dopaminagonisten verantwortlich sein (Lemke 2007).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 350,
                    "end": 370,
                    "text": "(R\u00fcther et al. 1999)",
                    "ref_id": "BIBREF518"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 499,
                    "text": "(Lecrubier et al. 1997",
                    "ref_id": "BIBREF338"
                },
                {
                    "start": 500,
                    "end": 522,
                    "text": ", Cassano u. Jori 2002",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atypische Antidepressiva"
        },
        {
            "text": "\u22a1 Abb. 55.13 stellt eine historische Synopsis der Entwicklung antidepressiver Wirksubstanzen \u00fcbersichtlich dar. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atypische Antidepressiva"
        },
        {
            "text": "Sowohl bei der Auswahl als auch bei der Verordnung von Antidepressiva sind bestimmte Grundregeln zu ber\u00fccksichtigen. Im Gegensatz zu fr\u00fcheren Lehrmeinungen kann jedes depressive Syndrom mit Antidepressiva erfolgreich behandelt werden. Auch \u00bbpsychogene\u00ab Depressionen weisen \u00e4hnliche Responseraten auf wie \u00bbendogene\u00ab Depressionen (Philipp et al. 1986; Paykel 1989) . Gut belegt ist inzwischen die Abh\u00e4ngigkeit der Responserate auf Antidepressiva vom Schweregrad der depressiven St\u00f6rung: Die Plazebo-Verum-Differenz nimmt mit dem Schweregrad eindeutig zu, bei leichtgradigen Depressionen (Hamilton-Scores zwischen 16 und 20 Punkten) findet sich oft keine signifikante \u00dcberlegenheit des Antidepressivums gegen\u00fcber Plazebo (Paykel et al. 1988 , Lam u. Andersen 2006 Kap. 27, S. 631 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 349,
                    "text": "(Philipp et al. 1986;",
                    "ref_id": "BIBREF466"
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 362,
                    "text": "Paykel 1989)",
                    "ref_id": "BIBREF455"
                },
                {
                    "start": 718,
                    "end": 737,
                    "text": "(Paykel et al. 1988",
                    "ref_id": "BIBREF456"
                },
                {
                    "start": 738,
                    "end": 760,
                    "text": ", Lam u. Andersen 2006",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 761,
                    "end": 776,
                    "text": "Kap. 27, S. 631",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Akuttherapie mit Antidepressiva Wirksamkeit, Auswahlkriterien"
        },
        {
            "text": "Zahlreiche plazebokontrollierte Studien belegen die Wirksamkeit der verschiedenen Antidepressiva: die Responseraten liegen durchschnittlich bei 50-75% vs. 25-33% unter Plazebo (Evidenzlevel A; \u00dcbersicht in .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Die anzustrebende Remission erreichen -v. a. in naturalistischen Praxisstudien -nach 8-w\u00f6chiger Behandlung nur ca. 35-45% Kennedy et al. 2003; Thase et al. 2001; Trivedi et al. 2006) , nach erfolgloser Behandlung mit einem SSRI remittierten auf ein zweites Antidepressivum ca. 25% ) nach 3 konsekutiven Antidepressivabehandlungen ca. 65% (Quitkin et al. 2005 ) -hieraus wird deutlich, dass typische und schwere Depressionen l\u00e4ngerfristig zu behandelnde Krankheiten sind. Der f\u00fcr EbM-orientierte Kliniker relevante Messparameter \u00bbnumber needed to treat\u00ab (NNT; Kap. 15) betr\u00e4gt f\u00fcr Antidepressivaresponse ca. 6-7, f\u00fcr Remission 8-11 (Storosum et al. 2001; Cookson et al. 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 142,
                    "text": "Kennedy et al. 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF301"
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 161,
                    "text": "Thase et al. 2001;",
                    "ref_id": "BIBREF601"
                },
                {
                    "start": 162,
                    "end": 182,
                    "text": "Trivedi et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF612"
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 358,
                    "text": "(Quitkin et al. 2005",
                    "ref_id": "BIBREF481"
                },
                {
                    "start": 631,
                    "end": 653,
                    "text": "(Storosum et al. 2001;",
                    "ref_id": "BIBREF585"
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 674,
                    "text": "Cookson et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "In j\u00fcngerer Zeit wird betont, dass f\u00fcr die Definition von Remission (\u00bberfolgreiche Behandlung\u00ab) Lebensqualit\u00e4tsparameter und \u00bballtags-/patientenrelevante Endpunkte\u00ab neben der Symptomreduktion von entscheidender Bedeutung sind (Bech 2005; Trivedi et al. 2006 (Piccinelli et al. 1995) . Bei wahnhaften Depressionen werden zus\u00e4tzlich Neuroleptika/Antipsychotika eingesetzt (s. unten). Kontrastierend zu klinischen Erfahrungen wirkten in kontrollierten Studien selektiv serotonerge und selektiv noradrenerge Antidepressiva nicht unterschiedlich auf einzelne depressive Symptome (Nelson et al. 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 237,
                    "text": "(Bech 2005;",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 238,
                    "end": 257,
                    "text": "Trivedi et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF612"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 282,
                    "text": "(Piccinelli et al. 1995)",
                    "ref_id": "BIBREF469"
                },
                {
                    "start": 574,
                    "end": 594,
                    "text": "(Nelson et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF427"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Es ist anzumerken, dass die zumeist eingesetzte Hamilton-Depressionsskala (sedierende) trizyklische Antidepressiva beg\u00fcnstigt und neuere Antidepressiva benachteiligt (\u00dcberbetonung von Schlaf-und Sedierungsitems, Fehlen kognitiver, psychomotorischer Items).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Gesicherte Nachweise zur \u00dcberlegenheit eines Wirkstoffes oder einer Wirkstoffgruppe basierend auf zahlreichen kontrollierten Vergleichsstudien liegen nicht vor: Insgesamt bestehen keine klinisch signifikanten Unterschiede zwischen konventionellen, \u00e4lteren trizyklischen Antidepressiva (TZA) und neueren serotoninselektiven Antidepressiva (SSRI, Evidenzlevel A, Anderson 2000; Geddes et al. 2001 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 361,
                    "end": 375,
                    "text": "Anderson 2000;",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 394,
                    "text": "Geddes et al. 2001",
                    "ref_id": "BIBREF202"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Einige Untersuchungen -z. B. von der Danish University Antidepressant Group -weisen allerdings darauf hin, dass hinsichtlich der Wirkpotenz TZA (Amitriptylin, Clomipramin) bei schweren Depressionen \u00fcberlegen sind (DUAG 1990 (DUAG , 1993 Anderson u. Tomenson 1994) . Barbui u. Hotopf (2001) kamen in ihrer Metaanalyse von 186 randomisierten kontrollierten Studien (RCT) zum Ergebnis einer besseren Wirksamkeit, aber schlechteren Vertr\u00e4glichkeit von Amitriptylin. Hieraus wurde die Empfehlung abgeleitet, neuere besser vertr\u00e4gliche Antidepressiva prim\u00e4r bei ambulanten, Amitriptylin bei station\u00e4r behandelten Patienten einzusetzen (Barbui et al. 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 223,
                    "text": "(DUAG 1990",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 236,
                    "text": "(DUAG , 1993",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 237,
                    "end": 263,
                    "text": "Anderson u. Tomenson 1994)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 289,
                    "text": "Barbui u. Hotopf (2001)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 629,
                    "end": 649,
                    "text": "(Barbui et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df der \u00dcbersicht von Brunello et al. (2002) bestehen keine Wirksamkeitsunterschiede zwischen noradrenalinselektiven TZA und SSRI, alle neueren Antidepressiva wurden als gleich wirksam charakterisiert (Hansen et al. 2005; Kroenke et al. 2001) . Hinsichtlich der neueren \u00bbdual\u00ab (selektiv noradrenerg und selektiv serotonerg) wirkenden Antidepressiva Venlafaxin und Duloxetin sowie f\u00fcr Mirtazapin wurden basierend auf Metaanalysen (Thase et al. 2001 ) und RCT Wirksamkeitsvorteile gegen\u00fcber SSRI postuliert (Smith et al. 2002; Goldstein et al. 2004; Thase et al. 2004; \u00dcbersichten in M\u00fcller et al. 2004; Schmau\u00df und Messer 2005) . Auch f\u00fcr das \u00bbdual serotonerge\u00ab Escitalopram wurde eine \u00dcberlegenheit gegen\u00fcber dem SSRI Citalopram und Wirk\u00e4quivalenz mit Venlafaxin beschrieben (Moore et al. 2005) . Andere Metaanalysen konnten die skizzierte \u00dcberlegenheit nicht best\u00e4tigen (Freemantle et al. 2000) , Gleiches gilt f\u00fcr publizierte \u00dcberlegenheiten einzelner Substanzen in einzelnen z. T. einem Sponsor-Bias unterliegenden Studien.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 24,
                    "end": 46,
                    "text": "Brunello et al. (2002)",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 223,
                    "text": "(Hansen et al. 2005;",
                    "ref_id": "BIBREF224"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 244,
                    "text": "Kroenke et al. 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF317"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 449,
                    "text": "(Thase et al. 2001",
                    "ref_id": "BIBREF601"
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 526,
                    "text": "(Smith et al. 2002;",
                    "ref_id": "BIBREF564"
                },
                {
                    "start": 527,
                    "end": 549,
                    "text": "Goldstein et al. 2004;",
                    "ref_id": "BIBREF210"
                },
                {
                    "start": 550,
                    "end": 568,
                    "text": "Thase et al. 2004;",
                    "ref_id": "BIBREF602"
                },
                {
                    "start": 569,
                    "end": 603,
                    "text": "\u00dcbersichten in M\u00fcller et al. 2004;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 604,
                    "end": 628,
                    "text": "Schmau\u00df und Messer 2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 796,
                    "text": "(Moore et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF412"
                },
                {
                    "start": 873,
                    "end": 897,
                    "text": "(Freemantle et al. 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF191"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "An dieser Stelle sei darauf hingewiesen, dass die \u00dcbertragbarkeit kontrollierter klinischer Pr\u00fcfstudien auf die (Routine-)Versorgungsbedingungen in Klinik und Praxis limitiert ist. Studienpatienten unterliegen bekannterma\u00dfen einer hohen Selektion (Ein-und Ausschlusskriterien von Studien). Als Behandlungserfolg oder Wirksamkeitskriterium wird zumeist nur eine 50%ige Depressionsskalenreduktion nach Ablauf von 4-6 Wochen zugrunde gelegt. Dies impliziert, dass kaum \u00bbEvidence-basedmedicine-Daten\u00ab hinsichtlich der Probleme einer Dauertherapie mit Trizyklika (wie z. B. Gewichtszunahme mit konsekutiver Noncompliance) vorliegen. Insofern sind Metaanalysen und Studienergebnisse einer h\u00f6heren Wirksamkeit von trizyklischen Antidepressiva bei schweren Depressionen f\u00fcr die Routineanwendung von begrenztem Wert, zudem ist der Anteil schwerer, hospitalisierter Depressionen eher gering.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Cave Grunds\u00e4tzlich sollte initial nur die kleinste Packungsgr\u00f6\u00dfe rezeptiert werden (Suizidrisiko!).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rezeptierung und Aufkl\u00e4rung"
        },
        {
            "text": "Im Sinne einer Psychoedukation ( Kap. 55.6.6) m\u00fcssen Patient und Angeh\u00f6rige \u00fcber die Erkrankung und die Behandlungsm\u00f6glichkeiten informiert und aufgekl\u00e4rt werden. Vor allem muss auf m\u00f6gliche unerw\u00fcnschte Arzneimittelwirkungen und den verz\u00f6gerten Wirkeintritt hingewiesen werden, um eine (leider nicht seltene) Noncompliance des Patienten zu verhindern (Johnson 1996) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 352,
                    "end": 366,
                    "text": "(Johnson 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF274"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rezeptierung und Aufkl\u00e4rung"
        },
        {
            "text": "Die sog. Wirklatenz bezieht sich auf die antidepressive Wirkung im engeren Sinne, d. h. die Besserung der depressiven Kernsymptomatik. Alle bislang bekannten Antidepressiva weisen diesen Nachteil auf. Die Forschungsgruppe um Angst ist allerdings der Auffassung, dass der Wirkeintritt keineswegs mit Verz\u00f6gerung auftrete, lediglich die statistische Signifikanz der Antidepressivawirkung trete nach 2-bis 3-w\u00f6chiger Behandlung auf (Stassen u. Angst 1998). Metaanalysen weisen darauf hin, dass ca. 60% der gesamten Besserung innerhalb der ersten 2 Wochen erfolgt (Posternak u. Zimmermann 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 560,
                    "end": 590,
                    "text": "(Posternak u. Zimmermann 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wirklatenz, Komedikation"
        },
        {
            "text": "Widerspr\u00fcchlich ist die Datenlage hinsichtlich der Verk\u00fcrzung des Wirkungseintrittes mittels Pindololaugmentation: Positiven Berichten stehen negative Studienergebnisse gegen\u00fcber (Artigas et al. 1994; Perez et al. 1999) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 179,
                    "end": 200,
                    "text": "(Artigas et al. 1994;",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 219,
                    "text": "Perez et al. 1999)",
                    "ref_id": "BIBREF461"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wirklatenz, Komedikation"
        },
        {
            "text": "Vor allem bei Patienten mit dominierender \u00e4ngstlichagitierter Symptomatik sowie bei gravierenden Schlafst\u00f6rungen ist eine initiale Komedikation mit einem Benzodiazepin oder (atypischen) Neuroleptikum empfehlenswert (Furukawa et al. 2002 b; Laux u. Dietmaier 2006; Zimmermann u. Pfeiffer 2007) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 215,
                    "end": 239,
                    "text": "(Furukawa et al. 2002 b;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 263,
                    "text": "Laux u. Dietmaier 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 292,
                    "text": "Zimmermann u. Pfeiffer 2007)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wirklatenz, Komedikation"
        },
        {
            "text": "Eine erh\u00f6hte neuerliche Responsewahrscheinlichkeit besteht f\u00fcr das Pr\u00e4parat, auf das der Patient fr\u00fcher gut angesprochen hat. Mehrere Untersuchungen konnten zeigen, dass fr\u00fche Besserung innerhalb von 2 Wochen pr\u00e4diktiv f\u00fcr den Behandlungserfolg (sp\u00e4tere stabile Response) ist (Szegedi et al. 2003 , Mulder et al. 2006 . Umgekehrt macht ein Ausbleiben einer partiellen Besserung innerhalb der ersten beiden Behandlungswochen das Erreichen einer Remission unwahrscheinlich (<15%; Thase et al. 2004) . Je schwerer die Depression, desto gr\u00f6\u00dfer sind die Antidepressivaeffekte im Vergleich zu Plazebo (Khan et al. 2002) , dem Grad der erreichten Therapieresponse bei station\u00e4r behandelten Patienten kam pr\u00e4diktive Wertigkeit f\u00fcr den Zustand ein Jahr nach der Entlassung zu (Bottlender u. M\u00f6ller 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 276,
                    "end": 296,
                    "text": "(Szegedi et al. 2003",
                    "ref_id": "BIBREF589"
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 317,
                    "text": ", Mulder et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF416"
                },
                {
                    "start": 478,
                    "end": 496,
                    "text": "Thase et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF602"
                },
                {
                    "start": 595,
                    "end": 613,
                    "text": "(Khan et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF307"
                },
                {
                    "start": 767,
                    "end": 794,
                    "text": "(Bottlender u. M\u00f6ller 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsepr\u00e4diktoren"
        },
        {
            "text": "Als genetische Pr\u00e4diktoren v. a. f\u00fcr Response auf SSRI wurden Polymorphismen im Serotonin-Transporter-Gen, Serotonin-2A-Rezeptor, COMT-Gen, ApoE-Allel und bez\u00fcglich des BDNF-Faktors beschrieben (Mancama u. Kerwin 2003; McMahon et al. 2006, Kap. 4 ). Auch erniedrigte Prolaktin-, Tryptophan-sowie S100B(tro phisches Neuronpeptid)-Basalwerte wurden als pr\u00e4diktiv beschrieben (Porter et al. 2003; Arolt et al. 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 218,
                    "text": "(Mancama u. Kerwin 2003;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 219,
                    "end": 246,
                    "text": "McMahon et al. 2006, Kap. 4",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 373,
                    "end": 393,
                    "text": "(Porter et al. 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF475"
                },
                {
                    "start": 394,
                    "end": 412,
                    "text": "Arolt et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsepr\u00e4diktoren"
        },
        {
            "text": "Aus klinischer Sicht gelten Wahnideen, neurotische Prim\u00e4rpers\u00f6nlichkeit, schizoide Z\u00fcge sowie Nichtansprechen auf fr\u00fchere Antidepressivabehandlungen als pr\u00e4diktiv f\u00fcr ein schlechtes Ansprechen auf Antidepressiva (M\u00f6ller et al. 1987; Mulder 2006) . Relevante Geschlechtsunterschiede im Ansprechen auf Antidepressiva bestehen trotz gewisser pharmakokinetischer Unterschiede offenbar nicht Eine der wichtigsten Langzeitstudien \u00fcber 5 Jahre zeigte, dass in den 2 Jahren nach einer 3-j\u00e4hrigen Imipraminrezidivprophylaxe unter Plazebo signifikant mehr Rezidive auftraten (Kupfer et al. 1992; Kap. 27, S. 635 Wahl der Medikation. Empfehlenswert ist die Fortf\u00fchrung der Medikation mit dem akut wirksamen Antidepressivum (Franchini et al. 1998 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 232,
                    "text": "(M\u00f6ller et al. 1987;",
                    "ref_id": "BIBREF402"
                },
                {
                    "start": 233,
                    "end": 245,
                    "text": "Mulder 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF416"
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 585,
                    "text": "(Kupfer et al. 1992;",
                    "ref_id": "BIBREF323"
                },
                {
                    "start": 586,
                    "end": 601,
                    "text": "Kap. 27, S. 635",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 712,
                    "end": 734,
                    "text": "(Franchini et al. 1998",
                    "ref_id": "BIBREF187"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsepr\u00e4diktoren"
        },
        {
            "text": "Ung\u00fcnstige Dosisreduktion. Zur Verbesserung der Compliance und Vertr\u00e4glichkeit erfolgt in der Routineverordnungspraxis zumeist eine Dosisreduktion. Studienergebnisse sprechen jedoch daf\u00fcr, dass signifikant bessere rezidivprophylaktische Effekte bei Beibehaltung der vollen Antidepressivadosis erzielt werden (Peselow et al. 1991; Frank et al. 1993; Blacker 1996; Franchini et al. 1998; Kap. 27, S. 636).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 308,
                    "end": 329,
                    "text": "(Peselow et al. 1991;",
                    "ref_id": "BIBREF463"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 348,
                    "text": "Frank et al. 1993;",
                    "ref_id": "BIBREF189"
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 362,
                    "text": "Blacker 1996;",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 385,
                    "text": "Franchini et al. 1998;",
                    "ref_id": "BIBREF187"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 390,
                    "text": "Kap.",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsepr\u00e4diktoren"
        },
        {
            "text": "Die Befunde zur rezidivprophylaktischen Wirksamkeit von Lithium bei unipolaren Depressionen sind weniger klar als die f\u00fcr bipolare Erkrankungen ( Kap. 56.5.6). Die Guidelines der American Psychiatric Association (APA) empfehlen Lithium nicht, der Weltverband f\u00fcr biologische Psychiatrie (WFSBP) gibt Level-A-Evidenz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Kontrollierte Studien und Metaanalysen beschreiben eine den Antidepressiva wie Amitriptylin vergleichbare oder sogar \u00fcberlegene Wirksamkeit (Glen et al. 1984; Greil et al. 1996) . Letztere Studie wurde an 9 deutschen Universit\u00e4tskliniken durchgef\u00fchrt und bezog sich auf 2,5 Jahre, in einer naturalistischen Langzeitstudie \u00fcber fast 7 Jahre in Ber-lin zeigte sich unter Lithiumprophylaxe eine signifikante Abnahme von Hospitalisierungsrate und -dauer, wenngleich 47% im Katamnesezeitraum mindestens 1 Rezidiv erlitten (Baethge et al. 2003 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 158,
                    "text": "(Glen et al. 1984;",
                    "ref_id": "BIBREF208"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 177,
                    "text": "Greil et al. 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF218"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 537,
                    "text": "(Baethge et al. 2003",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "In Anbetracht der erw\u00e4hnten niedrigen Complianceraten sind bei Langzeittherapien partizipierende Entscheidungsfindung Arzt -Patient (\u00bbshared decision making\u00ab) und psychoedukative Ma\u00dfnahmen besonders wichtig ( Kap. 38 und 40), eine zus\u00e4tzliche Psychotherapie kann indiziert sein und ist inzwischen f\u00fcr einige Verfahren empirisch gesichert (s. unten).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kombination mit Psychotherapie"
        },
        {
            "text": "Etwa ein Viertel bis die H\u00e4lfte der mit Antidepressiva behandelten Patienten klagt \u00fcber unerw\u00fcnschte Arzneimittelwirkungen (UAW). Hierbei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass das gleiche Symptom krankheits-oder auch arzneimittelbedingt sein kann und es fraglich ist, inwieweit Patienten zwischen UAW und Krankheitssymptomen unterscheiden k\u00f6nnen. Gravierende Nebenwirkungen treten in einer H\u00e4ufigkeit zwischen 1,5 und 2,5% auf, bei ca. 8% der Behandelten werden Antidepressiva wegen unerw\u00fcnschter Arzneimittelwirkungen abgesetzt. Zum Teil werden Abbruchraten (Drop-outs) in klinischen Studien als Surrogatparameter f\u00fcr die globale Vertr\u00e4glichkeit herangezogen (\u00dcbersicht in Barbui et al. 2004 ). Die unerw\u00fcnschten Wirkungen treten typischerweise zu Beginn der Behandlung auf und lassen im Verlauf nach, wobei die Beurteilung, ob Nebenwirkungen der Medikation vorliegen oder es sich um Residualsymptome handelt, schwierig sein kann In Anbetracht ihrer multiplen Neurotransmissionsund Rezeptoreffekte (\u00bbdirty drugs\u00ab) ergeben sich folgende klinische Risiken: anticholinerges Delir, epileptische Anf\u00e4lle, kardiale Reizleitungsst\u00f6rungen, orthostatischer Kollaps mit Sturz (Gefahr der Oberschenkelhalsfraktur), Harnverhalt, Ileus (Pisani et al. 2002; Schmitz u. Trimble 2005; Thapa et al. 1998; Trindade et al. 1998) . Diese Risiken sind besonders bei multimorbiden Alterspatienten zu beachten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 665,
                    "end": 683,
                    "text": "Barbui et al. 2004",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1215,
                    "end": 1235,
                    "text": "(Pisani et al. 2002;",
                    "ref_id": "BIBREF471"
                },
                {
                    "start": 1236,
                    "end": 1260,
                    "text": "Schmitz u. Trimble 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1261,
                    "end": 1279,
                    "text": "Thapa et al. 1998;",
                    "ref_id": "BIBREF595"
                },
                {
                    "start": 1280,
                    "end": 1301,
                    "text": "Trindade et al. 1998)",
                    "ref_id": "BIBREF610"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Unerw\u00fcnschte Wirkungen von Antidepressiva"
        },
        {
            "text": "In der folgenden \u00dcbersicht sind die m\u00f6glichen, dosisabh\u00e4ngigen unerw\u00fcnschten Arzneimittelwirkungen von trizyklischen Antidepressiva zusammengefasst. (Hedenmalm et al. 2006 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 149,
                    "end": 171,
                    "text": "(Hedenmalm et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF233"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Unerw\u00fcnschte Wirkungen von Antidepressiva"
        },
        {
            "text": "In verschiedenen Studien zeigten sich zwischen den einzelnen SSRI keine signifikanten Unterschiede hinsichtlich der Vertr\u00e4glichkeit bzw. Nebenwirkungsraten (\u00dcbersichten in Kasper et al. 2002; Preskorn 1996) . Unterschiede zwischen einzelnen SSRI beziehen sich haupts\u00e4chlich auf pharmakokinetische Parameter: Fluoxetin besitzt einen pharmakologisch aktiven Metaboliten, der f\u00fcr die lange Eliminationshalbwertszeit dieser Substanz mit verantwortlich ist (\u00dcbersicht in Baumann 1996). Eine \u00dcbersicht zur differenziellen Pharmakokinetik der SSRI gibt \u22a1 Tab. 55.11, Auswirkungen somatischer Krankheiten im Einzelnen sind in Kap. 57 dargestellt. Mit SSRI behandelte Patienten wiesen im Vergleich zu Patienten unter Amitriptylin oder Clomipramin deutlich g\u00fcnstigere Lebensqualit\u00e4tsparameter auf (Souetre et al. 1996) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 191,
                    "text": "Kasper et al. 2002;",
                    "ref_id": "BIBREF287"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 206,
                    "text": "Preskorn 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF477"
                },
                {
                    "start": 787,
                    "end": 808,
                    "text": "(Souetre et al. 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF569"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vergleich einzelner SSRI."
        },
        {
            "text": "samt guter Vertr\u00e4glichkeit ist eine unerw\u00fcnschte, z. T. erhebliche Gewichtszunahme (\u00dcbersicht in Holm u. Markham 1999) . Unter Venlafaxin treten h\u00e4ufiger Nausea und Erbrechen, unter h\u00f6herer Dosierung Blutdrucksteigerung auf. Bei vorbestehenden Herz-Kreislauf-Erkrankungen sollte es nicht verordnet werden. Unter Duloxetin treten \u00dcbelkeit, Mundtrockenheit, Obstipation und Schlafst\u00f6rungen auf (Nemeroff et al. 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 97,
                    "end": 118,
                    "text": "Holm u. Markham 1999)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 414,
                    "text": "(Nemeroff et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF428"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Serotonin-und noradrenalinselektive Antidepressiva (SS-NRI). Typische Nebenwirkung von Mirtazapin bei insge-"
        },
        {
            "text": "Das noradrenalinselektive Reboxetin wirkt deutlich aktivierend, typische Nebenwirkungen sind Schlaflosigkeit, Schwitzen und (seltener) Miktionsst\u00f6rungen (\u00dcbersicht in Holm u. Spencer 1999). Entzugs-/Absetzsyndrome. Bei allen Antidepressiva kann es v. a. nach l\u00e4ngerfristiger Einnahme bei abruptem Absetzen zu Absetzsymptomen kommen (\u00dcbersicht in Zajecka et al. 1997) . Diese treten typischerweise innerhalb einer Woche nach dem Absetzen auf, sind dosisabh\u00e4ngig, von kurzer Dauer (maximal 2 Wochen) und \u00fcblicherweise mild. Diese \u00e4u\u00dfern sich in grippe\u00e4hnlichen Symptomen, gastrointestinalen Nebenwirkungen, Angst, Schlafst\u00f6rungen und Stimmungsschwankungen und sind bei SSRI und SSNRI -insbesondere Paroxetin und Venlafaxin -besonders ausgepr\u00e4gt. Sie k\u00f6nnen durch ein langsames Absetzen der Medikation (ca. ein Viertel der Dosis pro Monat) vermieden werden (Dilsaver et al. 1987; \u00dcbersicht in Lejoyeux et al. 1996) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 346,
                    "end": 366,
                    "text": "Zajecka et al. 1997)",
                    "ref_id": "BIBREF661"
                },
                {
                    "start": 854,
                    "end": 876,
                    "text": "(Dilsaver et al. 1987;",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                },
                {
                    "start": 877,
                    "end": 911,
                    "text": "\u00dcbersicht in Lejoyeux et al. 1996)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Serotonin-und noradrenalinselektive Antidepressiva (SS-NRI). Typische Nebenwirkung von Mirtazapin bei insge-"
        },
        {
            "text": "Multimorbidit\u00e4t und die h\u00e4ufige Polypharmazie machen heute -v. a. auch im Konsiliardienst -Kenntnisse zu Interaktionen unverzichtbar ( Kap. 57 und 77). Computergest\u00fctzte Datenbanken (z. B. DIMDI, http://www.psiac. de) bieten einen stets aktuellen und leichten Zugang. \u22a1 Tab. 55.12 fasst die klinisch wichtigsten bei der Verordnung von Antidepressiva zu beachtenden Arzneimittelwechselwirkungen/Interaktionen zusammen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interaktionen und Kontraindikationen Interaktionen"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr pharmakokinetische Interaktionen ist das f\u00fcr die Metabolisierung entscheidende Zytochrom-P 450-Isoenzymsystem von entscheidender Bedeutung (Bertilsson u. Dahl 1996; \u00dcbersicht in Mitchell 1997) . Zur Wechselwirkungsvorhersage sind Kenntnisse \u00fcber die jeweiligen Substrataffinit\u00e4ten und die Hemm-oder Induktionseigenschaften der betreffenden Arzneimittel notwendig (\u22a1 Tab. 26.5 und 26.6 in sowie \u22a1 Tab. 57.13 und 57.14). Von den SSRI bieten Citalopram, Escitalopram und Sertralin, von den SNRI und SSNRI Reboxetin und Venlafaxin den Vorteil, dass sie die Zytochrom-P 450-Isoenzyme nicht oder nur minimal hemmen und entsprechende Arzneimittelinteraktionen nicht zu erwarten sind.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 168,
                    "text": "(Bertilsson u. Dahl 1996;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 196,
                    "text": "\u00dcbersicht in Mitchell 1997)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interaktionen und Kontraindikationen Interaktionen"
        },
        {
            "text": "SSRI d\u00fcrfen aufgrund m\u00f6glicher pharmakodynamischer Interaktionen nicht kombiniert werden mit MAO-Hemmern, L-Tryptophan und Sumatriptan. Dies kann zu einem potenziell letalen Serotoninsyndrom f\u00fchren (Sternbach 1991; Lane u. Baldwin 1997) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 198,
                    "end": 214,
                    "text": "(Sternbach 1991;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 215,
                    "end": 236,
                    "text": "Lane u. Baldwin 1997)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cave"
        },
        {
            "text": "Bei Patienten unter Antikoagulanzien sind Ver\u00e4nderungen der Blutgerinnung durch SSRI (v. a. Paroxetin) m\u00f6glich und engmaschige Kontrollen der Prothrombinzeit angezeigt (Bottlender et al. 1998 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 168,
                    "end": 191,
                    "text": "(Bottlender et al. 1998",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cave"
        },
        {
            "text": "Antidepressiva d\u00fcrfen nicht angewandt werden bei bekannter \u00dcberempfindlichkeit gegen die betreffende Substanz, bei akuter Intoxikation mit zentral d\u00e4mpfenden Pharmaka (z. B. Hypnotika, Analgetika) sowie Alkohol, bei akutem Harnverhalten und akuten Delirien. \ue006 Trizyklische Antidepressiva sind au\u00dferdem kontraindiziert bei unbehandeltem Engwinkelglaukom, Pylo- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kontraindikationen"
        },
        {
            "text": "Neuere Studien weisen darauf, dass bei m\u00fctterlicher SSRI-Einnahme in der Sp\u00e4tschwangerschaft mit perinatalen Entzugssymptomen beim Kind sowie einem leicht erh\u00f6hten Risiko einer persistierenden pulmonalen Hypertonie gerechnet werden muss (Simon et al. 2002; Chambers et al. 2006 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 237,
                    "end": 256,
                    "text": "(Simon et al. 2002;",
                    "ref_id": "BIBREF559"
                },
                {
                    "start": 257,
                    "end": 277,
                    "text": "Chambers et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SSRI in der Sp\u00e4tschwangerschaft."
        },
        {
            "text": "Bei insgesamt d\u00fcnner Datenlage l\u00e4sst sich derzeit konstatieren, dass Antidepressiva wirksam sind (Level A), die Metaanalysen ergaben \u00e4hnliche Ergebnisse hinsichtlich der Wirksamkeit von Trizyklika, SSRI, MAO-Hemmer, Sulpirid und Amisulprid (\u00dcbersicht in de Lima u. Hotopf 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 277,
                    "text": "de Lima u. Hotopf 2003)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Kontrollierte positive Studien liegen u. a. f\u00fcr Trizyklika, Sertralin (Markowitz et al. 2005 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 70,
                    "end": 92,
                    "text": "(Markowitz et al. 2005",
                    "ref_id": "BIBREF373"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Erste Wahl in der Behandlung atypischer Depressionen sind MAO-Hemmer, sie waren in kontrollierten Studien wirksamer als trizyklische Antidepressiva (Evidenzlevel B), was k\u00fcrzlich durch eine Metaanalyse best\u00e4tigt wurde (Henkel et al. 2006 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 237,
                    "text": "(Henkel et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF237"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "In einer kontrollierten 10-Wochen-Studie mit 108 Patienten wurden Responseraten von 58% f\u00fcr kognitive Therapie sowie f\u00fcr den MAOH Phenelzin vs. 28% unter Plazebo berichtet (Jarrett et al. 1999 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 192,
                    "text": "(Jarrett et al. 1999",
                    "ref_id": "BIBREF271"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Diese schwergradigen Depressionen werden aufgrund klinischer Erfahrungen \u00fcblicherweise kombiniert -Antidepressivum plus (atypisches) Antipsychotikum -behandelt. Die Datenlage bez\u00fcglich kontrollierter Studien ist allerdings klein (Tyrka et al. 2006) . Die Effektivit\u00e4t der Elektrokonvulsionstherapie ist gut belegt (Birkenh\u00e4ger et al. 2003 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 248,
                    "text": "(Tyrka et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF616"
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 338,
                    "text": "(Birkenh\u00e4ger et al. 2003",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychotische Depression"
        },
        {
            "text": "Nicht zuletzt aufgrund der h\u00e4ufig vorliegenden Multimorbidit\u00e4t ( Kap. 57) besteht bei Altersdepressionen eine erh\u00f6hte Nebenwirkungsempfindlichkeit. Dies betrifft insbesondere Antidepressiva mit starker anticholinerger Wirkung, die zu verst\u00e4rkter Obstipation, Akkommodationsst\u00f6rungen, Verwirrtheit sowie zu pharmakologischen Notf\u00e4llen wie Harnverhalten und Delir f\u00fchren k\u00f6nnen. In der Behandlung von Involutions-und Altersdepressionen haben sich deshalb Substanzen ohne anticholinerge Wirkungen wie Mirtazapin und -bei nichtagitierten Bildern -serotoninselektive Antidepressiva (z. B. Paroxetin, Citalopram) bew\u00e4hrt (Anstey u. Brodaty 1995; Katona u. Livingston 2002) . Von den \u00e4lteren, trizyklischen Antidepressiva sollte aufgrund seiner vergleichsweise guten Herz-Kreislauf-Vertr\u00e4glichkeit Nortriptylin bevorzugt werden (\u00dcbersicht in Hegerl u. M\u00f6ller 1996) . Eine j\u00fcngere kontrollierte deutsche Studie zeigte vergleichbare Wirksamkeit und Vertr\u00e4glicheit von Fluoxetin und Trimipramin (Wehmeier et al. 2005) . Neuere Studien sprechen daf\u00fcr, dass nach 4-w\u00f6chiger Antidepressivagabe eine Therapieresponsepr\u00e4diktion m\u00f6glich ist ). Zu beachten ist, dass Antidepressiva bei leicht-gradigen Altersdepressionen in Anbetracht hoher Plazeboresponseraten dem Plazebo oft nicht \u00fcberlegen sind (Roose et al. 2004) , in der Langzeittherapie war die Kombination Nortriptylin plus Interpersonelle Psychotherapie der jeweiligen Monotherapie \u00fcberlegen (Reynolds et al. 1999) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 615,
                    "end": 639,
                    "text": "(Anstey u. Brodaty 1995;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 640,
                    "end": 666,
                    "text": "Katona u. Livingston 2002)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 835,
                    "end": 857,
                    "text": "Hegerl u. M\u00f6ller 1996)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 985,
                    "end": 1007,
                    "text": "(Wehmeier et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF637"
                },
                {
                    "start": 1282,
                    "end": 1301,
                    "text": "(Roose et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF501"
                },
                {
                    "start": 1435,
                    "end": 1457,
                    "text": "(Reynolds et al. 1999)",
                    "ref_id": "BIBREF493"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Behandlung bei Altersdepressionen"
        },
        {
            "text": "! Zu beachten ist die h\u00f6here Rezidivrate von Altersdepressionen: Bei Absetzen nach 2 Jahren erlitten 60% ein Rezidiv (davon 90% innerhalb eines Jahres; Flint u. Rifat 1997).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Behandlung bei Altersdepressionen"
        },
        {
            "text": "Eine \u00dcbersicht zur Behandlung von Altersdepressionen findet sich bei Lasser et al. (1998) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 69,
                    "end": 89,
                    "text": "Lasser et al. (1998)",
                    "ref_id": "BIBREF327"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Behandlung bei Altersdepressionen"
        },
        {
            "text": "! Wie Erhebungen der letzten Jahre feststellten, werden gerade Altersdepressionen unzureichend behandelt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Unzureichende Therapie"
        },
        {
            "text": "Eine Erhebung in Altenheimen ergab, dass von den Depressiven lediglich 11% Antidepressiva (aber 19% Neuroleptika, 17% Tranquilizer, 17% Hypnotika) erhielten (Schulze M\u00f6nking u. Hornung 1998). In der Berliner Altersstudie fand sich bei 44% eine unzureichende Therapie depressiver St\u00f6rungen; hier wurden lediglich 6% mit Antidepressiva behandelt, 40% mit Benzodiazepinen (Linden et al. 1998 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 369,
                    "end": 388,
                    "text": "(Linden et al. 1998",
                    "ref_id": "BIBREF358"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Unzureichende Therapie"
        },
        {
            "text": "Die Behandlung juveniler Depressionen ist durch eine hohe Plazeboresponserate gekennzeichnet (50-70%), SSRI sind die Substanzen der Wahl, die gr\u00f6\u00dften positiven Studien liegen f\u00fcr Fluoxetin vor (Emslie et al. 1998 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 212,
                    "text": "(Emslie et al. 1998",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Behandlung bei Kindern und Jugendlichen"
        },
        {
            "text": "Bei Alkoholabh\u00e4ngigen besteht eine hohe Lebenszeitpr\u00e4valenz f\u00fcr depressive St\u00f6rungen. Substanzinduzierte Depressionen treten im Rahmen von Intoxikationen oder insbesondere des Entzugs auf. Aufgrund der komplexen Zusammenh\u00e4nge von erh\u00f6htem Alkoholkonsum und de-pressiven Symptomen kommt es h\u00e4ufig zu diagnostischen Problemen und Schwierigkeiten bei der Therapieplanung. Als entscheidend f\u00fcr die Indikationsstellung zu einer medikament\u00f6sen Therapie wird der psychopathologische Befund ca. 2 Wochen nach Entzug angesehen, da die depressive Symptomatik h\u00e4ufig in den ersten Wochen der Abstinenz auch ohne medikament\u00f6se Behandlung abklingt. Aufgrund vergleichsweise geringer Alkoholinteraktion, besserer Herz-Kreislauf-Vertr\u00e4glichkeit sowie einer m\u00f6glicherweise g\u00fcnstigen zus\u00e4tzlichen Wirkung auf das Alkoholverlangen sollten SSRI pr\u00e4feriert werden (\u00dcbersicht in Wetterling 1999) . In einer doppelblinden, plazebokontrollierten Studie konnte die Wirksamkeit des SSRI Fluoxetin bei depressiven Alkoholabh\u00e4ngigen (Besserung der depressiven Symptomatik sowie Reduktion des Alkoholkonsums) nachgewiesen werden (Cornelius et al. 1997 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 858,
                    "end": 874,
                    "text": "Wetterling 1999)",
                    "ref_id": "BIBREF639"
                },
                {
                    "start": 1101,
                    "end": 1123,
                    "text": "(Cornelius et al. 1997",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Behandlung bei Alkoholabh\u00e4ngigen"
        },
        {
            "text": "Behandlungen der Wahl aufgrund vorliegender kontrollierter Studien sind derzeit die Lichttherapie oder SSRI (Evidenzlevel A; \u00dcbersicht in Hilger et al. 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 157,
                    "text": "Hilger et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF249"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Diese schwere Form eines pr\u00e4menstruellen Syndroms dauert 4-14 Tage, ca. 70% respondieren auf eine SSRI-Behandlung (vs. 30-35% unter Plazebo; Dimmock et al. 2000) . Neue Daten sprechen daf\u00fcr, dass eine kurze (9-bis 14-t\u00e4gige) pr\u00e4menstruelle Intervalltherapie (Responserate unter Paroxetin 70%, unter Plazebo 10%) ebenfalls effektiv ist ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 161,
                    "text": "Dimmock et al. 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF142"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4menstruelle dysphorische St\u00f6rung"
        },
        {
            "text": "N\u00e4heres Kap. 56.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bipolare Depression"
        },
        {
            "text": "Bis zu 30% der depressiven Patienten sprechen nicht auf die Behandlung mit einem Antidepressivum an (Bauer et al. 2005; Fava u. Davidson 1996) . \u00bbChronische Depressionen\u00ab, d. h. eine trotz verschiedener Behandlungsversuche persistierende Symptomatik \u00fcber 2 Jahre, finden sich bei ca. 15% der Depressiven (Scott 1988; Laux 1986 ). Bislang ungel\u00f6st sind die definitorischen Probleme: Es gibt keine allgemein akzeptierte Definition der Therapieresistenz (Sackeim 2001 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 100,
                    "end": 119,
                    "text": "(Bauer et al. 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 120,
                    "end": 142,
                    "text": "Fava u. Davidson 1996)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 316,
                    "text": "(Scott 1988;",
                    "ref_id": "BIBREF545"
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 326,
                    "text": "Laux 1986",
                    "ref_id": "BIBREF328"
                },
                {
                    "start": 451,
                    "end": 464,
                    "text": "(Sackeim 2001",
                    "ref_id": "BIBREF521"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "So genannte therapieresistente, chronifizierte Depression"
        },
        {
            "text": "Initial sollte eine sog. Pseudotherapieresistenz ausgeschlossen werden: Durch Plasmaspiegelbestimmungen wird \u00fcberpr\u00fcft, ob der Patient compliant ist und die Dosierung ausreicht, um einen therapeutisch wirksamen Serumspiegel zu erreichen. F\u00fcr die klassischen trizyklischen Antidepressiva, insbesondere f\u00fcr Nortriptylin, Amitriptylin und Clomipramin, liegen Richtgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr einen \u00bbtherapeutischen, optimalen Plasmakonzentrationsbereich\u00ab vor, neuerdings auch f\u00fcr SSRI (Hiemke u. Laux 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 465,
                    "end": 486,
                    "text": "(Hiemke u. Laux 2002)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausschluss einer Pseudotherapieresistenz"
        },
        {
            "text": "Untersuchungen ergaben, dass bei Antidepressivaverordnungen von einer Noncompliancerate von 30-50% ausgegangen werden muss. Erhebungen zeigten, dass etwa die H\u00e4lfte der Patienten die Medikation innerhalb von 4 Wochen beendet (Lin et al. 1995; Johnson 1996) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 242,
                    "text": "(Lin et al. 1995;",
                    "ref_id": "BIBREF356"
                },
                {
                    "start": 243,
                    "end": 256,
                    "text": "Johnson 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF274"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausschluss einer Pseudotherapieresistenz"
        },
        {
            "text": "Eine weitere Ursache f\u00fcr eine scheinbare Therapieresistenz k\u00f6nnen Arzneimittel mit einer depressiogenen oder depressionsverst\u00e4rkenden Wirkung sein (pharmakogene Depression). In Kap. 57.3.2 sind diejenigen Substanzen zusammengefasst, f\u00fcr die Depression als unerw\u00fcnschte Arzneimittelwirkung in der Literatur beschrieben ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausschluss einer Pseudotherapieresistenz"
        },
        {
            "text": "Zur Erkennung einer m\u00f6glichen organischen Ursache sind verschiedene diagnostische Schritte notwendig, um hirnorganische und systemische organische Erkran-kungen, die mit einem depressiven Syndrom einhergehen k\u00f6nnen (\u22a1 Tab. 57.5), auszuschlie\u00dfen. Auch eine Komorbidit\u00e4t z. B. mit Alkoholabh\u00e4ngigkeit oder Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen kann f\u00fcr das Nichtansprechen auf die (Pharmako-)Therapie relevant sein (Schuckit 1994 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 400,
                    "end": 414,
                    "text": "(Schuckit 1994",
                    "ref_id": "BIBREF541"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausschluss organischer Ursachen, Komorbidit\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Die prinzipiellen M\u00f6glichkeiten bei sog. Therapieresistenz (Nonresponse) umfassen \ue006 Die Optimierung, \ue006 die sequenzielle Behandlung (Wechsel der Medikation, Umstellung, \u00bbSwitch\u00ab), \ue006 die Kombinationsbehandlung von Antidepressiva, \ue006 die Augmentationstherapie, \ue006 die Kombinationsbehandlung mit Psychotherapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapeutisches Vorgehen"
        },
        {
            "text": "Zur \u00bbOptimierung\u00ab der Behandlung geh\u00f6rt zum einen die \u00dcberpr\u00fcfung der Vorgeschichte und der Diagnose, die Subtypisierung der Depression (z. B. Vorliegen einer psychotischen, einer sog. atypischen oder einer bipolaren Depression, oder aber einer Dysthymie -dies impliziert u. U. unterschiedliche therapeutische Ans\u00e4tze wie z. B. den Einsatz von atypischen Neuroleptika oder Monoaminoxidasehemmern) sowie die Hochdosierung. Letztere wird f\u00fcr Trizyklika und irreversible MAOH (Tranylcypromin), nicht aber f\u00fcr SSRI empfohlen (Adli et al. 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 521,
                    "end": 539,
                    "text": "(Adli et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapeutisches Vorgehen"
        },
        {
            "text": "Von Klinikern wird nicht selten die Position vertreten, dass trizyklische Antidepressiva -insbesondere Clomipramin -wirksamer und potenter seien als die SSRI. Dies wurde u. a. von der Danish University Antidepressant Group (DUAG) durch kontrollierte Vergleichsstudien von verschiedenen SSRI mit Clomipramin ) sowie durch Metaanalysen von Anderson (2000) best\u00e4tigt. Auch f\u00fcr die neueren \u00bbdual\u00ab, also selektiv noradrenerg und serotonerg wirkenden Substanzen Mirtazapin und Venlafaxin wurde eine \u00dcberlegenheit gegen\u00fcber anderen Antidepressiva (insbesondere SSRI) beschrieben. Kontrollierte Studien bei definierten therapieresistenten Depressionen stehen allerdings noch aus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 353,
                    "text": "Anderson (2000)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapeutisches Vorgehen"
        },
        {
            "text": "Von einigen Autoren wird bei \u00bboralen Nonrespondern\u00ab die Infusionstherapie mit Antidepressiva empfohlen (\u00dcbersicht in Laux et al. 1997) , die in Anbetracht ihrer guten Vertr\u00e4glichkeit auch hochdosiert durchgef\u00fchrt werden kann.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 134,
                    "text": "Laux et al. 1997)",
                    "ref_id": "BIBREF335"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapeutisches Vorgehen"
        },
        {
            "text": "Eine sequenzielle Behandlung beinhaltet das Absetzen des bisherigen Medikaments und den Wechsel zu einem Antidepressivum bevorzugt einer anderen Medikamentenklasse. So kann nach einem serotoninselektiven Antidepressivum (SSRI) ein selektiver Noradrenalinwiederaufnahmehemmer (z. B. Reboxetin) eingesetzt werden. Eine erfolgreiche derartige Studie wurde z. B. von durchgef\u00fchrt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sequenzielle Behandlung mit verschiedenen Antidepressiva"
        },
        {
            "text": "Bei Patienten, die auf trizyklische Antidepressiva, SSRI oder andere Monoaminwiederaufnahmehemmer nicht ansprechen, sollte auf jeden Fall ein Therapieversuch mit einem Monoaminoxidasehemmer angeschlossen werden. Nolen et al. (1994) konnten den erfolgreichen Einsatz des irreversiblen MAOH Tranylcypromin in einer methodisch anspruchsvollen kontrollierten Studie bei in verschiedenen Vorbehandlungen therapieresistenten Depressionen belegen. Die sog. STAR-D-Studie (Sequenced Treatment Alternatives to Relieve Depression) konnte j\u00fcngst belegen, dass einer von 4 SSRI-Nonrespondern nach Umstellung auf Sertralin als zweiten SSRI (Remissionsrate 17,6%) oder Bupropion (21,3%) oder Venlafaxin (24,8%) remittierte . Ein Review basierend auf 8 kontrollierten und 23 offenen Studien kam zu dem Ergebnis, dass eine Umstellung nach einer vergeblichen SSRI-Therapie auf einen zweiten SSRI, einen SNRI, ein Trizyklikum oder einen SSNRI legitim ist. Die Responseraten nach Umstellung lagen zwischen 12 und 86%, die Remissionsraten zwischen 7 und 82%, Venlafaxin zeigte eine gewisse \u00dcberlegenheit gegen\u00fcber einem zweiten SSRI-Versuch (NNT 13; Ruhe et al. 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 231,
                    "text": "Nolen et al. (1994)",
                    "ref_id": "BIBREF432"
                },
                {
                    "start": 1130,
                    "end": 1147,
                    "text": "Ruhe et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF511"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sequenzielle Behandlung mit verschiedenen Antidepressiva"
        },
        {
            "text": "Im Rahmen der STAR-D-Studie wurden Patienten, die auf 3 Behandlungen mit verschiedenen Antidepressiva nicht angesprochen oder diese nicht toleriert hatten randomisiert mit dem MAOH Tranylcypromin oder der Kombination Venlafaxin + Mirtazapin behandelt: die Remissionsraten betrugen f\u00fcr Tranylcypromin (durchschnittliche Dosis 37 mg) knapp 7%, f\u00fcr die Kombination Venlafaxin (durchschnittliche Dosis 210 mg)/Mirtazapin (durchschnittliche Dosis 36 mg) knapp 14% (n.s., Mc-Grath et al. 2006 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 466,
                    "end": 486,
                    "text": "Mc-Grath et al. 2006",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sequenzielle Behandlung mit verschiedenen Antidepressiva"
        },
        {
            "text": "Die Kombination verschiedener Antidepressiva bei Therapieresistenz erscheint unter theoretischen Gesichtspunkten plausibel, Ergebnisse aus kontrollierten Studien fehlen hierzu allerdings weitgehend. Die Kombination von vorwiegend noradrenergen Substanzen mit SSRI kann als sinnvoll angesehen werden (Nelson 1998; Devarajan u. Dursun 2000) , die neuen dualen Antidepressiva stellen eine derartige \u00bbfixe\u00ab Kombination dar (Poirier u. Boyer 1999) . Die Kombination von trizyklischen Antidepressiva mit MAO-Hemmern wurde kontrovers diskutiert, inzwischen liegen einige kontrollierte Studien vor, die zeigen, dass diese Kombination effektiv und bei ausreichender Vorsicht unter Vertr\u00e4glichkeitsaspekten vertretbar ist. Hierzu geh\u00f6rt die sorgf\u00e4ltige Einhaltung einer tyraminarmen Di\u00e4t, die Beachtung von Interaktionen mit anderen Medikamenten und Blutdruckkontrollen (Schmau\u00df 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 312,
                    "text": "(Nelson 1998;",
                    "ref_id": "BIBREF426"
                },
                {
                    "start": 313,
                    "end": 338,
                    "text": "Devarajan u. Dursun 2000)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 442,
                    "text": "(Poirier u. Boyer 1999)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 874,
                    "text": "(Schmau\u00df 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF534"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kombinationstherapien"
        },
        {
            "text": "Zumindest klinisch etabliert ist die Kombination von Antidepressiva mit (atypischen) Neuroleptika bei psychotischen Depressionen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kombinationstherapien"
        },
        {
            "text": "Die Augmentationstherapie beinhaltet die Zugabe eines zweiten Medikamentes, das nicht zur Gruppe der Antidepressiva geh\u00f6rt. Unter diesen Strategien ist die Lithiumaugmentation die mit Abstand am besten belegte Therapiestrategie f\u00fcr TRD. Eine Metaanalyse \u00fcber 9 plazebokontrollierte Studien best\u00e4tigte, dass Lithiumaugmentation mit einer durchschnittlichen Responserate von ca. 40-50% dem Plazebo in allen Studien \u00fcberlegen war (Bauer u. Dopfmer 1999) . Die Lithiumaugmentation sollte f\u00fcr 2-4 Wochen durchgef\u00fchrt werden, die empfohlene Dosis erreicht Spiegel von wie \u00fcblich 0,6-0,8 mmol/l. Auch eine Erhaltungstherapie \u00fcber mindestens 1 Jahr wurde empfohlen .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 427,
                    "end": 450,
                    "text": "(Bauer u. Dopfmer 1999)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Augmentationsstrategien"
        },
        {
            "text": "Basierend auf dem Befund, dass sich bei Patienten mit TRD geh\u00e4uft eine subklinische Hypothyreose findet und unter der Behandlung mit Antidepressiva z. T. ein Absinken der Schilddr\u00fcsenhormone im Serum zu verzeichnen ist, wurde niedrigdosiertes Trijodthyronin (T 3 ) einem Antidepressivum zugegeben. Nicht alle kontrollierten Doppelblindstudien zeigten allerdings signifikante Ergebnisse zugunsten von T 3 , auch eine Metaanalyse fand keine einheitlichen Ergebnisse (Aronson et al. 1996) . M\u00f6glicherweise sprechen atypische Depressionen und Frauen besser auf die Augmentation mit Schilddr\u00fcsenhormonen an.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 464,
                    "end": 485,
                    "text": "(Aronson et al. 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Augmentationsstrategien"
        },
        {
            "text": "Zur Augmentation wurden au\u00dferdem Psychostimulanzien (z. B. Modafinil), Pindolol, Buspiron und Lamotrigin eingesetzt. Die evidenzbasierte Datenlage ist hier nicht ausreichend, um den Einsatz zu empfehlen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Augmentationsstrategien"
        },
        {
            "text": "In letzter Zeit wurde \u00fcber positive Resultate einer Augmentation mit atypischen Antipsychotika (Olanzapin, Risperidon, Quetiapin) bei TRD berichtet (Barbee et al. 2004; .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 168,
                    "text": "(Barbee et al. 2004;",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Augmentationsstrategien"
        },
        {
            "text": "Die Vor-und Nachteile der verschiedenen Therapiestrategien sind in der \u22a1 Tab. 55.13 zusammengefasst. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Augmentationsstrategien"
        },
        {
            "text": "Der kombinierte Einsatz von Pharmakotherapie und st\u00f6rungsspezifischer Psychotherapie wird von vielen als Via regia angesehen (Segal et al. 2001) . Kontrollierte Studien der letzten Jahre konnten belegen, dass insbesondere bei schweren Depressionen, aber auch bei Dysthymie medikament\u00f6se und psychologische Kombinationsbehandlungen der jeweiligen Einzeltherapie \u00fcberlegen waren (Thase et al. 1997, Kap. 55.6 .5, \u22a1 Abb. 55.17) Schatzberg et al. (2005) konnten in einer kontrollierten Studie an chronisch Depressiven zeigen, dass sowohl ein Umstellen von einem Antidepressivum auf spezifische Psychotherapie (CBASP) als auch umgekehrt signifikante Verbesserungen mit sich bringen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 125,
                    "end": 144,
                    "text": "(Segal et al. 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF547"
                },
                {
                    "start": 377,
                    "end": 406,
                    "text": "(Thase et al. 1997, Kap. 55.6",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 449,
                    "text": "Schatzberg et al. (2005)",
                    "ref_id": "BIBREF529"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kombination Pharmakotherapie und Psychotherapie"
        },
        {
            "text": "Die Wirksamkeit der EKT bei pharmakotherapieresistenten Depressionen liegt zwischen 50 und 75% (\u00dcbersicht in Folkerts et al. 2005, Kap. 28) . J\u00fcngst wurde auch f\u00fcr die beidseitige transkranielle Magnetstimulation in einer kontrollierten Studie bei n = 50 TRD ein Wirksamkeitsnachweis erbracht (Fitzgerald et al. 2006) , im experimentellen Stadium ist der Einsatz der tiefen Hirnstimulation (DBS).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 139,
                    "text": "Folkerts et al. 2005, Kap. 28)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 317,
                    "text": "(Fitzgerald et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF181"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elektrokonvulsionstherapie (EKT), transkranielle Magnetstimulation"
        },
        {
            "text": "Vorgehensweise und biologische Behandlungsm\u00f6glichkeiten bei sog. therapieresistenten Depressionen sind in der folgenden \u00dcbersicht zusammengefasst. (Greenberg et al. 2003; Sobocki et al. 2007) , die Preisspanne der Antidepressiva in Deutschland liegt etwa bei Faktor 10. Der Frage der Kosteneffektivit\u00e4t gingen verschiedene pharmako\u00f6konomische Studien nach, wobei v. a. Vergleiche zwischen SSRI und Trizyklika erfolgten. Barbui et al. (2003) kamen in ihrer Studienanalyse zu dem Ergebnis, dass 18 Studien keinen Unterschied, 9 Studien Vorteile f\u00fcr SSRI zeigten und h\u00f6here Medikationskosten u. a. durch bessere Compliance egalisiert wurden. Basis sind allerdings zumeist entscheidungsanalytische Modellrechnungen und keine versorgungsrealen Studien. So fand z. B. eine Metaanalyse von 63 kontrollierten Studien keinen Unterschied in der Abbruchrate zwischen Patienten unter SSRI vs. Trizyklika (Song et al. 1993) . Einige wenige neuere prospektive Studien wie z. B. die von Kendrick et al. (2006) best\u00e4tigten allerdings die Kosteneffektivit\u00e4t von SSRI f\u00fcr die Prim\u00e4rversorgung.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 170,
                    "text": "(Greenberg et al. 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF215"
                },
                {
                    "start": 171,
                    "end": 191,
                    "text": "Sobocki et al. 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF565"
                },
                {
                    "start": 420,
                    "end": 440,
                    "text": "Barbui et al. (2003)",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 892,
                    "end": 910,
                    "text": "(Song et al. 1993)",
                    "ref_id": "BIBREF568"
                },
                {
                    "start": 972,
                    "end": 994,
                    "text": "Kendrick et al. (2006)",
                    "ref_id": "BIBREF298"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elektrokonvulsionstherapie (EKT), transkranielle Magnetstimulation"
        },
        {
            "text": "Unter Behandlung gebesserte Patienten wiesen geringere Fehlzeiten auf und konnten h\u00e4ufiger ihre Arbeit wiederaufnehmen (Simon et al. 2000) . Da Trizyklika oft mit Sedierung und Beeintr\u00e4chtigung kognitiver Funktionen einhergehen, liegt es nahe g\u00fcnstigere beruflich-soziale Effekte der neueren Antidepressiva anzunehmen ( Kap. 82). Inwieweit eine Antidepressivabehandlung aber indirekte Krankheitskosten wie die Produktivit\u00e4t positiv beeinflussen, bedarf noch entsprechender Studien (Greener u. Guest 2005 \u00dcber positive Ergebnisse einer kombinierten Schlafentzugs-und Lichttherapie bei pharmakotherapieresistenten bipolaren Depressionen wurde berichtet ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 138,
                    "text": "(Simon et al. 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF558"
                },
                {
                    "start": 481,
                    "end": 503,
                    "text": "(Greener u. Guest 2005",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prozedere bei therapieresistenten Depressionen (TRD)"
        },
        {
            "text": "Die Elektrokonvulsions-/Elektrokrampftherapie (EKT) gilt als die wirksamste biologische Depressionstherapie (The UK ECT Review Group 2003; Baghai et al. 2004; Kap. 28) . Sie scheint derzeit eine Renaissance zu erleben -in den Bekanntmachungen der Bundes\u00e4rztekammer (2003) wurde sie u. a. bei wahnhafter Depression als Therapie der ersten Wahl (nicht wie sonst als Ultima ratio) aufgef\u00fchrt. Der Consortium for Research in ECT (CORE) Report best\u00e4tigt die hohe und rasche Wirksamkeit: 79% der Patienten mit Major Depression respondierten, bei 75% konnte unter EKT eine Remission erzielt werden (Husain et al. 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 138,
                    "text": "(The UK ECT Review Group 2003;",
                    "ref_id": "BIBREF603"
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 158,
                    "text": "Baghai et al. 2004;",
                    "ref_id": "BIBREF512"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 167,
                    "text": "Kap. 28)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 591,
                    "end": 611,
                    "text": "(Husain et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF266"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elektrokonvulsionstherapie"
        },
        {
            "text": "Prim\u00e4re Indikation stellen schwere endogene/melancholische Depressionen, insbesondere mit vitaler Gef\u00e4hrdung (akute Suizidalit\u00e4t) sowie wahnhafte, psychotische Depressionen und der depressive Stupor dar. Zu den Pr\u00e4diktoren f\u00fcr das Gering-oder Nichtremittieren auf EKT geh\u00f6ren medikament\u00f6se Therapieresistenz und chronischer Verlauf/Dysthymie (Dombrovski et al. 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 342,
                    "end": 366,
                    "text": "(Dombrovski et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elektrokonvulsionstherapie"
        },
        {
            "text": "Die EKT ist auch bei Altersdepressionen eine effektive und sichere Akuttherapie, allerdings bedarf es hier noch weiterer Studien (van der Wurff et al. 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 156,
                    "text": "(van der Wurff et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF622"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elektrokonvulsionstherapie"
        },
        {
            "text": "Insbesondere bei Patienten mit schweren wahnhaften, psychotischen Depressionen, Antidepressivaresistenz sowie hoher Rezidivneigung kann auch eine rezidivprophylaktische Elektrokonvulsionstherapie durchgef\u00fchrt werden (\u00dcbersichten in Kramer 1987; Figiel u. McDonald 1997) . J\u00fcngst wurde beklagt, dass die EKT viel zu selten als Erhaltungs-EKT (C-ECT) eingesetzt wird -nach Therapieerfolg unter EKT wird zumeist eine rein medikament\u00f6se R\u00fcckfallprophylaxe durchgef\u00fchrt -und Leitlinien vorgestellt (Sartorius u. Henn 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 244,
                    "text": "Kramer 1987;",
                    "ref_id": "BIBREF315"
                },
                {
                    "start": 245,
                    "end": 269,
                    "text": "Figiel u. McDonald 1997)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 493,
                    "end": 517,
                    "text": "(Sartorius u. Henn 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elektrokonvulsionstherapie"
        },
        {
            "text": "Als Alternativen zur EKT wurden in den letzten Jahren die repetitive transkranielle Magnetstimulation (rTMS), die Vagusnervstimulation (VNS), die Magnetkonvulsionstherapie (MKT) und die Tiefenhirnstimulation (DBS) als experimentelle Therapieverfahren entwickelt (\u00dcbersicht in Padberg et al. 2006, Kap. 28) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 276,
                    "end": 305,
                    "text": "Padberg et al. 2006, Kap. 28)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transkranielle Magnetstimulation, Vagusnervstimulation, Magnetkonvulsionstherapie, Tiefenhirnstimulation"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die rTMS wurde ein moderater antidepressiver Effekt bei t\u00e4glicher hochfrequenter Stimulation des linken dorsolateralen pr\u00e4frontalen Kortex \u00fcber 2 Wochen beschrieben. Vor definitiven klinischen Aussagen sind aber noch weitere Studien mit Kl\u00e4rung methodischer Parameter vonn\u00f6ten (\u00dcbersichten in Hajak et al. 2005; Si-mons u. Dierick 2005) . Bei kombinierter Anwendung mit Antidepressiva wurde ein rascherer Wirkungseintritt beschrieben (Rossini et al. 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 297,
                    "end": 315,
                    "text": "Hajak et al. 2005;",
                    "ref_id": "BIBREF222"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 340,
                    "text": "Si-mons u. Dierick 2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 438,
                    "end": 459,
                    "text": "(Rossini et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF504"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transkranielle Magnetstimulation, Vagusnervstimulation, Magnetkonvulsionstherapie, Tiefenhirnstimulation"
        },
        {
            "text": "Die VNS wurde in den USA zur adjuvanten Therapie der Depression zugelassen. Kontrollierte Studien sprechen f\u00fcr eine gewisse Wirksamkeit bei therapieresistenten Depressionen (George et al. 2005; Rush et al. 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 193,
                    "text": "(George et al. 2005;",
                    "ref_id": "BIBREF205"
                },
                {
                    "start": 194,
                    "end": 211,
                    "text": "Rush et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF516"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transkranielle Magnetstimulation, Vagusnervstimulation, Magnetkonvulsionstherapie, Tiefenhirnstimulation"
        },
        {
            "text": "Bei der MKT werden fokussiert auf sehr kleine Hirnareale mittels Magnetfelder therapeutische Kr\u00e4mpfe ausgel\u00f6st. Auch die bei therapierefrakt\u00e4ren Parkinson-Patienten eingesetzte DBS findet neuerdings bei schweren, therapieresistenten Depressionen Anwendung. Die Ergebnisse kontrollierter, gr\u00f6\u00dferer Studien sind hier abzuwarten (Schlaepfer u. Lieb 2005; Padberg et al. 2006 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 351,
                    "text": "(Schlaepfer u. Lieb 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 371,
                    "text": "Padberg et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF445"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transkranielle Magnetstimulation, Vagusnervstimulation, Magnetkonvulsionstherapie, Tiefenhirnstimulation"
        },
        {
            "text": "Lange Zeit vernachl\u00e4ssigt, legen Untersuchungen an depressiven Patienten der letzten Jahre nahe, dass aerober kontinuierlicher k\u00f6rperlicher Aktivit\u00e4t (Joggen, Walking) gewisse antidepressive Effekte zukommt (\u00dcbersicht in Broocks 2004, Kap. 36) . Die Effekte eines derartigen Dauerleistungstrainings k\u00f6nnten u. a. darauf beruhen, dass k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t zerebrale Monoamine und neurotrophe Faktoren (z. B. BDNF) aktiviert.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 243,
                    "text": "(\u00dcbersicht in Broocks 2004, Kap. 36)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "K\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t/\u00abSporttherapie\u00ab, Ern\u00e4hrung"
        },
        {
            "text": "In neuerer Zeit werden auch \u00f6kologische Therapieans\u00e4tze wie z. B. die Wirksamkeit einer Di\u00e4t mit Omega-3-Fetts\u00e4uren verfolgt ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "K\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t/\u00abSporttherapie\u00ab, Ern\u00e4hrung"
        },
        {
            "text": "Basierend auf einer psychotherapeutischen Grundhaltung geh\u00f6ren st\u00fctzende \u00e4rztliche Gespr\u00e4che obligat zur Behandlung Depressiver. So genannte unspezifische Faktoren wie Empathie, emotionale W\u00e4rme, Geduld, \u00bbberuhigende Versicherung\u00ab und Akzeptanz stellen die Grundelemente auch einer Psychotherapie bei Depressionen dar ( Kap. 29). So wurde z. B. in den USA \u00fcber positive Effekte telefonischer strukturierter Kurzzeitpsychotherapie berichtet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychotherapie"
        },
        {
            "text": "Inzwischen liegen elaborierte st\u00f6rungsspezifische Psychotherapieverfahren vor, die nachfolgend kurz skizziert seien (N\u00e4heres zu den einzelnen Verfahren Kap. 30, 31 und 33).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychotherapie"
        },
        {
            "text": "Einerseits kommt den psychotherapeutischen Verfahren hohe Akzeptanz, ja nicht selten Pr\u00e4ferenz gegen\u00fcber der Pharmakotherapie in der Bev\u00f6lkerung zu, andererseits ist die empirisch-evidenzbasierte Datenlage u. a. aufgrund methodologischer Probleme (z. B. Plazebokontrollgruppen, Patientenselektion, Kap. 15) z. T. immer noch begrenzt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychotherapie"
        },
        {
            "text": "Zu den empirisch \u00fcberpr\u00fcften und speziell f\u00fcr die Depressionsbehandlung entwickelten Psychotherapieverfahren geh\u00f6ren: Des Weiteren kommen gespr\u00e4chspsychotherapeutische sowie paar-und familientherapeutische Ans\u00e4tze zum Einsatz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychotherapie"
        },
        {
            "text": "Die behaviorale Depressionstherapie/Verhaltenstherapie (VT) basiert auf der Verst\u00e4rkerverlusttheorie; der Verst\u00e4rkermangel f\u00fchrt zu reduziertem aktiven Verhalten und schlie\u00dflich zu den typischen emotionalen, kognitiven und vegetativen Depressionssymptomen. Ein Circulus vitiosus entsteht durch soziale Verst\u00e4rkung des depressiven Verhaltens durch vermehrte Zuwendung von Familienangeh\u00f6rigen, Freunden, Arbeitskollegen und Therapeuten. Bei der von Lewinsohn (1994) entwickelten Gruppentherapie steht soziales Lernen im Vordergrund. \u22a1 Tab. 55.14 gibt eine \u00dcbersicht zu Behandlungselementen und -ablauf.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 447,
                    "end": 463,
                    "text": "Lewinsohn (1994)",
                    "ref_id": "BIBREF354"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Verhaltenstherapie und kognitive (Verhaltens-)Therapie"
        },
        {
            "text": "Der Therapeut nimmt eine aktive, ermunternd-anleitende Rolle ein, zur Unterst\u00fctzung dienen Arbeitsmaterialien (Manuale). Im Durchschnitt werden 12-20 w\u00f6chentliche Sitzungen durchgef\u00fchrt, einzeln oder in der Gruppe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Verhaltenstherapie und kognitive (Verhaltens-)Therapie"
        },
        {
            "text": "Kognitive Therapien basieren auf kognitionspsychologischen Ans\u00e4tzen, zu ihnen geh\u00f6ren die Verfahren nach Beck et al. (1992) sowie die Theorie der erlernten Hilflosigkeit nach Seligman (1975) . Ziel der kognitiven Verhaltenstherapie (KVT) ist die Korrektur dysfunktionaler Gedankenprozesse im Rahmen der negativen kognitiven Triade (negative Sichtweise bez\u00fcglich des Selbst, der Umwelt und der Zukunft). Initial steht eine sorgf\u00e4ltige Analyse der depressiv verzerrten Wahrnehmungen und Einstellungen unter Zuhilfenahme protokollierter Selbstbeobachtung im Vordergrund. Patient und Therapeut identifizieren Probleme, erkennen die individuellen (kognitiven) Blockaden, eruieren Alternativen und pr\u00fcfen diese. Die erarbeiteten Kognitionen werden auf logische Fehler (z. B. selektive Abstraktion, dichotomes Denken, Personalisierung) untersucht und einer Realit\u00e4tstestung unterzogen mit Hilfe von Beispielen aus dem Leben des Patienten. Es entsteht so eine neue Sichtweise von Situationen und Problemen. Das Hinterfragen der rationalen \u00dcberzeugung durch den Therapeuten geschieht unter Anwendung des sog. sokratischen Dialogs, bei welchem der Therapeut dem Patienten durch gelenktes Fragen hilft, zu neuen Bewertungen und Einstellungen zu gelangen (Re-Attribuierung, kognitive Neubenennung). Die neuen Bewertungen werden in relevanten Problembereichen erprobt und in Form von Hausaufgaben angewandt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 105,
                    "end": 123,
                    "text": "Beck et al. (1992)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 190,
                    "text": "Seligman (1975)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Verhaltenstherapie und kognitive (Verhaltens-)Therapie"
        },
        {
            "text": "Die Rolle des Therapeuten ist direktiv, strukturierend, erkl\u00e4rend-aktiv. Die strukturierte, problemzentrierte Kurzbehandlung umfasst durchschnittlich 20 w\u00f6chentliche Sitzungen einzeln oder in der Gruppe. Es existieren elaborierte Behandlungs-und Trainingsmanuale (Hautzinger 2003 Die kognitive Therapie ist von allen psychologischen Depressionstherapien am umfassendsten evaluiert. Es wurden hohe Erfolgsquoten gefunden (\u00dcbersicht in Scott 1996) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 263,
                    "end": 279,
                    "text": "(Hautzinger 2003",
                    "ref_id": "BIBREF230"
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 445,
                    "text": "Scott 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF546"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Verhaltenstherapie und kognitive (Verhaltens-)Therapie"
        },
        {
            "text": "Die kognitive Verhaltenstherapie erf\u00fcllt h\u00f6chste Evidenzstufen mit Effektst\u00e4rken von 1,5-2,3 (Gloaguen et al. 1998 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 114,
                    "text": "(Gloaguen et al. 1998",
                    "ref_id": "BIBREF209"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Neuere Untersuchungen belegen die vergleichbare Wirksamkeit mit der Pharmakotherapie, aber auch die Abh\u00e4ngigkeit von Therapeutenfaktoren. Bei n = 240 m\u00e4\u00dfig-bis schwergradigen Depressionen betrug z. B. die Responserate nach 8 Wochen unter Medikation 5%, unter KVT 43%, unter Plazebo 25%. Die Remissionsraten nach 16 Wochen lagen unter Medikation bei 46%, unter KVT bei 40% (DeRubeis et al. 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 368,
                    "end": 394,
                    "text": "40% (DeRubeis et al. 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "In den letzten Jahren standen Studien zur Rezidivprophylaxe im Vordergrund. Hierbei konnten f\u00fcr die KVT anhaltende Effekte verifiziert werden (Fava et al. 2004; Hollon et al. 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 160,
                    "text": "(Fava et al. 2004;",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                },
                {
                    "start": 161,
                    "end": 180,
                    "text": "Hollon et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF257"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Studien zur Dysthymie sind sp\u00e4rlich, die Responseraten sind kleiner als die f\u00fcr Major Depression (\u00dcbersicht in Schramm et al. 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 131,
                    "text": "Schramm et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF540"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EbM-Box"
        },
        {
            "text": "Depressionen wurden in den letzten Jahren v. a. folgende Weiterentwicklungen der kognitiven Verhaltenstherapie bekannt: \ue006 Well-being Therapie (WBT), \ue006 Cognitive-continuation Therapie (C-CT), \ue006 Mindfulness-based Cognitive Therapy for Depression (MBCT).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weiterentwicklungen. Zur R\u00fcckfallpr\u00e4vention unipolarer"
        },
        {
            "text": "Eine \u00dcbersicht zu diesen Verfahren findet sich bei Risch u. Stangier (2005) . Die WBT entstammt der Positiven Psychologie und betont die St\u00e4rkung des Wohlbefindens sowie die F\u00f6rderung individueller Ressourcen. Postakut werden die Bereiche Autonomie, pers\u00f6nliches Wachstum, Kontrollierbarkeit der Umwelt, Sinnhaftigkeit des Lebens, positive Beziehungen zu anderen und Selbstakzeptanz bearbeitet (Fava u. Ruini 2003) . Die C-CT ist als Fortsetzung einer kognitiven Akuttherapie konzipiert, prim\u00e4res Ziel ist die Generalisierung der in der Akutbehandlung erlernten Kompetenzen u. a. durch sog. \u00bbBelastungstests\u00ab (Jarrett et al. 2001 Leer, deprimiert (60%) mit dem zentralen Element der \u00bbMindfulness\u00ab (Achtsamkeit; Teasdale et al. 2000; Segal et al. 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 51,
                    "end": 75,
                    "text": "Risch u. Stangier (2005)",
                    "ref_id": "BIBREF498"
                },
                {
                    "start": 394,
                    "end": 414,
                    "text": "(Fava u. Ruini 2003)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 629,
                    "text": "(Jarrett et al. 2001",
                    "ref_id": "BIBREF272"
                },
                {
                    "start": 711,
                    "end": 732,
                    "text": "Teasdale et al. 2000;",
                    "ref_id": "BIBREF593"
                },
                {
                    "start": 733,
                    "end": 751,
                    "text": "Segal et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF548"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weiterentwicklungen. Zur R\u00fcckfallpr\u00e4vention unipolarer"
        },
        {
            "text": "Die IPT wurde von Klerman und Weissman entwickelt und verbindet psychodynamische Elemente mit verhaltenstherapeutischen Grunds\u00e4tzen (Klerman et al. 1984 Eine aktuelle Untersuchung bei Altersdepressionen kam allerdings zu dem Ergebnis, dass im Vergleich zu einem SSRI eine monatliche IPT-Langzeit-Therapie nicht rezidivprophylaktisch wirksam war (Reynolds et al. 2006 ). J\u00fcngst wurde darauf hingewiesen, dass die IPT (wie alle Therapien) keine \u00bbUniversalbehandlung\u00ab der Depression darstellt und ihr pr\u00e4ferenzieller Einsatz diskutiert ). In Studien zur Behandlung der Dysthymie war die IPT der medikament\u00f6sen Therapie mit Sertralin unterlegen (Browne et al. 2002; Markowitz et al. 2005 ). Schramm et al. 2006 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 152,
                    "text": "(Klerman et al. 1984",
                    "ref_id": "BIBREF310"
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 366,
                    "text": "(Reynolds et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF494"
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 661,
                    "text": "(Browne et al. 2002;",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 662,
                    "end": 683,
                    "text": "Markowitz et al. 2005",
                    "ref_id": "BIBREF373"
                },
                {
                    "start": 687,
                    "end": 706,
                    "text": "Schramm et al. 2006",
                    "ref_id": "BIBREF540"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interpersonelle Psychotherapie (IPT)"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr psychodynamische Kurzpsychotherapien liegen einzelne Studien mit Wirksamkeitsnachweis vor (s. Metaanalyse von Leichsenring et al. 2004) . Die meisten positiven Daten basieren auf naturalistischen Studien (Bond 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 139,
                    "text": "Leichsenring et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF342"
                },
                {
                    "start": 208,
                    "end": 219,
                    "text": "(Bond 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychodynamisch-tiefenpsychologische Psychotherapie"
        },
        {
            "text": "Daten zu psychoanalytischen Langzeittherapien liegen nur sp\u00e4rlich vor. Katamnesestudien von Leuzinger-Bohleber et al. (2001 ) und Sandell et al. (2001 \u00fcber 6,5 bzw. 3 Jahre kamen zu positiven Ergebnissen, allerdings k\u00f6nnen die eingeschlossenen Patienten nicht als repr\u00e4sentativ angesehen werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 92,
                    "end": 123,
                    "text": "Leuzinger-Bohleber et al. (2001",
                    "ref_id": "BIBREF352"
                },
                {
                    "start": 124,
                    "end": 150,
                    "text": ") und Sandell et al. (2001",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychodynamisch-tiefenpsychologische Psychotherapie"
        },
        {
            "text": "Postakut bzw. im Intervall kann die typische Pers\u00f6nlichkeitsstruktur Depressiver (depressive, narzisstische und hypernom-heteronome (Typus melancholicus) Struktur) tiefenpsychologisch-psychoanalytisch bearbeitet werden (\u00dcbersicht in Mundt 1996) . Erstere umfasst asthenisch, unsicher-dependente Z\u00fcge resultierend aus symbiotischen Abh\u00e4ngigkeitsbeziehungen, abgewehrten aggressiven Impulsen, (fr\u00fch-)kindlicher Mangelerfahrung (Attachmentdefizit, \u00bborale Frustration\u00ab). Abnorme Kr\u00e4nkbarkeit und Rollenfixierung im Sinne einer \u00dcberanpassung (Tellenbach 1983; Kraus 1995) stellen die Hauptcharakteristika der beiden anderen Strukturen dar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 233,
                    "end": 244,
                    "text": "Mundt 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF422"
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 554,
                    "text": "(Tellenbach 1983;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 555,
                    "end": 566,
                    "text": "Kraus 1995)",
                    "ref_id": "BIBREF316"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychodynamisch-tiefenpsychologische Psychotherapie"
        },
        {
            "text": "Im Zentrum der tiefenpsychologischen Psychotherapie Depressiver steht initial die Suche nach dem grundlegenden Konflikt (Abh\u00e4ngigkeit des Depressiven von einer dominanten Bezugsperson). Nach Benedetti ist entscheidend, dass dem Patienten mit Hilfe des Therapeuten allm\u00e4hlich bewusst wird, dass und wie er selbst am Entstehen seiner Depression beteiligt ist. Neben einer Analyse der Beziehungsstrukturen des Patienten bedarf es der Aufarbeitung m\u00f6glicher Ausl\u00f6ser.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychodynamisch-tiefenpsychologische Psychotherapie"
        },
        {
            "text": "Da Depressive eine Anklammerungstendenz, Aggressionsvermeidung sowie nicht selten z\u00e4he Widerst\u00e4nde aufweisen, muss bei der Behandlung Depressiver Gegen\u00fcbertragungsreaktionen besondere Beachtung geschenkt werden (\u00dcbersicht in Thomae u. K\u00e4chele 1996) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 248,
                    "text": "Thomae u. K\u00e4chele 1996)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychodynamisch-tiefenpsychologische Psychotherapie"
        },
        {
            "text": "Kontraindikationen. Als Kontraindikation f\u00fcr eine analytisch orientierte Psychotherapie gelten Unreife, primitive Abwehrmechanismen und Beziehungsmuster, mangelnde Introspektionsf\u00e4higkeit, hohe Impulsivit\u00e4t und geringe Motivation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychodynamisch-tiefenpsychologische Psychotherapie"
        },
        {
            "text": "In den letzten Jahren wurde der Bedeutung ehelicher Beziehungsaspekte f\u00fcr Entstehung und Verlauf der Depression basierend auf den Erkenntnissen der interpersonellen Kommunikationsforschung und der systemischen Betrachtungsweise vermehrtes Forschungsinteresse zuteil (\u00dcbersicht in Denton et al. 2003) . Untersuchungen hatten gezeigt, dass die Ehepartner depressiver Patienten h\u00e4ufig die offene Kommunikation von \u00c4rger und Feindseligkeit mit dem Ergebnis vermeiden, dass sich ihr Interaktionsverhalten als auff\u00e4llig ambivalent darstellt. Dies konnte durch eine empirische Strukturanalyse ehelicher Beziehungsmuster verifiziert werden. Diese Beziehungsstrukturen scheinen vorrangig in Ehebeziehungen bei Patienten mit Rezidiven vorzukommen (Fiedler et al. 1998) . Die h\u00e4ufig emotional gespannte Partnerbeziehung weist typischerweise ein ausgepr\u00e4gtes gegenseitiges Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis auf, wobei sich die Ehegatten in der depressiven Phase gegenseitig verst\u00e4rkt kontrollieren und kritisieren und depressives Verhalten vom Partner z. T. als versteckter Vorwurf empfunden wird (\u00dcbersicht in Wirsching u. Scheib 2002) . In einer kontrollierten Untersuchung zeigte eine manualisierte Paartherapie (12-20 Sitzungen) nach einem Jahr f\u00fcr eine Untergruppe depressiv Erkrankter (Patienten, die mit einem kritisierenden Partner zusammenleben) eine einer Pharmakotherapie zumindest vergleichbare Wirksamkeit bei einer deutlich geringeren Abbruchrate (15 vs. 57% unter Pharmakotherapie) und \u00e4hnlichem Kostenaufwand (Leff et al. 2000) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 280,
                    "end": 299,
                    "text": "Denton et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                },
                {
                    "start": 737,
                    "end": 758,
                    "text": "(Fiedler et al. 1998)",
                    "ref_id": "BIBREF178"
                },
                {
                    "start": 1089,
                    "end": 1114,
                    "text": "Wirsching u. Scheib 2002)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1503,
                    "end": 1521,
                    "text": "(Leff et al. 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF340"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paar-und Familientherapie"
        },
        {
            "text": "Als Konsequenz f\u00fcr die psychotherapeutische Behandlungspraxis Depressiver sollte ein paartherapeutisches Angebot (Ehetherapie) insbesondere f\u00fcr depressive Frauen eingesetzt werden. Ziel ist bei beiden Partnern eine vermehrte Offenheit und Transparenz hinsichtlich ihrer zwischenmenschlichen Schwierigkeiten und im pers\u00f6nlichen Umgang mit der Depression zu erlangen. Dies scheint einen wichtigen r\u00fcckfallprophylaktischen Faktor darzustellen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paar-und Familientherapie"
        },
        {
            "text": "Eine psychotherapeutische Behandlung von Depressionen bei \u00e4lteren Patienten findet bislang leider nur relativ selten statt. Im Rahmen der Psychotherapie bei Altersdepressiven ist v. a. die Bearbeitung der in der folgenden \u00dcbersicht dargestellten Themenkreise wichtig: (Elkin et al. 1989 ). Hollon et al. (1992) verglichen Imipramin (200-300 mg \u00fcber 9 Wochen) mit kognitiver Verhaltenstherapie und der Kombination beider Behandlungen. Hinsichtlich der Effizienz zeigten sich keine wesentlichen Unterschiede. Hautzinger et al. (1996) verglichen Amitriptylin (150 mg/Tag) und kognitive Verhaltenstherapie alleine oder in Kombination bei 191 unipolar, nichtendogen depressiven Patienten (DSM III-R Major Depression bzw. Dysthymie). Die station\u00e4ren und ambulanten Psychiatriepatienten wurden \u00fcber 8 Wochen mit 3-mal w\u00f6chentlicher st\u00fctzender Beratung behandelt. Sowohl ambulante als auch station\u00e4re Patienten profitierten von allen Behandlungen gleich gut.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 286,
                    "text": "(Elkin et al. 1989",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 310,
                    "text": "Hollon et al. (1992)",
                    "ref_id": "BIBREF256"
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 531,
                    "text": "Hautzinger et al. (1996)",
                    "ref_id": "BIBREF231"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychotherapie bei Altersdepressionen"
        },
        {
            "text": "In einer Metaanalyse kamen Gloaguen et al. (1998) Thiel et al. 1998) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 27,
                    "end": 49,
                    "text": "Gloaguen et al. (1998)",
                    "ref_id": "BIBREF209"
                },
                {
                    "start": 50,
                    "end": 68,
                    "text": "Thiel et al. 1998)",
                    "ref_id": "BIBREF604"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wichtige psychotherapeutische Themenbereiche bei Altersdepressionen"
        },
        {
            "text": "Bemerkenswert erscheint, dass Psychotherapeuten offenbar bei der Beurteilung einer Kasuistik im Vergleich zu Psychiatern h\u00e4ufiger eine reaktive \u00c4tiologie und Neurose annehmen, Psychiater h\u00e4ufiger von einer endogenen \u00c4tiologie ausgehen, \u00f6fter eine Psychose diagnostizieren und eine Psychopharmakotherapie empfehlen (Thiel et al. 1998 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 332,
                    "text": "(Thiel et al. 1998",
                    "ref_id": "BIBREF604"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wichtige psychotherapeutische Themenbereiche bei Altersdepressionen"
        },
        {
            "text": "Beachtung verdient, dass Psychotherapie im Vergleich zur medikament\u00f6sen Therapie eine l\u00e4ngere Wirk-latenz aufweist (ca. 12 Wochen bei 1-mal w\u00f6chentlicher Sitzungsfrequenz), m\u00f6glicherweise halten aber die Therapieeffekte psychotherapeutischer Interventionen l\u00e4nger an ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wichtige psychotherapeutische Themenbereiche bei Altersdepressionen"
        },
        {
            "text": "Die Integration medikament\u00f6ser und psychotherapeutischer Ans\u00e4tze bei der Behandlung eines depressiven Patienten besitzt nach \u00dcberwindung dogmatischer Barrieren unmittelbare Evidenz. Die Durchf\u00fchrung wissenschaftlich fundierter Studien ist allerdings, wie erw\u00e4hnt, durch eine Reihe methodologischer Probleme erschwert. Aus theoretischer und empirischer Sicht scheint aber die allgemeine Aussage m\u00f6glich, dass Psychotherapie st\u00e4rkere Effekte auf die soziale Rollenfunktion und auf kognitive Funktionen, die medikament\u00f6se Therapie v. a. auf die \u00bbsomatischen Symptome\u00ab der Depression aus\u00fcbt. Unbestritten ist die positive Wirkung psychotherapeutischer Interventionen auf die Compliance. Antidepressiva kommt in der Regel ein rascherer Wirkungseintritt zu, w\u00e4hrend psychologische Therapieverfahren m\u00f6glicherweise l\u00e4ngerdauernde Effekte aufweisen (\u00dcbersicht in Manning u. Frances 1990).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kombinationsbehandlung Psycho-/ Pharmakotherapie"
        },
        {
            "text": "Vielfach wird angenommen, dass Psychopharmaka und Psychotherapie \u00fcber unterschiedliche Mechanismen bei verschiedenen Patientenpopulationen wirken. Hierbei spielen Krankheitsmodellvorstellungen der Patienten (biologisch-medizinisch-somatisch orientiert vs. psychologisch-psychodynamisch orientiert) eine erhebliche Rolle. Ebenfalls von Bedeutung sind die Therapieerwartungen von seiten des Patienten (Symptomreduktion vs. Ich-Entwicklung). Neuere neurobiologische Forschungsbefunde (z. B. Reduktion der bei Depressiven pathologisch gesteigerten Amygdalaaktivit\u00e4t unter Psychotherapie) haben hier zu einer Ann\u00e4herung der Therapieans\u00e4tze gef\u00fchrt (\u00bbbrain meets mind\u00ab).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kombinationsbehandlung Psycho-/ Pharmakotherapie"
        },
        {
            "text": "In praxi kommt h\u00e4ufig ein sequenzielles Vorgehen zur Anwendung: Initial erfolgt v. a. bei akuten, schweren Depressionen eine Behandlung mit Antidepressiva, nach symptomatischer Besserung zur Stabilisierung und insbesondere R\u00fcckfallverh\u00fctung eine psychotherapeutische Behandlung. Aus klinischer Sicht lassen sich folgende Indikationen f\u00fcr eine Kombinationsbehandlung Antidepressivum -st\u00f6rungsspezifische Psychotherapie auff\u00fchren: \ue006 Neurotische Pers\u00f6nlichkeitsstruktur, \ue006 Mangel an sozialer Adaptation, \ue006 stark ausgepr\u00e4gte Konflikte, \ue006 gest\u00f6rte Patient-Partner-Interaktion, \ue006 sekund\u00e4rer Krankheitsgewinn, \ue006 Rollenverlust durch l\u00e4nger bestehende Depression.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kombinationsbehandlung Psycho-/ Pharmakotherapie"
        },
        {
            "text": "Die Ergebnisse kontrollierter Studien hinsichtlich der Wirksamkeitsvorteile kombinierter Akutbehandlungen sind inkonsistent. So ergab eine Vergleichsstudie von Hautzinger u. de Jong-Meyer (1996) f\u00fcr die Kombination aus kognitiver Verhaltenstherapie und Pharmakotherapie (Amitriptylin 150 mg/Tag) keine Vorteile. Keller et al. (2000) beschrieben bei chronisch Depressiven bereits nach 12-w\u00f6chiger Behandlung eine \u00dcberlegenheit der Kombinationstherapie, f\u00fcr de Jonghe et al. (2001) war die Kombination in ihrer 6-monatigen randomisierten Studie an ambulanten Patienten leichten bis mittleren Schweregrades von zweifelhaftem Nutzen. Bei schweren Depressionen war die Kombination aus Psycho-und Pharmakotherapie demgegen\u00fcber wirksamer als die jeweilige Monotherapie (Metaanalyse in \u22a1 Abb. 55.18 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 194,
                    "text": "Hautzinger u. de Jong-Meyer (1996)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 312,
                    "end": 332,
                    "text": "Keller et al. (2000)",
                    "ref_id": "BIBREF293"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 479,
                    "text": "Jonghe et al. (2001)",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 778,
                    "end": 790,
                    "text": "\u22a1 Abb. 55.18",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kombinationsbehandlung Psycho-/ Pharmakotherapie"
        },
        {
            "text": "Trotz h\u00e4ufiger Anwendung liegen bislang zur station\u00e4ren Depressionskombinationsbehandlung kaum Untersuchungen vor. Eine deutsche Pilotstudie legte hierzu ein positives Ergebnis f\u00fcr die Kombination von interpersoneller Psychotherapie mit Standardpsychopharmakotherapie vor (Schramm et al. 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 272,
                    "end": 293,
                    "text": "(Schramm et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF539"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kombinationsbehandlung Psycho-/ Pharmakotherapie"
        },
        {
            "text": "In der Erhaltungs-und Langzeittherapie sind die Vorteile einer Kombinationsbehandlung offenkundiger: Frank et al. (1990) konstatieren, dass eine kombinierte Rezidivprophylaxetherapie deutlich geringere R\u00fcckfallraten aufweise (in ihrer Studie 7,6% vs. 12-48% unter Antidepressivamonotherapie). Eine Verlaufsstudie nach Akutbehandlung entweder mit kognitiver Psychotherapie oder Pharmakotherapie \u00fcber einen Zeitraum von 2 Jahren zeigte f\u00fcr die Patientengruppe, die w\u00e4hrend der Akutbehandlung mit kognitiver Psychotherapie behandelt wurde, eine geringere Rezidivrate (Shea et al. 1992; Evans et al. 1992) . Eine kontrollierte Studie an 187 Altersdepressiven konnte nachweisen, dass eine kombinierte Behandlung mit Nortriptylin und IPT effektiver als die jeweilige Monotherapie war. Die Rezidivraten innerhalb von 3 Jahren betrugen unter Nortriptylin plus IPT 20%, unter Nortriptylin alleine 43%, unter IPT 64% und unter Plazebo 90% (Reynolds et al. 1999) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 120,
                    "text": "Frank et al. (1990)",
                    "ref_id": "BIBREF188"
                },
                {
                    "start": 564,
                    "end": 582,
                    "text": "(Shea et al. 1992;",
                    "ref_id": "BIBREF548"
                },
                {
                    "start": 583,
                    "end": 601,
                    "text": "Evans et al. 1992)",
                    "ref_id": "BIBREF161"
                },
                {
                    "start": 929,
                    "end": 951,
                    "text": "(Reynolds et al. 1999)",
                    "ref_id": "BIBREF493"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kombinationsbehandlung Psycho-/ Pharmakotherapie"
        },
        {
            "text": "Ein Review von 16 Studien konstatiert, dass in Studien \u00fcber einen Zeitraum >12 Wochen die Kombinationsbehandlung einer Pharmakomonotherapie signifikant \u00fcberlegen ist (Pampallona et al. 2004 ). Hollon et al. (2005) kommen in ihrer Analyse von Studien zwischen 1980 und 2004 ebenso wie Plattner et al. (2001 ) und Sutej et al. (2006 zu dem Ergebnis, dass die Kombinationsbehandlung insbesondere bei schweren und chronischen Depressionen vorteilhaft ist.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 189,
                    "text": "(Pampallona et al. 2004",
                    "ref_id": "BIBREF446"
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 213,
                    "text": "Hollon et al. (2005)",
                    "ref_id": "BIBREF257"
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 305,
                    "text": "Plattner et al. (2001",
                    "ref_id": "BIBREF473"
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 330,
                    "text": ") und Sutej et al. (2006",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kombinationsbehandlung Psycho-/ Pharmakotherapie"
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst muss die globale Bewertung der Effektivit\u00e4t einer (aufw\u00e4ndigen) kombinierten Behandlung von Antidepressiva und Psychotherapie derzeit offen bleiben. Kontrollierte Studien sprechen daf\u00fcr, dass eine Kombinationsbehandlung bei schweren und chronischen Depressionen sowie in der Langzeittherapie wirksamer als die jeweilige Monotherapie ist. Behandlungsans\u00e4tze, bei denen umfassende Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Krankheit und die Behandlungsm\u00f6glichkeiten im Zentrum stehen, werden unter dem Begriff Psychoedukation zusammengefasst ( Kap. 38). Basierend auf familientherapeutischen Ans\u00e4tzen f\u00f6rdert Psychoedukation die Compliance, wirkt entlastend, vermittelt Hoffnung, schafft Vertrauen und f\u00f6rdert die Eigenaktivit\u00e4t und Selbstverantwortung. Anwendungsformen sind v. a. Patientenratgeber und psychoedukative Therapieprogramme, die auch f\u00fcr Depressive vorliegen (Schaub et al. 2006; Pitschel-Walz et al. 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 865,
                    "end": 885,
                    "text": "(Schaub et al. 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF530"
                },
                {
                    "start": 886,
                    "end": 912,
                    "text": "Pitschel-Walz et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF472"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        },
        {
            "text": "Bei der station\u00e4ren Depressionsbehandlung verdienen auch milieutherapeutische Aspekte (\u00bbStationsklima\u00ab, Einrichtung und Ausstattung der Station u. \u00c4.) eine nicht zu untersch\u00e4tzende Beachtung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weitere therapeutische Ma\u00dfnahmen"
        },
        {
            "text": "Bew\u00e4hrt haben sich in der Depressionsbehandlung auch der Einsatz von kunst-und musiktherapeutischen sowie k\u00f6rperorientierten Verfahren ( Kap. 36). Zu letzteren z\u00e4hlen: \ue006 Physikalische Therapie, \ue006 systematische Entspannung (insbesondere progressive Muskelrelaxation) sowie \ue006 k\u00f6rperbezogene Psychotherapie, in der das Erleben des eigenen K\u00f6rpers aktiv in den psychotherapeutischen Prozess mit einbezogen wird. Hierzu z\u00e4hlen v. a. die funktionelle Entspannung, die konzentrative Bewegungstherapie sowie die Tanztherapie. Diese Methoden scheinen besondere Bedeutung f\u00fcr die Patienten zu besitzen, deren K\u00f6rpergef\u00fchl vermindert, die in ihrer Emotionalit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt oder in einer verbalen Psychotherapie schwer zu erreichen sind (Ernst et al. 1998; Kap. 36 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 728,
                    "end": 747,
                    "text": "(Ernst et al. 1998;",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                },
                {
                    "start": 748,
                    "end": 755,
                    "text": "Kap. 36",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Begleittherapien"
        },
        {
            "text": "Akupunktur. Beeinflusst von der chinesischen Medizin findet in letzter Zeit auch die Akupunktur Eingang in die Depressionstherapie (\u00dcbersicht in Schnyer u. Allen 2007), erste randomisierte kontrollierte Studien erbrachten aber nur geringe Responseraten (Allen et al. 2006) . Ein Review zur Effektivit\u00e4t anhand kontrollierter Kurzzeitstudien kam j\u00fcngst zu dem Ergebnis, dass eine gewisse Wirksamkeit vorhanden sein k\u00f6nnte. Weitere, v. a. standardisierte und Langzeitstudien sind zur Evidenzbeurteilung noch n\u00f6tig (Leo u. Ligot 2007) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 239,
                    "end": 272,
                    "text": "Responseraten (Allen et al. 2006)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 531,
                    "text": "(Leo u. Ligot 2007)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Begleittherapien"
        },
        {
            "text": "Bei ca. 5% der Depressionen ist eine station\u00e4re Aufnahme und Behandlung in einer psychiatrischen Fachklinik erforderlich. Indikationen f\u00fcr die Hospitalisierung sind in der folgenden \u00dcbersicht zusammengefasst. Ein unbe-kannter Prozentsatz wird in Allgemeinkrankenh\u00e4usern (innere Abteilung, Gyn\u00e4kologie) und in psychosomatischen Kliniken (mit-)behandelt. Die Hospitalisation erfolgt i. Allg. wegen sog. Therapieresistenz (s. \u00dcbersicht), Chronifizierung und/oder aus psychosozialen Gr\u00fcnden. In Anbetracht des hohe Fachkompetenz erfordernden selektierten, schwerkranken Patientengutes wurden in den letzten Jahren spezialisierte Depressionsstationen in vielen Kliniken eingerichtet (\u00dcbersicht in Wolfersdorf et al. 1995; Wolfersdorf 1997 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 692,
                    "end": 716,
                    "text": "Wolfersdorf et al. 1995;",
                    "ref_id": "BIBREF655"
                },
                {
                    "start": 717,
                    "end": 733,
                    "text": "Wolfersdorf 1997",
                    "ref_id": "BIBREF654"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Station\u00e4re Depressionsbehandlung"
        },
        {
            "text": "Leitlinien/Guidelines zur Diagnose und Behandlung von Depressionen wurden von verschiedenen nationalen und internationalen Fachgesellschaften und Gremien -z. T. differenziert f\u00fcr verschiedene Zielgruppen (Allgemeinarzt/GP, Facharzt, Psychologen/Psychotherapeuten; Altersdepressionen) -vorgelegt Baldwin et al. 2002; DGPPN 2007, http://www.dgppn.de; \u00dcbersicht in Bauer 2005) . Die Handlungsleitlinie der Arzneimittelkommission der Deutschen \u00c4rzteschaft (Akd\u00c4) ist in \u22a1 Abb. 55.19 wiedergegeben:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 295,
                    "end": 315,
                    "text": "Baldwin et al. 2002;",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 348,
                    "text": "DGPPN 2007, http://www.dgppn.de;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 373,
                    "text": "\u00dcbersicht in Bauer 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Leitlinien"
        },
        {
            "text": "Im Rahmen des Berliner Algorithmusprojektes und des Kompetenznetzes Depression wurden randomisierte kontrollierte Stufenplanstudien zur station\u00e4ren Depressionsbehandlung durchgef\u00fchrt, die auf breiten klinischen Therapieerfahrungen basieren und deren Ergebnisse in K\u00fcrze vorgelegt werden (Bauer 2005; \u22a1 Abb. 55.20a,b) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 287,
                    "end": 299,
                    "text": "(Bauer 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 316,
                    "text": "\u22a1 Abb. 55.20a,b)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Leitlinien"
        },
        {
            "text": "Der Weltverband f\u00fcr biologische Psychiatrie (WFS-BP) hat sowohl f\u00fcr die Akut-als auch die Erhaltungstherapie der unipolaren Depressionen Guidelines vorgelegt . Bauer et al. , 2004 Bauer et al. , 2005 Stein et al. 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 179,
                    "text": "Bauer et al. , 2004",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 199,
                    "text": "Bauer et al. , 2005",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 200,
                    "end": 218,
                    "text": "Stein et al. 2005)",
                    "ref_id": "BIBREF579"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Leitlinien"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Ursachen, Diagnose und Therapie von Suizidalit\u00e4t",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Althaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Hegerl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "1123--1135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "American Psychiatric Association (1993) Practice guidelines for major depressive disorder in adults",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "150",
            "issn": "4",
            "pages": "1--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Epidemiological studies of depression among the elderly in residential and nursing homes",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ames",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Int J Geriatr Psychiatry",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "347--354",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Depression in the long-term course of schizophrenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "An",
                    "middle": [],
                    "last": "Der Heiden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Konnecke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Maurer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Arch Psychiatry Clin Neurosci",
            "volume": "255",
            "issn": "",
            "pages": "174--184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Norepinephrine dysfunction in depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Charney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "61",
            "issn": "10",
            "pages": "16--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Selective serotonin reuptake inhibitors versus tricyclic antidepressants: a meta-analysis of efficacy and tolerability",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "19--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The efficacy of selective serotonin re-uptake inhibitors in depression: a meta-analysis of studies against tricyclic antidepressants",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tomenson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Psychopharmacology",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "238--249",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Evidence-based guidelines for treating depressive disorders with antidepressants: a revision of the 1993 British Association for Psychopharmacology guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nutt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Deakin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Psychopharmacol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "3--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Cost of affective disorders in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Andlin-Sobocki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wittchen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur J Neurology",
            "volume": "12",
            "issn": "1",
            "pages": "34--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Benefits and risks of psychotropic medication in the eyes of the general public: results of a survey in the",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Angermeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00e4umer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Matschinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Federal Republic of Germany. Pharmacopsychiat",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "114--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Verlauf unipolarer depressiver, bipolar manisch-depressiver und schizo-affektiver Erkrankungen und Psychosen. Ergebnisse einer prospektiven Studie",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Fortschr Neurol Psychiatr",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "3--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The history and concept of recurrent brief depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Eur Arch Psychiatry Clin Neurosci",
            "volume": "244",
            "issn": "",
            "pages": "171--173",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The epidemiology of depressive disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur Neuropsychopharmacol",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "95--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Recovery from depression: Risk or reality?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kupfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rosenbaum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "413--419",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Suicide risk in patients with major depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Angst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Stassen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "57--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Atypical depressive syndromes in varying definitions",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gamma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Benazzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Arch Psychiatry Clin Neurosci",
            "volume": "256",
            "issn": "",
            "pages": "44--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Blunted response of growth hormone to clonidine and apomorphine in endogenous depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ansseau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Frenkell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cerfontaine",
                    "middle": [],
                    "last": "Jl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "65--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Antidepressants and the elderly: doubleblind trials 1987-1992",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Anstey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Brodaty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Int J Geriatr Psychiatry",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "265--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The practice of electroconvulsive therapy: recommendations for treatment, training and privileging: a task force report",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "The dexamethasone suppression test for diagnosis and prognosis in psychiatry",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Arana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Baldessarini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ornsteen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1193--1204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Sleep and circadian rhythms in mood disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Armitage",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "104--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "S100B and response to treatment in major depression: a pilot study",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Arolt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Erfurth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Neuropsychopharmacol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "235--239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Trijodthyronine augmentation in the treatment of refractory depression. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Aronson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Offman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Joffe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "842--848",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Pindolol induces a rapid improvement of depressed patients treated with serotonin reuptake inhibitors",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Artigas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "248--251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Empfehlungen zur Therapie der Depression, 2.Aufl. Arzneiverordnung in der",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "Arzneimittelkommission der deutschen \u00c4rzteschaft",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Relationship between plasma level and therapeutic effect of nortriptyline",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c5sberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cronholm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sj\u00f6qvist",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1971,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "331--3344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "In: Meltzer H (ed) Psychopharmacology. The third generation of progress",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c5sberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schalling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tr\u00e4skman-Bendz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "655--668",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Depressive subtypes and efficacy of antidepressive pharmacotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayuso-Gutierrez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "World J Biol Psychiatry",
            "volume": "6",
            "issn": "2",
            "pages": "31--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Depressive disorders in Europe: prevalence figures from the ODIN study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayuso-Mateos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vazquez-Barquero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dowrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "179",
            "issn": "",
            "pages": "308--316",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Effectiveness and outcome predictors of long-term lithium prophylaxis in unipolar major depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Baethge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruschka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Smolka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Psychiatry Neurosci",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "355--361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Hrsg) (2004) Elektrokonvulsionstherapie",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Baghai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Frey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Drug treatment of depression in the 2000s: an overview of achievements in the last 10 years and future possibilities",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Baghai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Volz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "World J Biol Psychiatry",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "198--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Evidence for impaired cortical inhibition in patients with unipolar major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bajbouj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lisanby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Lang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "395--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Recurrent brief depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Baldwin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "383--386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Guidelines on depression in older people. Practising the evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Katona",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Prognosis of late life depression: a three-year cohort study of outcome and potential predictors",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallagley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gourlay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Int J Geriatric Psychiatry",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "57--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Pain perception in major depression depends on pain modality",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e4r",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brehm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00f6ttger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pain",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "97--103",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Decreased sensitivity to experimental pain in adjustment disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e4r",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brehm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00f6ttger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur J Pain",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "467--471",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "The effectiveness of olanzapine, risperidone, quetiapine, and ziprasidone as augmentation agents in treatment-resistant major depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Conrad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Jamhour",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "975--981",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Amitriptyline v. the rest: still the leading antidepressant after 40 years of randomised controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hotopf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "129--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Economic evaluation of antidepressive agents: a systematic critique of experimental and observational studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Percudani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hotopf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Psychopharmacol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "145--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Amitriptyline for inpatients and SSRIs for outpatients with depression? Systematic review and meta-regression analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Guaiana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hotopf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pharmacopsychiatry",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "93--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Neurobiologie und Therapie depressiver Erkrankungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Lithium augmentation in treatment-resistant depression. Meta-analysis of placebo-controlled studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dopfmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Psychopharmacol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "427--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "a) World Federation of Societies of Biological Psychiatry (WFSBP) Guidelines for biological treatment of unipolar depressive disorders, part 1: Acute and continuation treatment of major depressive disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Whybrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "World J Biol Psychiatry",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "5--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "b) World Federation of Societies of Biological Psychiatry (WFSBP) Guidelines for biological treatment of unipolar depressive disorders, part 2: Maintenance treatment of major depressive disorder and treatment of chronic depressive disorders and subtreshold depressions",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Whybrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "World J Biol Psychiatry",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "69--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Biologische Behandlung unipolarer depressiver St\u00f6rungen",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Pharmacokinetic-pharmacodynamic relationship of the selective serotonin reuptake inhibitors",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergh\u00f6fer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Adli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Pharmacokin",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "444--469",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Psychische St\u00f6rungen bei Patienten mit muskuloskelettalen und kardiovaskul\u00e4ren Erkrankungen im Vergleich zur Allgemeinbev\u00f6lkerung",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Baumeister",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f6fler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Z Klin Psychol Psychotherapie",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "33--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Depressive symptoms in stable chronic schizophrenia: prevalence and relationship to psychopathology and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Baynes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulholland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Schizophr Res",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "47--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Neuropsychologie der Depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Beblo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lautenbacher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Social functioning: should it become an endpoint in trials of antidepressants?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bech",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "313--324",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Kognitive Therapie der Depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Beck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "How could antidepressants worsen unipolar depression?",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Benazzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Psychother Psychosom",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "107--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Sleep and psychiatric disorders: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Benca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Obermeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Thisted",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "651--668",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Hrsg) Psychiatrie der Gegenwart. Bd 5 Affektive Psychosen",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Benedetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kisker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lauter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-E",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "369--385",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Combined total sleep deprivation and light therapy in the treatment of drug-resistant bipolar depression: acute response and long-term remission rates",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Benedetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fulgosi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "1535--1540",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Depression and neurological disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Benedetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernasconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pontiggia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Opin Psychiatry",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "14--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "A 3-year follow-up of a group of treatment resistant depressed patients with a MAOI/tricyclic combination",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Benkert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kepplinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sobota",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "187--192",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Symptom features of postpartum depression: are they distinct? Depress Anxiety",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Mackenzie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yonkers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "DOI10.1002/da.20276"
                ]
            }
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Polymorphic drug oxidation. Relevance to the treatment of psychiatric disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertilsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M-L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dahl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "200--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Persistence of neuropsychologic deficits in the remitted state of late-life depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhalla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Butters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulsant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Geriatr Psychiatry",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "419--427",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Psychische Erkrankungen von \u00e4lteren Allgemeinkrankenhauspatienten: H\u00e4ufigkeit und Langzeitprognose",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bickel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wancata",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "53--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Prediction of tricyclic antidepressant response",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bielski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Friedel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1479--1489",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "ECT response in delusional versus non-delusional depressed inpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Birkenh\u00e4ger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pluijms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "191--195",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Hypericum extract LI 160 and fluoxetine in mild to moderate depression. Eur Arch Psychiatry",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjerkenstedt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Edman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Alken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Neurosci",
            "volume": "255",
            "issn": "",
            "pages": "40--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Controlled acute and follow-up trial of cognitive therapy in out-patients with recurrent depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Blackburn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "328--334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Maintenance treatment of major depression: a review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Blacker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Harv Rev Psychiatry",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Contributions of psychoanalysis to the understanding and treatment of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Blatt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Am Psychoanal Ass",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "723--752",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "An empirical study of defense mechanisms in dysthymia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bloch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Markowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "1194--1197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Prediction of recurrence in recurrent depression and the influence of consecutive episodes on vulnerability for depression: a 2-year prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bockting",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Spinhoven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koeter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "747--755",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Psychotherapie bei depressiv Erkrankten",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00f6ker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gramigna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "B\u00f6ker H, Hell D (Hrsg) Therapie der affektiven St\u00f6rungen",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Selbstkonzept und Objektbeziehungen bei Patienten mit affektiven St\u00f6rungen. Repertory-grid technique",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00f6ker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Budischewski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Eppel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Psychother Psychosom Med Psychol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "328--334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Course and outcome of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Boland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Handbook of depression",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "43--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Psychodynamic psychotherapy in the treatment of mood disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bond",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Opin Psychiatry",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "40--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Der Einflu\u00df von selektiven Serotonin-Wiederaufnahmeinhibitoren auf die Blutgerinnung",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bottlender",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dobmeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Fortschr Neurol Psychiat",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "32--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Unzureichende Therapieresponse w\u00e4hrend der station\u00e4ren Behandlung: Einflussfaktoren und Bedeutung f\u00fcr den Ein-Jahres-Verlauf depressiv erkrankter Patienten",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bottlender",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Nervenheilk",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "397--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Psychopharmacologic treatment of pediatric major depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Boylan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Romero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Birmaher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Psychopharmacology",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "27--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "EinBlick ins Gehirn. Moderne Bildgebung in der Psychiatrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Braus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Noncompliance with medication for psychiatric disorders. Reasons and remedies",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Breen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Thornhill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "457--471",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Das Dysthymiekonzept. Aktuelles und Geschichtliches -Ein \u00dcberblick",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brieger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marneros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Fortschr Neurol Psychiat",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "411--420",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Die vorzeitige Berentung von unipolar depressiv und bipolar affektiv Erkrankten",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brieger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bl\u00f6ink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00f6ttig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Psychiat Prax",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "203--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "A 25-year longitudinal comparison study of the outcome of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Brodaty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Luscombe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Peisah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1347--1359",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "A 25-year longitudinal, comparison study of the outcome of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Brodaty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1347--1359",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Depression: Neurobiological, psychopathological and therapeutic advances",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "343--364",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Life-events and endogenous depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "525--534",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Sertraline and/or interpersonal psychotherapy for patients with dysthymic disorder in primary care: 6-month comparison with longitudinal 2-year followup of effectiveness and costs",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Browne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Steiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "317--330",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Poverty and psychiatric status",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Takeuchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Leaf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "469--474",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "The role of noradrenaline and selective noradrenaline reuptake inhibition in depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mendlewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Neuropsychopharmacol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "461--475",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Antidepressants and driving ability: results from a clinical study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunnauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Geiger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "1776--1781",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Larvierte Depression: Aufstieg und Fall einer Diagnose",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bschor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Psychiat Prax",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "207--210",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "How long should the lithium augmentation strategy be maintained? A 1-year followup of a placebo-controlled study in unipolar refractory major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bschor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergh\u00f6fer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Str\u00f6hle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Psychopharmacol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "427--430",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Fatal toxicity of serotonergic and other antidepressant drugs: analysis of United Kingdom mortality data",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Buckley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcmanus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "325",
            "issn": "",
            "pages": "1332--1337",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "The use of psychotropic medications during breast-feeding",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Burt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Suri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Altshuler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "1001--1009",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Loss of antidepressant efficacy during maintenance therapy: possible mechanisms and treatments",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Byrne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothschild",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "279--288",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Lower hippocampal volume in patients suffering from depression: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Marriott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nahmias",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "598--607",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "A specific laboratory test for the diagnosis of melancholia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Feinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Greden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "15--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Influence of life stress on depression: moderation by a polymorphism in the 5HTT gene",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Caspi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sugden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Moffitt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "301",
            "issn": "",
            "pages": "386--389",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Efficacy and safety of amisulpride 50 mg versus paroxetine 20 mg in major depression: a randomised, doubleblind, parallel group study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cassano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jori",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Int Clin Psychopharmacol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "27--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Selective serotonin-reuptake inhibitors and risk of persistent pulmonary hypertension of the newborn",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chambers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernandez-Diaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Van",
                    "middle": [],
                    "last": "Marter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "579--587",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Adverse childhood experiences and the risk of depressive disorders in adulthood",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chapman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Felitti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "217--225",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Adrenergic receptor sensitivity in depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Charney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Heninger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sternberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "290--294",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Antidepressant-related deaths and antidepressant prescriptions in England and Wales",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheeta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schifano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oyefeso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "41--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "a) Lithium in the prevention of suicidal behaviour and all-cause mortality in patients with mood disorders: a systematic review of randomised trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cipriani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1805--1819",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "b) Suicide, depression, and antidepressants",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cipriani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Geddes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "330",
            "issn": "",
            "pages": "373--374",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Follow-up and family study of anxious depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Clayton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Grove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Coryell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "1512--1517",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Prevalence of sexual dysfunction among newer antidepressants",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Clayton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pradko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Croft",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "357--366",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Can personality assessment predict future depression? A twelve-month follow-up of 631 subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cloninger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Svrakic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Przybeck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "35--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "a) Relapse of major depression during pregnancy in women who maintain or discontinue antidepressant treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Altshuler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Harlow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "295",
            "issn": "",
            "pages": "499--507",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "b) Risk for new onset of depression during the menopausal transition: the Harvard study of moods and cycles",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Soares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Vitonis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "385--390",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "The prognosis of depression in old age",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellavance",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Geriatr Psychiatry",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "4--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Collegium Internationale Psychiatriae Scalarum (CIPS) (2005) Internationale Skalen f\u00fcr Psychiatrie, 5. Aufl. Hogrefe",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Treatment benefits of duloxetine in major depressive disorder as assessed by number needed to treat",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cookson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilaberte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Desaiah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Int Clin Psychopharmacol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "267--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Depression among older people in Europe: the EURODEP studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Copeland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Beekman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Braam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "World Psychiatry",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "45--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "The biochemistry of affective disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Coppen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "Brit J Psychiatry",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "1237--1264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Fluoxetine in depressed alcoholics. A double-blind, placebo controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cornelius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Salloum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ehler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "700--705",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Noradrenergic dysfunction and antidepressant treatment response",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Correa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Duval",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Claude",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Neuropsychopharmacol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "163--168",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Comorbidity of personality disorder and unipolar major depression. A review",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Corruble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ginestet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guelfi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "157--170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "The enduring psychosocial consequences of mania and depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Coryell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheftner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "85--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Subtreshold depression as a risk indicator for major depressive disorder: a systematic review of prospective studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuijpers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Smit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "325--331",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Use of selective serotonin reuptake inhibitors and risk of upper gastrointestinal tract bleeding: a population-based cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Johansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mellemkjaer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Int Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "59--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Dopamine-dependent\u00ab side effects of selective serotonin reuptake inhibitors: a clinical review",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Damsa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bumb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bianchi-Demicheli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "1064--1068",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Paroxetine: a selective serotonin reuptake inhibitor showing better tolerance, but weaker antidepressant effect than clomipramine in a controlled multicenter study",
            "authors": [],
            "year": 1990,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "289--299",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Moclobemide: a reversible MAO-A-inhibitor showing weaker antidepressant effect than clomipramine in a controlled multicenter study",
            "authors": [],
            "year": 1993,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "105--116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Combining psychotherapy and antidepressants in the treatment of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De Jonghe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kool",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Aalst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "217--229",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Stress and the brain: from adaptation to disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Kloet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Joels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Holsboer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Nat Rev Neurosci",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "463--475",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Benefits and risks of pharmacotherapy for dysthymia: a systematic appraisal of the evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Lima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hotopf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Drug Saf",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "55--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "The efficacy of drug treatments for dysthymia: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Lima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hotopf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wessely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1273--1289",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Role of norepinephrine in depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Delgado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "61",
            "issn": "1",
            "pages": "5--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Neurobiochemie suizidalen Verhaltens",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Demling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Wolfersdorf M, Kaschka W (Hrsg) Suizidalit\u00e4t. Die biologische Dimension",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "47--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Clinical efficacy of agomelatine in depression: the evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "Den",
                    "middle": [],
                    "last": "Boer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bosker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Meesters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Int Clin Psychopharmacol",
            "volume": "21",
            "issn": "1",
            "pages": "21--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Depression, marital discord, and couple therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Denton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Golden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Opin Psychiatry",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "29--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Cognitive therapy vs medications in the treatment of moderate to severe depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Derubeis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hollon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Amsterdam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "409--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Citalopram plus reboxetine in treatmentresistant depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Devarajan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dursun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Can J Psychiatry",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "489--490",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Somatic symptoms in Turkish and German depressed patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Diefenbacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Heim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "551--556",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Internationale Klassifikation psychischer St\u00f6rungen. ICD-10 Kapitel V (F) Klinisch-diagnostische Leitlinien",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Mombour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Antidepressant withdrawal syndromes: phenomenology and physiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dilsaver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Snider",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Int Clin Psychopharmacol",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Efficacy of selective serotoninreuptake inhibitors in premenstrual syndrome: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dimmock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wyatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jones",
                    "middle": [],
                    "last": "Pea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "356",
            "issn": "",
            "pages": "1131--1136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "Psychoneuroendocrinology of mood disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Dinan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Curr Opin Psychiatry",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "51--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "Prevalence and predictors of depression in populations of elderly: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Djernes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "372--387",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "To combine or not to combine? A literature review of antidepressant combination therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dodd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Horgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Malhi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "Post-stroke-Depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dohmen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Garlip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sitzer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Fortschr Neurol Psychiat",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "257--262",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Predictors of remission after electroconvulsive therapy in unipolar major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Dombrovski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mulsant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Haskett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "1043--1049",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "The treatment of depression: prescribing patterns of antidepressants in primary care in the UK",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Donoghue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tylee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "164--168",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Neuroimaging studies of mood disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Drevets",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "813--829",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Role of neurotrophic factors in the etiology and treatment of mood disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Duman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Neuromolecular Med",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "11--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "A molecular and cellular theory of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Duman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Heninger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nestler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "597--606",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Venlafaxine in dysthymic disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dunner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hendrickson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "528--531",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Prospective, long-term, multicenter study of the naturalistic outcomes of patients with treatment-resistant depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dunner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "688--695",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Use of psychotropic medications in treating mood disorders during lactation: practical recommendations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eberhard-Gran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Eskild",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Opjordsmoen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "187--198",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "Das zentrale dopaminerge System und die Depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lammers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "545--555",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Central monoamines and their role in major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Elhwuegi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Prog Neuro-Psychopharmacol Biol Psychiatry",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "435--451",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "National Institute of Mental Health Treatment of Depression Collaborative Research Program. General effectiveness of treatments",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Elkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Watkins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "971--982",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "New Zealand College of Psychiatrists Clinical Practice Guidelines Team for Depression (2004) Australian and New Zealand clinical practice guidelines for the treatment of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ellis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Royal",
                    "middle": [],
                    "last": "Australian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Aust N Z J Psychiatry",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "389--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "Fluoxetine in child and adolescent depression: acute and maintenance treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Emslie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Anxiety",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "32--39",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "Complementary therapies for depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ernst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Rand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stevinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1026--1032",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "Differential relapse following cognitive therapy and pharmacotherapy for depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hollon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Derubeis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "802--808",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "Factors associated with outcome in major depression: a 6-month prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ezquiaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bravo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Soc Psychiatry Psychiatr Epidemiol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "552--557",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF163": {
            "ref_id": "b163",
            "title": "Pr\u00e4dikative Faktoren f\u00fcr den Therapieerfolg beim depressiven Syndrom",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Faltermaier-Temizel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laakmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Baghai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "62--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Can long-term treatment with antidepressant drugs worsen the course of depression?",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "123--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "Development and characteristics of a well-being enhancing psychotherapeutic strategy. Well-being therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Bev Ther Exp Psychiatry",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "45--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "Depression associated with medical illness. Treatment considerations",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "175--189",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "Definition and epidemiology of treatment-resistant depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Psychiatr Clin North Am",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "179--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "New approaches to the treatment of refractory depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "61",
            "issn": "1",
            "pages": "26--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF169": {
            "ref_id": "b169",
            "title": "Prospective studies of adverse events related to antidepressant discontinuation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "14--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF170": {
            "ref_id": "b170",
            "title": "New approaches to the treatment of refractory depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "61",
            "issn": "1",
            "pages": "26--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "Six-year outcome of cognitive behavior therapy for prevention of recurrent depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rafanelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Grandi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1872--1876",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF172": {
            "ref_id": "b172",
            "title": "A cross-sectional study of the prevalence of cognitive and physical symptoms during long-term antidepressant treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Graves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Benazzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "1754--1759",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "Anxiety syndromes and their relationship to depressive illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fawcett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kravitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "8--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "Time-related predictors of suicide in major affective disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fawcett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Scheftner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fogg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "1189--1194",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF175": {
            "ref_id": "b175",
            "title": "Medikament\u00f6se Behandlung der Depression im Kindes-und Jugendalter. Was tun angesichts multipler Warnhinweise gegen SSRI und SNRI?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fegert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Janhsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00f6ge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Psychopharmakotherapie",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "84--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF176": {
            "ref_id": "b176",
            "title": "A systematic review of research findings on the efficacy of interpersonal therapy for depressive disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "Chichester",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Feijo De Mello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jesus",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bacaltchuk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Eur Arch Psychiatry Clin Neurosci",
            "volume": "255",
            "issn": "",
            "pages": "75--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF177": {
            "ref_id": "b177",
            "title": "Mood disorders: cardiovascular and diabetes comorbidity",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Fenton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Stover",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Opinion Psychiatry",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "421--427",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF178": {
            "ref_id": "b178",
            "title": "Eheliche Interaktion und das R\u00fcckfallrisiko depressiver Patienten -Eine Strukturanalyse ehelicher Beziehungsmuster mittels SASB",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiedler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Backenstra\u00df",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kronm\u00fcller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Verhaltenstherapie",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "4--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF179": {
            "ref_id": "b179",
            "title": "Prophylactic electroconvulsive therapy versus anti-depressant medications",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Figiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Essent Psychopharmacol",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "89--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF180": {
            "ref_id": "b180",
            "title": "Combining electroconvulsive therapy and drugs: a review of safety and efficacy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "370--376",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF181": {
            "ref_id": "b181",
            "title": "A randomized, controlled trial of sequential bilateral repetitive transcranial magnetic stimulation for treatment-resistant depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fitzgerald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Benitez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Castello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "88--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF182": {
            "ref_id": "b182",
            "title": "The effect of treatment on the two-year course of late-life depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Flint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rifat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "268--272",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF183": {
            "ref_id": "b183",
            "title": "Minor depression as a predictor of the first onset of major depressive disorder over a 15-year follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fogel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Eaton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF185": {
            "ref_id": "b185",
            "title": "Elektrokrampftherapie. In: Bauer M, Bergh\u00f6fer A, Adli M (Hrsg) Akute und therapieresistente Depressionen, 2. Aufl",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Folkerts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Eser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Baghai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "347--371",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF186": {
            "ref_id": "b186",
            "title": "Peripheral thyroid dysfunction in depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fountoulakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kantartzis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Siamouli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "World J Biol Psychiatry",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "131--137",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF187": {
            "ref_id": "b187",
            "title": "Dose-response efficacy of paroxetine in preventing depressive recurrences: a randomized, double-blind study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Franchini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasperini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "229--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF188": {
            "ref_id": "b188",
            "title": "Three-year outcomes for maintenance therapies in recurrent depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kupfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Perel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "1093--1099",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF189": {
            "ref_id": "b189",
            "title": "Comparison of full-dose versus half-dose pharmacotherapy in the maintenance treatment of recurrent depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kupfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Perel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "139--145",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF190": {
            "ref_id": "b190",
            "title": "Historical and nosological aspects of dysthymia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Freeman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "89",
            "issn": "383",
            "pages": "7--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF191": {
            "ref_id": "b191",
            "title": "Predictive value of pharmacological activity for therelative efficacy of antidepressant drugs",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Freemantle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "177",
            "issn": "",
            "pages": "292--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF192": {
            "ref_id": "b192",
            "title": "Trauer und Melancholie",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Freud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1917,
            "venue": "Gesammelte Werke, Bd 10",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "428--446",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF194": {
            "ref_id": "b194",
            "title": "Tranylcypromine. New perspectives on an \u00bbold\u00ab drug",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Frieling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bleich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Arch Psychiatry Clin Neurosci",
            "volume": "256",
            "issn": "",
            "pages": "268--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF195": {
            "ref_id": "b195",
            "title": "Sleep deprivation as a predictor of response to light therapy in major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fritzsche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Heller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "207--215",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF196": {
            "ref_id": "b196",
            "title": "Hippocampal changes in patients with a first episode of major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Frodl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Meisenzahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Zetzsche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1112--1118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF197": {
            "ref_id": "b197",
            "title": "Antidepressant efficacy of the antmuscarinic drug scopolamine: a randomized, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Furey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Drevets",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "1121--1129",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF198": {
            "ref_id": "b198",
            "title": "a) Meta-analysis of effects and side-effects of low dosage tricyclic antidepressants in depression: systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Furukawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcguire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "325",
            "issn": "",
            "pages": "991--999",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF199": {
            "ref_id": "b199",
            "title": "b) Antidepressant and benzodiazepine for major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Furukawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Streiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF200": {
            "ref_id": "b200",
            "title": "Hypericum-Extrakt STW3 und Sertralin zur Behandlung der mittelschweren Depression. Eine doppelblinde, randomisierte 24-Wochen-Studie",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gastpar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Psychopharmakotherapie",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "146--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF201": {
            "ref_id": "b201",
            "title": "Comparative efficacy and safety of a once-daily dosage of hypericum extract STW3-VI and citalopram in patients with moderate depression: a double-blind, randomised, multicentre, placebo-controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gastpar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pharmacopsychiatry",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "66--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF202": {
            "ref_id": "b202",
            "title": "Selective serotonin reuptake inhibitors (SSRIs) for depression (Cochrane Review). The Cochrane Library",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Geddes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Freemantle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mason",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF203": {
            "ref_id": "b203",
            "title": "Relapse prevention with antidepressant drug treatment in depressive disorders: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Geddes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Carney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "653--661",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF204": {
            "ref_id": "b204",
            "title": "The safety of newer antidepressants in pregnancy and breastfeeding",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gentile",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Drug Safety",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "137--152",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF205": {
            "ref_id": "b205",
            "title": "A one-year comparison of vagus nerve stimulation with treatment as usual for treatmentresistant depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Marangell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "364--373",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF206": {
            "ref_id": "b206",
            "title": "Depression and brain dysfunction",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilliam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sheline",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF207": {
            "ref_id": "b207",
            "title": "Depression and the course of coronary artery disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Glassman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "4--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF208": {
            "ref_id": "b208",
            "title": "Continuation therapy with lithium and amitriptyline in unipolar depressive illness: a randomized, double-blind controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Glen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shepherd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "37--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF209": {
            "ref_id": "b209",
            "title": "A meta-analysis of the effects of cognitive therapy in depressed patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gloaguen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cottraux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cucherat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Blackburn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "59--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF210": {
            "ref_id": "b210",
            "title": "Duloxetine in the treatment of depression: a double-blind placebo-controlled comparison with paroxetine",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Detke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Psychopharmacol",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "389--399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF211": {
            "ref_id": "b211",
            "title": "Effect of treatment on serum brai-derived neurotrophic factor levels in depressed patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Akdeniz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Taneli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Arch Psychiatry Clin Neurosci",
            "volume": "255",
            "issn": "",
            "pages": "381--386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF212": {
            "ref_id": "b212",
            "title": "Attentional biases for negative interpersonal stimuli in clinical depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gotlib",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Krasnoperova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Neubauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Abnorm Psychol",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "127--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF213": {
            "ref_id": "b213",
            "title": "a) The burden of disease for treatment-resistant depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Greden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "26--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF214": {
            "ref_id": "b214",
            "title": "b) Treatment of recurrent depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Greden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF215": {
            "ref_id": "b215",
            "title": "The economic burden of depression in the United States: how did it change between 1990 and",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kessler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Birnbaum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "1465--1475",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF216": {
            "ref_id": "b216",
            "title": "Do antidepressants reduce the burden imposed by depression on employers?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Greener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guest",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "253--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF217": {
            "ref_id": "b217",
            "title": "The effect of depression on return to drinking: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Greenfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Muenz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "259--265",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF218": {
            "ref_id": "b218",
            "title": "Comparative efficacy of lithium and amitriptyline in the maintenance treatment of recurrent unipolar depression: a randomized study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Greil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ludwig-Mayerhofer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Erazo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "179--190",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF219": {
            "ref_id": "b219",
            "title": "Two-year prospective naturalistic study of remission from major depressive disorder as a function of personality disorder comorbidity",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Grilo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sansislow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Consult Clin Psychol",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "78--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF220": {
            "ref_id": "b220",
            "title": "Suicide and primary affective disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Guze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Robins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "437--438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF221": {
            "ref_id": "b221",
            "title": "Schizophrenia and depression: challenging the paradigm of two separate diseases -a controlled study of schizophrenia, depression and healthy controls",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00e4fner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Maurer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Trendler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Schizophr Res",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "11--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF222": {
            "ref_id": "b222",
            "title": "Repetitive transkranielle Magnetstimulation",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hajak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Padberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Herwig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Konsensus zum therapeutischen Einsatz bei psychiatrischen Erkrankungen. Nervenheilk",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "48--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF223": {
            "ref_id": "b223",
            "title": "The use of selective serotonin reuptake inhibitors during pregnancy and breast-feeding: a review and clinical aspects",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hallberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Sj\u00f6blom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Psychopharmacol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "59--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF224": {
            "ref_id": "b224",
            "title": "Efficacy and safety of second-generation antidepressants in the treatment of major depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gartlehner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lohr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "415--426",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF225": {
            "ref_id": "b225",
            "title": "Suicide as an outcome for mental disorders. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barraclough",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "205--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF226": {
            "ref_id": "b226",
            "title": "Major depression in 6050 former drinkers",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "794--800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF227": {
            "ref_id": "b227",
            "title": "Epidemiology of major depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Goodwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Stinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "1097--1101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF228": {
            "ref_id": "b228",
            "title": "Discovering endophenotypes for major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Drevets",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Manji",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Neuropsychopharmacology",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1765--1781",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF230": {
            "ref_id": "b230",
            "title": "Kognitive Verhaltenstherapie bei Depressionen, 6",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hautzinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Aufl. Beltz PVU",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF231": {
            "ref_id": "b231",
            "title": "Wirksamkeit kognitiver Verhaltenstherapie, Pharmakotherapie und deren Kombination bei nicht-endogenen, unipolaren Depressionen",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hautzinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jong-",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Treiber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Z Klin Psychol Psychotherapie",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "130--145",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF232": {
            "ref_id": "b232",
            "title": "Diagnostik affektiver St\u00f6rungen. Hogrefe",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hautzinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF233": {
            "ref_id": "b233",
            "title": "Risk factors for extrapyramidal symptoms during treatment with selective serotonin reuptake inhibitors, including cytochrome P-450 enzyme, and serotonin and dopamine transporter and receptor polymorphisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedenmalm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fczey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dahl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Psychopharmacol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "192--197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF235": {
            "ref_id": "b235",
            "title": "Affektive St\u00f6rungen -Neurobiologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Hegerl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rupprecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "F\u00f6rstl H, Hautzinger M, Roth G (Hrsg) Neurobiologie psychischer St\u00f6rungen",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "424--446",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF236": {
            "ref_id": "b236",
            "title": "Depression und Demenz im Alter",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Hegerl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaudig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF237": {
            "ref_id": "b237",
            "title": "Treatment of depression with atypical features: a meta-analytic approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Henkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mergl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Allgaier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "89--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF238": {
            "ref_id": "b238",
            "title": "Identifying depression in primary care: a comparison of different methods in a prospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Henkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mergl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohnen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "200--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF239": {
            "ref_id": "b239",
            "title": "a) Basic pathophysiological mechanisms in depression: what are they and how might they affect the course of the illness?",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Henn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Vollmayr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pharmacopsychiatry",
            "volume": "37",
            "issn": "2",
            "pages": "152--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF240": {
            "ref_id": "b240",
            "title": "b) Neurogenesis and depression: etiology or epiphenomenon?",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Henn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Vollmayr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "146--150",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF241": {
            "ref_id": "b241",
            "title": "Depression, pain, and somatoform disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Henningsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f6we",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Opin Psychiatry",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "19--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF242": {
            "ref_id": "b242",
            "title": "Relative mortality from overdose of antidepressants",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Alexander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sener",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "221--224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF243": {
            "ref_id": "b243",
            "title": "Treatment of bereavement-related depression and traumatic grief",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hensley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "117--124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF244": {
            "ref_id": "b244",
            "title": "Komorbidit\u00e4t von depressiven St\u00f6rungen und kardiovaskul\u00e4ren Erkrankungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "He\u00dflinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00e4rter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "205--218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF245": {
            "ref_id": "b245",
            "title": "Therapeutisches Drug-Monitoring von Antidepressiva",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hiemke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Riederer P, Laux G, P\u00f6ldinger W (Hrsg) Neuro-Psychopharmaka. Bd. 3 Antidepressiva. 2. Aufl",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "911--922",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF246": {
            "ref_id": "b246",
            "title": "Therapeutisches Drug-Monitoring in der Psychiatrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hiemke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Baumann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Konsensus-Leitlinie der AGNP. Psychopharmakotherapie",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "166--182",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF247": {
            "ref_id": "b247",
            "title": "a) Are gender differences important for the clinical effects of antidepressants?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hildebrandt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Steyerberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stage",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1643--1650",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF248": {
            "ref_id": "b248",
            "title": "b) Gender differences in severity, symptomatology and distribution of melancholia in major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hildebrandt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Stage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kragh-Soerensen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Psychopathology",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "204--212",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF249": {
            "ref_id": "b249",
            "title": "Die Pharmakotherapie der saisonal abh\u00e4ngigen Depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Praschak-Rieder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Willeit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "22--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF250": {
            "ref_id": "b250",
            "title": "Childhood trauma and depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Opinion Psychiatry",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "3--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF251": {
            "ref_id": "b251",
            "title": "Psychopharmaka in den Medien",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hillert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ehmig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "835--844",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF252": {
            "ref_id": "b252",
            "title": "a) Premorbid personality assessments of first onset of major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hirschfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Klerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lavori",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "345--350",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF253": {
            "ref_id": "b253",
            "title": "b) The influence of alcoholism on the course of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hirschfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kodier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "151--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF254": {
            "ref_id": "b254",
            "title": "Prophylactic effect of citalopram in unipolar, recurrent depression. Placebo-controlled study of maintenance therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hochstrasser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Isaksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Koponen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "304--310",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF255": {
            "ref_id": "b255",
            "title": "Hrsg) (2002) Dysthymie. Diagnostik und Therapie der chronisch depressiven Verstimmung",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF256": {
            "ref_id": "b256",
            "title": "Cognitive therapy and pharmacotherapy for depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hollon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Derubeis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "774--781",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF257": {
            "ref_id": "b257",
            "title": "Prevention of relapse following cognitive therapy vs medications in moderate to severe depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hollon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Derubeis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Shelton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "417--422",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF258": {
            "ref_id": "b258",
            "title": "Mirtazapine: a review of its use in major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Markham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "607--631",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF259": {
            "ref_id": "b259",
            "title": "Reboxetine: a review of its use in depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Spencer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "65--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF260": {
            "ref_id": "b260",
            "title": "The corticosteroid receptor hypothesis of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Holsboer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Neuropsychopharmacology",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "477--501",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF261": {
            "ref_id": "b261",
            "title": "Stress,hypercortisolism and corticosteroid receptors in depression: implications for therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Holsboer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "77--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF262": {
            "ref_id": "b262",
            "title": "Suizidalit\u00e4t bei depressiven Kindern und Jugendlichen unter Behandlung mit selektiven Serotoninwiederaufnahmehemmern. Review und Metaanalyse verf\u00fcgbarer plazebokontrollierter Doppelblindstudien",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Holtmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00f6lte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Poustka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "1332--1337",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF263": {
            "ref_id": "b263",
            "title": "Are SSRIs a cost-effective alternative to tricyclics?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hotopf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Normand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "404--409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF264": {
            "ref_id": "b264",
            "title": "Unterschiede zwischen chronischen und nicht-chronischen Depressionen im Spiegel der DGPPN-BADO",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00fcbner-Liebermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Spie\u00dfl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cording",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Krankenhauspsychiatrie",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "10--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF266": {
            "ref_id": "b266",
            "title": "Speed of response and remission in major depressive disorder with acute electroconvulsive therapy (ECT): A Consortium for Research in ECT (CORE) Report",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Husain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "485--491",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF267": {
            "ref_id": "b267",
            "title": "The utilization of antidepressants -a key issue in the prevention of suicide: An analysis of 5281 suicides in Sweden during the period 1992-1994",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Isacsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "94--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF268": {
            "ref_id": "b268",
            "title": "The utilization of antidepressants -a key issue in the prevention of suicide: an analysis of 5281 suicides in Sweden during the period 1992-1994",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Isacsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Holmgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Druid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "94--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF269": {
            "ref_id": "b269",
            "title": "Selective serotonin reuptake inhibitor antidepressants and risk of suicide: a controlled forensic database study of 14 857 suicides",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Isacsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Holmgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahlner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "286--290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF270": {
            "ref_id": "b270",
            "title": "Prevalence, co-morbidity and correlates of mental disorders in the general population: results from the German Health Interview and Examination Survey (GHS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wittchen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f6lting",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "597--611",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF271": {
            "ref_id": "b271",
            "title": "Treatment of atypical depression with cognitive therapy or phenelzine: A double-blind, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintire",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "431--437",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF272": {
            "ref_id": "b272",
            "title": "Preventing recurrent depression using cognitive therapy with and without a continuation phase",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Jarrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kraft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "381--388",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF274": {
            "ref_id": "b274",
            "title": "Noncompliance with antidepressant therapy -an underestimated problem",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Intern Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "14--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF275": {
            "ref_id": "b275",
            "title": "Psychotherapy alone and combined with pharmacotherapy in the treatment of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jonghe F De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hendriksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Aalst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "37--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF276": {
            "ref_id": "b276",
            "title": "Delineating the longitudinal structure of depressive illness: beyond clinical subtypes and duration thresholds",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Judd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Akiskal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pharmacopsychiatry",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "3--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF277": {
            "ref_id": "b277",
            "title": "The long-term natural history of the weekly symptomatic status of bipolar I disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Judd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Akiskal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schettler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "530--537",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF278": {
            "ref_id": "b278",
            "title": "Socioeconomic burden of subsyndromal depressive symptoms and major depression in a sample of the general population",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Judd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Paulus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "1411--1417",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF279": {
            "ref_id": "b279",
            "title": "A prospective 12-year study of subsyndromal and syndromal depressive symptoms in unipolar major depressive disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Judd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Akiskal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Maser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "694--700",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF280": {
            "ref_id": "b280",
            "title": "Overuse of antidepressant drugs for the treatment of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jureidini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tonkin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "623--632",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF281": {
            "ref_id": "b281",
            "title": "Depression and the risk of neurological disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "366",
            "issn": "",
            "pages": "1147--1148",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF282": {
            "ref_id": "b282",
            "title": "Zur Interaktion von Pharmakotherapie und psychodynamischer Psychotherapie bei Patienten mit depressiven St\u00f6rungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Psychotherapie",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "76--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF283": {
            "ref_id": "b283",
            "title": "Pain predicts longer time to remission during treatment of recurrent depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Karp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Houck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "591--597",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF284": {
            "ref_id": "b284",
            "title": "Diagnostik, Epidemiologie und Therapie der saisonal abh\u00e4ngigen Depression (SAD)",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "69--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF285": {
            "ref_id": "b285",
            "title": "Der therapeutische Effekt der Lichttherapie",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "M\u00f6ller H-J (Hrsg) Therapie psychiatrischer Erkrankungen. 2.Aufl. Thieme",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "321--325",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF286": {
            "ref_id": "b286",
            "title": "Psychiatrisch relevante Nebenwirkungen der nichtpsychopharmakologischen Pharmakotherapie",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Jung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "649--661",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF287": {
            "ref_id": "b287",
            "title": "Serotonin-selektive Antidepressiva. Klinik",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Riedel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Riederer P, Laux G, P\u00f6ldinger W (Hrsg) Neuro-Psychopharmaka. Ein Therapie-Handbuch, 2. Aufl",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "249--338",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF288": {
            "ref_id": "b288",
            "title": "How well do antidepressants work in older people? A systematic review of number needed to treat",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Katona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Livingston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "47--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF289": {
            "ref_id": "b289",
            "title": "Belastende Lebensereignisse und der Verlauf von Depressionen. Internationale Hochschulschriften, Bd 241",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF290": {
            "ref_id": "b290",
            "title": "The long-term treatment of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "60",
            "issn": "17",
            "pages": "41--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF291": {
            "ref_id": "b291",
            "title": "Double depression\u00ab: superimpositions of acute depressive episodes on chronic depressive disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "438--442",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF292": {
            "ref_id": "b292",
            "title": "Time to recovery, chronicity, and levels of psychopathology in major depression: a 5-year prospective follow-up of 431 subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lavori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "809--816",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF293": {
            "ref_id": "b293",
            "title": "A comparison of nefazodone, the cognitive behavioral analysis system for psychotherapy, and their combination for the treatment of chronic depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mccullough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "1462--1470",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF294": {
            "ref_id": "b294",
            "title": "Recurrence prevention: efficacy of two years of maintenance treatment with venlafaxine XR in patients with recurrent unipolar major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dunner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF295": {
            "ref_id": "b295",
            "title": "Recurrence prevention: efficacy of two years of maintenance treatment with venlafaxine XR in patients with recurrent unipolar major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dunner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF296": {
            "ref_id": "b296",
            "title": "Personality and major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kendler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gatz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gardner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "1113--1120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF297": {
            "ref_id": "b297",
            "title": "The interaction of stressful life events and a serotonin transporter polymorphism in the prediction of episodes of major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kendler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuhn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vittum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "529--535",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF298": {
            "ref_id": "b298",
            "title": "Cost-effectiveness and cost-utility of tricyclic antidepressants, selective serotonin reuptake inhibitors and lofepramine",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kendrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Peveler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Longworth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Brit J Psychiatry",
            "volume": "188",
            "issn": "",
            "pages": "337--345",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF299": {
            "ref_id": "b299",
            "title": "A review of antidepressant treatments today",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Neuropsychopharmacol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "619--624",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF300": {
            "ref_id": "b300",
            "title": "Placebo-controlled trial of agomelatine in the treatment of major depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Emsley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Neuropsychopharmacol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "93--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF301": {
            "ref_id": "b301",
            "title": "Remission and recurrence of depression in the maintenance era: long-term outcome in a Cambridge cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Abbott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Paykel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "827--838",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF302": {
            "ref_id": "b302",
            "title": "Longitudinal syndromal and sub-syndromal symptoms after severe depression: 10-year follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Abbott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Paykel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "330--336",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF303": {
            "ref_id": "b303",
            "title": "Epidemiology of subtypes of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kessing",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "85--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF304": {
            "ref_id": "b304",
            "title": "Clinical consequences of sensitisation in affective disorder: a case register study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kessing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mortensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bolwig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "41--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF305": {
            "ref_id": "b305",
            "title": "Increased risk of developing dementia in patients with major affective disorders compared to patients with other medical illnesses",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kessing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Nilsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "261--269",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF306": {
            "ref_id": "b306",
            "title": "Prevalence, severity, and comorbidity of 12-month DSM-IV disorders in the National Comorbidity Survey replication",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kessler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Demler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "617--627",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF307": {
            "ref_id": "b307",
            "title": "Severity of depression and response to antidepressants and placebo: an analysis of the Food and Drug Administration database",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Leventhal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Psychopharmacol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "40--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF308": {
            "ref_id": "b308",
            "title": "A meta-analysis of electroconvulsive therapy efficacy in depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Van-Vreeswijk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J ECT",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "139--147",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF309": {
            "ref_id": "b309",
            "title": "Ten-year prospective follow-up study of the naturalistic course of dysthymic disorder and double depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shankman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "872--880",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF310": {
            "ref_id": "b310",
            "title": "Economic aspects of depression and its treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Klerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Weissman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rounsaville",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Curr Opinion Psychiatry",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "69--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF311": {
            "ref_id": "b311",
            "title": "Psychosocial outcomes following long-term, double-blind treatment of chronic depression with sertraline vs placebo",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kocsis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schatzberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rush",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "723--728",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF312": {
            "ref_id": "b312",
            "title": "Depression in medically ill hospitalized older adults: prevalence, characteristics and course of symptoms according to six diagnostic schemes",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Koenig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "1376--1383",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF313": {
            "ref_id": "b313",
            "title": "Lipid metabolism and insulin resistance in depressed patients: significance of weight, hypercortisolism, and antidepressant treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kopf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Westphal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Luley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Psychopharmacol",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "527--531",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF314": {
            "ref_id": "b314",
            "title": "Escitalopram maintenance treatment for prevention of recurrent depression: a randomized, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kornstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "1767--1775",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF315": {
            "ref_id": "b315",
            "title": "Maintenance ECT: a survey of practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Convulsive Ther",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "260--268",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF316": {
            "ref_id": "b316",
            "title": "Role performance, identity structure and psychosis in melancholic and manic-depressive patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kraus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Interpersonal factors in origin and course of affective disorders. Gaskell",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "92--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF317": {
            "ref_id": "b317",
            "title": "Similar effectiveness of paroxetine, fluoxetine, and sertraline in primary care: a randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kroenke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "West",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Swindle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "286",
            "issn": "",
            "pages": "2947--2955",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF319": {
            "ref_id": "b319",
            "title": "Pers\u00f6nlichkeit, Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen und Depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kronm\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mundt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "863--878",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF320": {
            "ref_id": "b320",
            "title": "Risk factors for suicides of inpatients with depressive psychoses",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Krupinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Grohmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur Arch Psychiatry Clin Neurosci",
            "volume": "248",
            "issn": "",
            "pages": "141--147",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF321": {
            "ref_id": "b321",
            "title": "Gender differences in unipolar depression: an update of epidemiological findings and possible explanations",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00fchner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "163--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF322": {
            "ref_id": "b322",
            "title": "The interaction of drug-and psychotherapy in the long-term treatment of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kupfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "131--137",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF323": {
            "ref_id": "b323",
            "title": "Five-year outcome for maintenance therapies in recurrent depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kupfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Perel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "769--778",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF324": {
            "ref_id": "b324",
            "title": "The influence of baseline severity on efficacy of escitalopram and citalopram in the treatment of major depressive disorder: an extended analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pharmacopsychiatry",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "180--184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF325": {
            "ref_id": "b325",
            "title": "Selective serotonin reuptake inhibitor -induced serotonin syndrome: review",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldwin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Psychopharmacol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "208--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF326": {
            "ref_id": "b326",
            "title": "Brain-derived neurotrophic factor. Vom Nervenwachstumsfaktor zum Plastizit\u00e4tsmodulator bei kognitiven Prozessen und psychischen Erkrankungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Laske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Eschweiler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "523--537",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF327": {
            "ref_id": "b327",
            "title": "Diagnosis and treatment of geriatric depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lasser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Siegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dukoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "17--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF328": {
            "ref_id": "b328",
            "title": "Cost-benefit analysis of newer versus older antidepressants -pharmacoeconomic studies comparing SSRIs/ SNRIs with tricyclic antidepressants",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Pharmacopsychiatry",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF329": {
            "ref_id": "b329",
            "title": "P\u00f6ldinger W (Hrsg) Neuro-Psychopharmaka Bd 3. Antidepressiva und Phasenprophylaktika. 2. Aufl",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Riederer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF331": {
            "ref_id": "b331",
            "title": "Praktische Psychopharmakotherapie, 5. Aufl",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Dietmaier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF333": {
            "ref_id": "b333",
            "title": "Ergebnisse der Anwendungsbeobachtung zu Moclobemid bei Allgemein\u00e4rzten und Internisten in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Scholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Baier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Psychopharmakotherapie",
            "volume": "1",
            "issn": "2",
            "pages": "19--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF334": {
            "ref_id": "b334",
            "title": "Newer and older monoamine oxidase inhibitors. A comparative profile",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Volz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "145--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF335": {
            "ref_id": "b335",
            "title": "Infusionstherapie bei Depressionen, 5. Aufl",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6nig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Baumann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Hippokrates",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF336": {
            "ref_id": "b336",
            "title": "Antidepressant exposure may protect against decrement in frontal gray matter volumes in geriatric depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lavretsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Roybal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballmaier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "964--967",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF337": {
            "ref_id": "b337",
            "title": "How to define remission",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecrubier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "7--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF338": {
            "ref_id": "b338",
            "title": "Amisulpride versus imipramine and placebo in dysthymia and major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecrubier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Boyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Turjanski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "95--103",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF339": {
            "ref_id": "b339",
            "title": "How to define remission",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecrubier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "7--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF340": {
            "ref_id": "b340",
            "title": "The London Depression Intervention Trial. Randomised controlled trial of antidepressants vs. couple therapy in the treatment and maintenance of people with depression living with a partner: clinical outcome and costs",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Leff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vearnals",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brewin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "177",
            "issn": "",
            "pages": "95--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF341": {
            "ref_id": "b341",
            "title": "Comparative effects of short-term psychodynamic psychotherapy and cognitive-behavioral therapy in depression: a meta-analytic approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Leichsenring",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Psychol Rev",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "401--419",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF342": {
            "ref_id": "b342",
            "title": "The efficacy of short-term psychodynamic psychotherapy in specific psychiatric disorders. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Leichsenring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibing",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "1208--1216",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF343": {
            "ref_id": "b343",
            "title": "Antidepressant withdrawal syndrom: recognition, prevention, and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lejoyeux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mourad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "278--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF345": {
            "ref_id": "b345",
            "title": "Depression bei Parkinson-Patienten",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lemke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Ceballos-Baumann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Dtsch \u00c4rztebl",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "2625--2631",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF346": {
            "ref_id": "b346",
            "title": "Pr\u00e4menstruelle dysphorische St\u00f6rung (PMDS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenzinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Diamant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vytiska-Binstorfer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "708--718",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF347": {
            "ref_id": "b347",
            "title": "A systematic review of randomized controlled trials of acupuncture in the treatment of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Leo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ligot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "13--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF348": {
            "ref_id": "b348",
            "title": "Stress, depression and the activation of the immune system",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Leonard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "World J Biol Psychiatry",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "17--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF349": {
            "ref_id": "b349",
            "title": "Aufteilung der endogenen Psychosen und ihre differenzierte \u00c4tiologie, 8. Aufl. Thieme",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Leonhard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF350": {
            "ref_id": "b350",
            "title": "Depression in the community: The first pan-european Study DEPRES",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lepine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gastpar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mendlewicz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Int Clin Psychopharmacol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "19--29",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF351": {
            "ref_id": "b351",
            "title": "A randomized, placebocontrolled trial of sertraline for prophylactic treatment of highly recurrent major depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lepine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Caillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisserbe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "836--842",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF352": {
            "ref_id": "b352",
            "title": "Langzeitwirkungen von Psychoanalysen und Psychotherapien. Eine multiperspektivische, repr\u00e4sentative Katamnesestudie",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leuzinger-Bohleber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Stuhr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00fcger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Psych Z Psychoanal",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "193--276",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF353": {
            "ref_id": "b353",
            "title": "Meta-analysis in psychiatric genetics",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Levinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Psychiatry Rep",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "143--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF354": {
            "ref_id": "b354",
            "title": "A behavioral approach to depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lewinsohn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "The psychology of depression",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "88--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF355": {
            "ref_id": "b355",
            "title": "Depression in Parkinson's disease -a review",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Acta Neurol Scand",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF356": {
            "ref_id": "b356",
            "title": "The role of the primary care physician in patient's adherence to antidepressant therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Korff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Katon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Med Care",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "67--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF357": {
            "ref_id": "b357",
            "title": "Wort for depression. A review",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Linde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Berner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "99--107",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF358": {
            "ref_id": "b358",
            "title": "Vermutete krankheitsf\u00f6rdernde Einfl\u00fcsse im Vergleich von manischen und depressiven Episoden",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Linden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirchmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Schaub",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Stieglitz RD, F\u00e4hndrich E, M\u00f6ller HJ (Hrsg) Syndromale Diagnostik psychischer St\u00f6rungen. Hogrefe",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "141--147",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF359": {
            "ref_id": "b359",
            "title": "A review of the efficacy of transcranial magnetic stimulation (TMS) treatment for depression, and current and future strategies to optimize efficacy",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Loo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "255--267",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF360": {
            "ref_id": "b360",
            "title": "The masking and unmasking of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lopez-Ibor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Diagnosis of depression",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "99--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF361": {
            "ref_id": "b361",
            "title": "Time.managed group psychotherapy: effective clinical applications",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mackenzie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Rev Neurosci",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "407--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF362": {
            "ref_id": "b362",
            "title": "Lower serum L-tryptophan availability in depression as a marker of a more generalized disorder in protein metabolism",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wauters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verkerk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Neuropsychopharmacology",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "243--251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF363": {
            "ref_id": "b363",
            "title": "Komorbidit\u00e4t von Depression und Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Maier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "M\u00fcnch Med Wochenschr",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "549--552",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF364": {
            "ref_id": "b364",
            "title": "Pattern of recurrence of illness after recovery from an episode of major depression: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Veltro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pirozzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "795--800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF365": {
            "ref_id": "b365",
            "title": "Agitated \u00bbunipolar\u00ab major depression: prevalence, phenomenology, and outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pirozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Magliano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "712--719",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF366": {
            "ref_id": "b366",
            "title": "Does dopamine dysfunction drive depression?",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Malhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Berk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "116--124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF367": {
            "ref_id": "b367",
            "title": "Serotonin measures in depressed suicidal patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Malone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Essent Psychopharmacol",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "127--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF368": {
            "ref_id": "b368",
            "title": "Role of pharmacogenetics in affective disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mancama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kerwin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Pharmacol",
            "volume": "438",
            "issn": "",
            "pages": "117--128",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF369": {
            "ref_id": "b369",
            "title": "Cerebrospinal fluid amines and higher-lethality suicide attempts in depressed inpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Malone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "162--171",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF370": {
            "ref_id": "b370",
            "title": "Combined pharmacotherapy and psychotherapy for depression",
            "authors": [],
            "year": 1990,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF371": {
            "ref_id": "b371",
            "title": "Interpersonal psychotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Markowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF372": {
            "ref_id": "b372",
            "title": "Treatment of depressive symptoms in human immunodeficiency virus-positive patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Markowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kocsis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fishman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "452--457",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF373": {
            "ref_id": "b373",
            "title": "A comparative trial of psychotherapy and pharmacotherapy for \u00bbpure\u00ab dysthymic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Markowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kocsis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bleiberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "167--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF375": {
            "ref_id": "b375",
            "title": "Das neue Handbuch der Bipolaren und Depressiven Erkrankungen, 2. Aufl. Thieme",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marneros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF376": {
            "ref_id": "b376",
            "title": "Brain blood flow changes in depressed patients treated with interpersonal psychotherapy or venlafaxine hydrochloride",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "641--648",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF377": {
            "ref_id": "b377",
            "title": "Effect of clonidine on growth hormone release in psychiatric patients and controls",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Matussek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ackenheil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hippius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Psychiatr Res",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "25--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF378": {
            "ref_id": "b378",
            "title": "Schizophrenie und Depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Maurer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Trendler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "809--822",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF379": {
            "ref_id": "b379",
            "title": "Antidepressants and their effects on sleep",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldwin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Hum Psychopharm",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "533--559",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF380": {
            "ref_id": "b380",
            "title": "Dietary considerations in MAO inhibitor regimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tsuang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "178--181",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF381": {
            "ref_id": "b381",
            "title": "Psychotherapie der chronischen Depression. Cognitive Behavioral Analysis System of Psychotherapy -CBASP",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mccullough",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF382": {
            "ref_id": "b382",
            "title": "Antidepressant drug use in primary care: a record linkage study in Tayside, Scotland",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcmahon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "313",
            "issn": "",
            "pages": "860--861",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF383": {
            "ref_id": "b383",
            "title": "Tranylcypromine versus venlafaxine plus mirtazapine following three failed antidepressant medication trials for depression: a STAR*D report",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcgrath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1531--1541",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF384": {
            "ref_id": "b384",
            "title": "Cross-national differences in diet, the outcome of schizophrenia and the prevalence of depression: you are (associated with) what you eat",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lawrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "381--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF385": {
            "ref_id": "b385",
            "title": "Variation in the gene encoding the serotonin 2A receptor is associated with outcome of antidepressant treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcmahon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Buervenich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Charney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Hum Genet",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "804--814",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF386": {
            "ref_id": "b386",
            "title": "Continuity is the main challenge in treating major depressive disorder in psychiatric care",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Melartin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryts\u00e4l\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Leskel\u00e4",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "220--227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF387": {
            "ref_id": "b387",
            "title": "Depression und Manie. Psychodynamik und Psychotherapie affektiver St\u00f6rungen. Vandenhoeck & Ruprecht",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mentzos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF388": {
            "ref_id": "b388",
            "title": "Efficacy and tolerability of reboxetine in depressive patients treated in rouitne clinical practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Messer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmau\u00df",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "43--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF389": {
            "ref_id": "b389",
            "title": "Lebenszeitpr\u00e4valenz psychischer St\u00f6rungen in der erwachsenen Allgemeinbev\u00f6lkerung: Ergebnisse der TACOS-Studie",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rumpf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Hapke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "535--542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF390": {
            "ref_id": "b390",
            "title": "Interaction of St John's wort with conventional drugs: systematic review of clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Montori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "329",
            "issn": "",
            "pages": "27--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF391": {
            "ref_id": "b391",
            "title": "Treatment of depression and the functional capacity to work",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mintz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mintz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "761--768",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF392": {
            "ref_id": "b392",
            "title": "Drug interactions of clinical significance with selective serotonin reuptake inhibitors",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Drug Safety",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "390--402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF393": {
            "ref_id": "b393",
            "title": "Severity of stressful life events in first and subsequent episodes of depression: the relevance of depressive subtype",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gladstone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "245--252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF394": {
            "ref_id": "b394",
            "title": "Noradrenaline and depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Moffaert M Van",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dierick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "293--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF395": {
            "ref_id": "b395",
            "title": "Trazodone and amitriptyline in treatment of depressed inpatients. A double-blind study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Moises",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Beckmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Pharmacopsychiatry",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "167--171",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF396": {
            "ref_id": "b396",
            "title": "a) Occurrence and treatment of depressive comorbidity/cosyndromality in schizophrenic psychoses: conceptual and treatment issues",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "World J Biol Psychiatry",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "247--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF397": {
            "ref_id": "b397",
            "title": "b) Antidepressive effects of traditional and second generation antipsychotics: a review of the clinical data",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Arch Psychiatry Clin Neurosci",
            "volume": "255",
            "issn": "",
            "pages": "83--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF398": {
            "ref_id": "b398",
            "title": "Therapieresistenz unipolarer depressiver Erkrankungen: H\u00e4ufigkeit, Pr\u00e4diktoren, Risikofaktoren. In: Bauer M, Bergh\u00f6fer A, Adli M (Hrsg) Akute und therapieresistente Depressionen, 2. Auflage",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "21--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF399": {
            "ref_id": "b399",
            "title": "a) Evidence for beneficial effects of antidepressants on suicidality in depressive patients: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Arch Psychiatry Clin Neurosci",
            "volume": "256",
            "issn": "",
            "pages": "329--343",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF400": {
            "ref_id": "b400",
            "title": "b) Is there evidence for negative effects of antidepressants on suicidality in depressive patients?",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Arch Psychiatry Clin Neurosci",
            "volume": "256",
            "issn": "",
            "pages": "476--496",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF401": {
            "ref_id": "b401",
            "title": "Severe mental illness in depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bottlender",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "64--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF402": {
            "ref_id": "b402",
            "title": "Prediction of therapeutic response in acute treatment with antidepressants. Results of an empirical study involving 159 endogenous depressive inpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Von Zerssen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Eur Arch Psychiatry Clin Neurosci",
            "volume": "236",
            "issn": "",
            "pages": "349--357",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF403": {
            "ref_id": "b403",
            "title": "Efficacy of new generation antidepressants: meta-analysis of imipramine-controlled studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pharmacopsychiatry",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "215--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF404": {
            "ref_id": "b404",
            "title": "How to assess the onset of antidepressant effect: comparison of global ratings and findings based on depression scales",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Volz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pharmacopsychiatry",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "57--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF405": {
            "ref_id": "b405",
            "title": "Consensus paper of the WFSBP task force on biological markers: Biological markers in depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f6ssner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Mikova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Koutsilieri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "World J Biol Psychiatry",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "141--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF406": {
            "ref_id": "b406",
            "title": "Paroxetine is better than placebo in relapse prevention and the prophylaxis of recurrent depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Montgomery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunbar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Int Clin Psychopharmacol",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "189--195",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF407": {
            "ref_id": "b407",
            "title": "he prophylactic efficacy of fluoxetine in unipolar depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Montgomery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dufour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brion",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "153",
            "issn": "3",
            "pages": "69--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF408": {
            "ref_id": "b408",
            "title": "Selective serotonin reuptake inhibitors: meta-analysis of discontinuation rates",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Montgomery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Int Clin Psychopharmacol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "47--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF409": {
            "ref_id": "b409",
            "title": "Mirtazapine versus amitriptyline in the long-term treatment of depression: a doubleblind placebo-controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Montgomery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reimitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zivkov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Int Clin Psychopharmacol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "63--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF410": {
            "ref_id": "b410",
            "title": "Antidepressant medications: a review of the evidence for drug-induced sexual dysfunction",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Montgomery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Riley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "119--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF411": {
            "ref_id": "b411",
            "title": "Escitalopram versus venlafaxine XR in the treatment of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Montgomery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Int Clin Psychopharmacol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "297--309",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF412": {
            "ref_id": "b412",
            "title": "Prospective, multiventre, randomized, double-blind study of the efficacy of escitalopram versus citalopram in outpatient treatment of major depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdoux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fantino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Int Clin Psychopharmacol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "131--137",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF413": {
            "ref_id": "b413",
            "title": "The efficacy of antidepressant drugs. A review of research",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Beck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "667--674",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF414": {
            "ref_id": "b414",
            "title": "Recurrence after recovery from major depressive disorder during 15 years of observational follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "1000--1006",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF415": {
            "ref_id": "b415",
            "title": "Selektive Serotonin-und Noradrenalin-Wiederaufnahmehemmer (SSNRI). Antidepressiva mit dualem Wirkungsmechanismus",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Haen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fritze",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Psychopharmakotherapie",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "71--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF416": {
            "ref_id": "b416",
            "title": "Six months of treatment for depression: outcome and predictors of the course of illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Joyce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Frampton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "95--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF417": {
            "ref_id": "b417",
            "title": "The relationship of personality disorders to treatment outcome in depressed patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Joyce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Luty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "259--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF418": {
            "ref_id": "b418",
            "title": "Laux G (Hrsg) Depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF419": {
            "ref_id": "b419",
            "title": "Current St.John's wort research from mode of action to clinical efficacy",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pharmacol Res",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "101--109",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF420": {
            "ref_id": "b420",
            "title": "Mortality of patients who dropped out from regular lithium prophylaxis: a collaborative study by the International Group for the Study of Lithium-Treated patients (IGSLi)",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller-Oerlinghausen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahrens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "344--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF421": {
            "ref_id": "b421",
            "title": "What is the optimal duration of a short-term antidepressant trial when treating geriatric depression?",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulsant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Houck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gildengers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Psychopharmacol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "113--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF422": {
            "ref_id": "b422",
            "title": "Die Psychotherapie depressiver Erkrankungen: Zum theoretischen Hintergrund und seiner Praxisrelevanz",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mundt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "183--197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF423": {
            "ref_id": "b423",
            "title": "Escitalopram: a review of its use in the management of major depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mundt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hahlweg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "2379--2404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF424": {
            "ref_id": "b424",
            "title": "Global mortality, disability, and the contribution of risk factors: global burden of disease study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1436--1442",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF425": {
            "ref_id": "b425",
            "title": "The relationship of depression to cardiovascular disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Musselman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nemeroff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "580--592",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF426": {
            "ref_id": "b426",
            "title": "Augmentation strategies with serotonergic-noradrenergic combinations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "59",
            "issn": "5",
            "pages": "65--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF427": {
            "ref_id": "b427",
            "title": "Are there differences in the symptoms that respond to a selective serotonin or norepinephrine reuptake inhibitor?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Portera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "1535--1542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF428": {
            "ref_id": "b428",
            "title": "Duloxetine for the treatment of major depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nemeroff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schatzberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Psychopharmacol Bull",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "106--132",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF430": {
            "ref_id": "b430",
            "title": "Bright light therapy stabilizes the antidepressant effect of partial sleep deprivation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumeister",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Goessler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "16--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF431": {
            "ref_id": "b431",
            "title": "Amisulpride: a review of its clinical potential in dysthymia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Noble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Benfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "471--483",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF432": {
            "ref_id": "b432",
            "title": "Refractory depression: current strategies and future directions",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Nolen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zohar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Roose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF433": {
            "ref_id": "b433",
            "title": "Long-term plasticity of visually evoked potentials in humans is altered in major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Normann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "F\u00fcrmaier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF434": {
            "ref_id": "b434",
            "title": "Suicide in primary affective disorders revisited: a systematic review by treatmentera",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;leary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Paykel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "804--811",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF435": {
            "ref_id": "b435",
            "title": "Provisional diagnostic criteria for depression of Alzheimer disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Olin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Geriatr Psychiatry",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "125--128",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF436": {
            "ref_id": "b436",
            "title": "Prospective study of clinical predictors of suicidal acts after a major depressive episode in patients with major depressive disorder or bipolar disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Oquendo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Galfalvy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Russo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1433--1441",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF437": {
            "ref_id": "b437",
            "title": "Onset of disability in depressed and non-depressed primary care patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ormel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vonkorff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oldehinkel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "847--853",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF438": {
            "ref_id": "b438",
            "title": "Psychosocial disability before, during, and after a major depressive episode",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ormel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oldehinkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Nolen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "387--392",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF439": {
            "ref_id": "b439",
            "title": "Excess mortality in bipolar and unipolar disorder in Sweden",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6sby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brandt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Correia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "844--850",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF440": {
            "ref_id": "b440",
            "title": "Clinical trials of PUFAs in depression: State of the art",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Osher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Belmaker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Nemets",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "World J Biol Psychiatry",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "223--230",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF441": {
            "ref_id": "b441",
            "title": "Evidence-based pharmacotherapy of major depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Huffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Perlis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Evidence-based psychopharmacology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF442": {
            "ref_id": "b442",
            "title": "Influence of socioeconoic deprivation on the prevalence and outcome of depression in primary care: the Hampshire Depression Project",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinmonth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "12--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF443": {
            "ref_id": "b443",
            "title": "Depressive symptoms and 24-hour urinary norepinephrine excretion levels in patients with coronary disease: findings from the heart and soul study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Otte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Neylan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pipkin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "2139--2145",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF444": {
            "ref_id": "b444",
            "title": "Depression and risk for Alzheimer disease: systematic review, meta-analysis, and metaregression analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ownby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Crocco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Acevedo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "530--538",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF445": {
            "ref_id": "b445",
            "title": "Neues zur Vagusnervstimulation und Tiefenhirnstimulation bei Depressionen",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Padberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gro\u00dfheinrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00f6nfeldt-Lecuona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Pogarell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Nervenheilk",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "635--640",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF446": {
            "ref_id": "b446",
            "title": "Combined pharmacotherapy and psychological treatment for depression: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pampallona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bollini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tibaldi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "714--719",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF447": {
            "ref_id": "b447",
            "title": "Dopaminergic-based pharmacotherapies for depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Papakostas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Neuropsychopharmacol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "391--402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF448": {
            "ref_id": "b448",
            "title": "A meta-analysis of clinical trials comparing milnacipran, a serotonin-norepinephrine reuptake inhibitor, with a selective serotonin reuptake inhibitor for the treatment of major depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Papakostas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Europ Neuropsychopharmacology",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "32--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF449": {
            "ref_id": "b449",
            "title": "Beyond major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "467--474",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF450": {
            "ref_id": "b450",
            "title": "a) Omega-3 fatty acids and mood disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Brotchie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "969--978",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF451": {
            "ref_id": "b451",
            "title": "b) Interpersonal psychotherapy for depression ? The need to define its ecological niche",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Brotchie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stuart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF452": {
            "ref_id": "b452",
            "title": "Seasonal affective disorder. A guide to diagnosis and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Partonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f6nnqvist",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "203--212",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF453": {
            "ref_id": "b453",
            "title": "Does almost everybody suffer from a bipolar disorder?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Patten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Can J Psychiatry",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "6--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF454": {
            "ref_id": "b454",
            "title": "Prematurity at birth and adolescent depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Patton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Coffey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "446--447",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF455": {
            "ref_id": "b455",
            "title": "Treatment of depression. The relevance of research for clinical practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Paykel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "754--763",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF456": {
            "ref_id": "b456",
            "title": "Predictors of therapeutic benefit from amitriptyline in mild depression: a general practice placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Paykel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hollyman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Freeling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "83--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF457": {
            "ref_id": "b457",
            "title": "Residual symptoms after partial remission: an important outcome in depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Paykel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1171--1180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF458": {
            "ref_id": "b458",
            "title": "Life events, social support and marital relationships in the outcome of severe depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Paykel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramana",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "121--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF459": {
            "ref_id": "b459",
            "title": "Size and burden of depressive disorders in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Paykel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Brugha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fryers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Neuropsychopharmacol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "411--423",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF460": {
            "ref_id": "b460",
            "title": "International variations in the oucome of schizophrenia and the prevalence of depression in relation to national dietary practices: an ecological analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Brit J Psychiatry",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "404--408",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF461": {
            "ref_id": "b461",
            "title": "A double-blind, randomized, placebo-controlled trial of pindolol augmentation in depressive patients resistant to serotonin reuptake inhibitors",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Puigdemont",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "375--379",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF462": {
            "ref_id": "b462",
            "title": "The role of psychotherapy in the treatment of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Persons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Thase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Crits-Christoph",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "283--290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF463": {
            "ref_id": "b463",
            "title": "Relationship of dose to antidepressant prophylactic efficacy",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Peselow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Difiglia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Fieve",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "571--574",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF464": {
            "ref_id": "b464",
            "title": "GABA and mood disorders: a brief review and hypothesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Petty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "275--281",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF466": {
            "ref_id": "b466",
            "title": "Biological and psychopathological prediction of response to doxepine in depressive outpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Philipp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Beck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Scherhag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Pharmacopsychiat",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "262--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF467": {
            "ref_id": "b467",
            "title": "Comorbidity of depression and generalized anxiety: is there any distinct boundary?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Piccinelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Curr Opin Psychiatry",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "61--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF468": {
            "ref_id": "b468",
            "title": "Outcome of depression in psychiatric settings",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Piccinelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "297--304",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF469": {
            "ref_id": "b469",
            "title": "Efficacy of drug treatment in obsessive-compulsive disorder. A meta-analytic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Piccinelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellantuono",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Brit J Psychiatry",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "424--443",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF470": {
            "ref_id": "b470",
            "title": "Is the type of remission after a major depressive episode an important risk factor to relapses in a 4-year follow-up?",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pintor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "291--296",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF471": {
            "ref_id": "b471",
            "title": "Effects of psychotropic drugs on seizure threshold",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pisani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Oteri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Drug Saf",
            "volume": "25",
            "issn": "10",
            "pages": "91--110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF472": {
            "ref_id": "b472",
            "title": "Psychoedukation Depressionen",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitschel-Walz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e4uml",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kissling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF473": {
            "ref_id": "b473",
            "title": "Additive Effekte kombinierter Psycho-und Pharmakotherapie f\u00fcr depressive Patienten: Illusion oder Tatsache?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Plattner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Hegerl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Verhaltenstherapie",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "180--188",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF474": {
            "ref_id": "b474",
            "title": "Venlafaxine and paroxetine in treatment-resistant depression. Double-blind randomised comparison",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Poirier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Boyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "12--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF475": {
            "ref_id": "b475",
            "title": "Baseline prolactin and l-tryptophan availability predict response to antidepressant treatment in major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Porter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Miulder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Joyce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Psychopharmacology",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "216--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF476": {
            "ref_id": "b476",
            "title": "Is there a delay in the antidepressant effect? A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Posternak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zimmerman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "148--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF477": {
            "ref_id": "b477",
            "title": "Clinical pharmacology of selective serotonin reuptake inhibitors",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Preskorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF478": {
            "ref_id": "b478",
            "title": "Antidepressant drug selection: Criteria and options",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Preskorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Richelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Feigher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "6--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF479": {
            "ref_id": "b479",
            "title": "Prospective study of clinical predictors of suicidal acts after a major depressive episode in patients with major depressive disoders or bipolar disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Quendo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Galfalvy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Russo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1433--1441",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF480": {
            "ref_id": "b480",
            "title": "Atypical depression: current status",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Quitkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Opin Psychiatry",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "37--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF481": {
            "ref_id": "b481",
            "title": "Remission rates with 3 consecutive antidepressant trials: effectiveness for depressed outpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Quitkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgrath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "670--676",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF482": {
            "ref_id": "b482",
            "title": "Hrsg) (1997) Depression im Alter",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Radebold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hirsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kipp",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF483": {
            "ref_id": "b483",
            "title": "Postmortem studies in mood disorders indicate altered numbers of neurons and glial cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajkowska",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "766--777",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF484": {
            "ref_id": "b484",
            "title": "Remission and relapse in major depression: a two-year prospective follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Paykel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1161--1170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF485": {
            "ref_id": "b485",
            "title": "Cerebrovascular effects of selective serotonin reuptake inhibitors: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramasubbu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "1642--1653",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF486": {
            "ref_id": "b486",
            "title": "Low plasma thyroid indices of depressed patients are attenuated by antidepressant drugs and influence treatment outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruhrmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Retey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pharmacopsychiatry",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "180--186",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF487": {
            "ref_id": "b487",
            "title": "A descrptive analysis of minor depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rapaport",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Judd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schettler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "637--643",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF490": {
            "ref_id": "b490",
            "title": "Die Rolle der Angeh\u00f6rigen in der",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Reiter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Therapie depressiver Patienten. Psychotherapeut",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "358--366",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF491": {
            "ref_id": "b491",
            "title": "Relationship between antidepressant sales and secular trends in suicide rates in the Nordic countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Reseland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunnell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "188",
            "issn": "",
            "pages": "354--358",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF492": {
            "ref_id": "b492",
            "title": "Cost effectiveness of newer antidepressants compared with tricyclic antidepressants in managed care settings",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Revicki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "47--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF493": {
            "ref_id": "b493",
            "title": "Nortriptyline and interpersonal psychotherapy as maintenance therapies for recurrent major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Reynolds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Perel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "281",
            "issn": "",
            "pages": "39--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF494": {
            "ref_id": "b494",
            "title": "Maintenance treatment of major depression in old age",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Reynolds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Pollock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "NEJM",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "1130--1138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF495": {
            "ref_id": "b495",
            "title": "Depression in neurological disorders: an update",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rickards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Opin Psychiatry",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "294--298",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF496": {
            "ref_id": "b496",
            "title": "Antidepressiva und Phasenprophylaktika, 2. Aufl",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Riederer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00f6ldinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Neuro-Psychopharmaka. Ein Therapie-Handbuch, Bd",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "805--814",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF497": {
            "ref_id": "b497",
            "title": "Behandlung von Depressionen mit Schlafentzug und Schlafphasenvorverlagerung",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Riemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vollmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hohagen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Fortschr Neurol Psychiat",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "270--276",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF498": {
            "ref_id": "b498",
            "title": "Modifikationen in der Kognitiven Verhaltenstherapie -R\u00fcckfallprophylaxe bei unipolaren depressiven Episoden",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Risch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Stangier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Leuzinger-Bohleber M, Hau S, Deserno H (Hrsg) Depression -Pluralismus in Praxis und Forschung. Vandenhoeck & Ruprecht",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF499": {
            "ref_id": "b499",
            "title": "Depression and physical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cle",
                    "middle": [],
                    "last": "Katona",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF500": {
            "ref_id": "b500",
            "title": "Comparative efficacy of selective serotonin reuptake inhibitors and tricyclics in the treatment of melancholia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Roose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Glassman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Attia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "1735--1739",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF501": {
            "ref_id": "b501",
            "title": "Antidepressant pharmacotherapy in the treatment of depression in the very old: a randomized, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Roose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sackeim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Krishnan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "2050--2059",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF502": {
            "ref_id": "b502",
            "title": "Depression and personality: conceptual and clinical challenges",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenbluth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bagby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF503": {
            "ref_id": "b503",
            "title": "Seasonal affective disorder: a description of the syndrome and preliminary findings with light therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "72--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF504": {
            "ref_id": "b504",
            "title": "Does rTMS hasten the response to escitalopram, sertraline, or venlafaxine in patients with major depressive disorder? A double-blind, randomized, sham-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Magri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "1569--1575",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF505": {
            "ref_id": "b505",
            "title": "Klinik, Diagnostik und Therapie epilepsieassoziierter depressiver Verstimmungen und Psychosen",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "1381--1392",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF506": {
            "ref_id": "b506",
            "title": "Prophylactic efficacy of maprotiline on unipolar depression relapse",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rouillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Serrurier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "423--431",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF507": {
            "ref_id": "b507",
            "title": "Milnacipran efficacy in the prevention of recurrent depression: a 12-month placebo-controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rouillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Pezous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Int Clin Psychopharmacol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "133--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF508": {
            "ref_id": "b508",
            "title": "Classification and treatment of sub-threshold depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rapaport",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Opinion Psychiatry",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "9--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF509": {
            "ref_id": "b509",
            "title": "Biological studies of dysthymia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rowland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thase",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "283--304",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF510": {
            "ref_id": "b510",
            "title": "Life events in depression: relationship to subtypes",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Breier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Doran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "143--148",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF511": {
            "ref_id": "b511",
            "title": "Switchung antidepressants after a first selective serotonin reuptake inhibitor in major depressive disorder: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruhe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Huyser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Swinkels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "1836--1855",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF512": {
            "ref_id": "b512",
            "title": "Neuentwicklungen in der Pharmakotherapie der Depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rupprecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Baghai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "273--280",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF513": {
            "ref_id": "b513",
            "title": "Polysomnographic findings in recently drugfree and clinically remitted depressed patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Erman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Giles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "878--884",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF514": {
            "ref_id": "b514",
            "title": "Vagus nerve stimulation (VNS) for treatment-resistant depressions: a multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sackeim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "276--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF515": {
            "ref_id": "b515",
            "title": "One-year outcomes of depressed public sector outpatients: a benchmark for subsequent studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Trivedi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Carmody",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "46--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF516": {
            "ref_id": "b516",
            "title": "Vagus nerve stimulation for treatment-resistant depression: a randomized, controlled acute phase trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Marangell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sackeim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "347--354",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF517": {
            "ref_id": "b517",
            "title": "Bupropion-SR, sertraline, or venlafaxine-XR after failure of SSRIs for depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Trivedi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wisniewski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "1231--1242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF518": {
            "ref_id": "b518",
            "title": "Antidepressant action of sulpiride. Results of a placebo-controlled double blind trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00fcther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Degner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcnzel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pharmacopsychiatry",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "127--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF519": {
            "ref_id": "b519",
            "title": "Long-term effects of an educational program for general practitioners given by the Swedish Committee for the Prevention and Treatment of Depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Rutz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Knorring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Walinder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "83--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF520": {
            "ref_id": "b520",
            "title": "Relationship of homocysteine, folic acid and vitamin B12 with depression in a middle-aged community sample",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sachdev",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Parslow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "529--538",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF521": {
            "ref_id": "b521",
            "title": "The definition and meaning of treatment-resistant depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sackeim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "10--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF522": {
            "ref_id": "b522",
            "title": "Behandlungskosten von Patienten mit Depressionsdiagnose in haus-und fach\u00e4rztlicher Versorgung in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Salize",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stamm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schubert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Psychiatr Prax",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "147--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF523": {
            "ref_id": "b523",
            "title": "Risk factors for depression in primary care findings of the TADEP project",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rkr",
                    "middle": [],
                    "last": "Salokangas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "171--180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF524": {
            "ref_id": "b524",
            "title": "Subtype-specific alterations of gamma-aminobutyric acid and glutamate in patients with major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanacora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gueorguieva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Epperson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "705--713",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF525": {
            "ref_id": "b525",
            "title": "Unterschiedliche Langzeitergebnisse von Psychoanalysen und Langzeitpsychotherapien. Aus der Forschung des Stockholmer Psychoanalyse-und Psychotherapieprojektes",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blomberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Psych Z Psychoanal",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "278--310",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF526": {
            "ref_id": "b526",
            "title": "Erhaltungselektrokrampftherapie bei depressiven St\u00f6rungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sartorius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Henn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "1363--1369",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF527": {
            "ref_id": "b527",
            "title": "Affective disorders, personality and personality disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Junemann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "418",
            "issn": "",
            "pages": "34--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF528": {
            "ref_id": "b528",
            "title": "Textbook of Psychopharmacology",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF529": {
            "ref_id": "b529",
            "title": "Chronic depression: medication (nefazodone) or psychotherapy (CBASP) is effective when the other is not",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schatzberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "513--520",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF530": {
            "ref_id": "b530",
            "title": "Kognitiv-psychoedukative Therapie zur Bew\u00e4ltigung von Depressionen",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF532": {
            "ref_id": "b532",
            "title": "The catecholamine hypothesis of affective disorders: a review of supporting evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schildkraut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1965,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "509--522",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF533": {
            "ref_id": "b533",
            "title": "Deep brain stimulation for treatment of refractory depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Schlaepfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "366",
            "issn": "",
            "pages": "1420--1422",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF534": {
            "ref_id": "b534",
            "title": "Kombinationstherapie nicht-selektiver Monoamin-R\u00fcckaufnahme-Inhibitoren (\u00bbtrizyklischer Antidepressiva\u00ab) mit MAO-Hemmern",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmau\u00df",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "551--557",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF535": {
            "ref_id": "b535",
            "title": "Medikament\u00f6se Behandlungsstrategien bei schweren Depressionen. Gibt es Vorteile f\u00fcr duale oder selektive",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmau\u00df",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Messer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Antidepressiva? Psychopharmakotherapie",
            "volume": "12",
            "issn": "13",
            "pages": "11--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF536": {
            "ref_id": "b536",
            "title": "Psychiatrische Epileptologie. Wiss Verlagsges",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Trimble",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF538": {
            "ref_id": "b538",
            "title": "Interpersonelle Psychotherapie. 2.Aufl",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schramm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF539": {
            "ref_id": "b539",
            "title": "Wirksamkeit und Wirkfaktoren der interpersonellen Psychotherapie in der station\u00e4ren Depressionsbehandlung -Ergebnisse einer Pilotstudie",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schramm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Calker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Psychother Psychosom",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "65--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF540": {
            "ref_id": "b540",
            "title": "Spezifische Therapie f\u00fcr chronische Depression. Das \u00bbCognitive Behavioral Analysis System of Psychotherapy\u00ab nach McCullough",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schramm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Caspar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "355--371",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF541": {
            "ref_id": "b541",
            "title": "Alcohol and depression: a clinical perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schuckit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "377",
            "issn": "",
            "pages": "28--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF542": {
            "ref_id": "b542",
            "title": "End-of-Life care and the effects of bereavement on family caregivers of persons with dementia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mendelsohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Haley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "1936--1942",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF543": {
            "ref_id": "b543",
            "title": "Pr\u00e4valenz und Behandlung von depressiven Syndromen in Altenheimen",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulze M\u00f6nking",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hornung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Psychiat Prax",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "183--185",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF544": {
            "ref_id": "b544",
            "title": "Das Selfish-Brain-Paradigma. Implikationen f\u00fcr die Psychobiologie der Depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Schweiger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Psychosom Konsiliarpsychiatr",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "5--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF545": {
            "ref_id": "b545",
            "title": "Chronic depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "287--297",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF546": {
            "ref_id": "b546",
            "title": "Cognitive therapy of affective disorders: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF547": {
            "ref_id": "b547",
            "title": "Clinical guidelines for the treatment of depressive disorders. V. Combining psychotherapy and pharmacotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Segal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Can J Psychiatry",
            "volume": "46",
            "issn": "1",
            "pages": "59--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF548": {
            "ref_id": "b548",
            "title": "Course of depressive symptoms over follow-up. Findings from the NIMH treatment of depression collaborative research program",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Segal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jmg",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jd ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Teasdale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "San",
                    "middle": [
                        "Francisco"
                    ],
                    "last": "Freeman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Welkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Imer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "782--787",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF549": {
            "ref_id": "b549",
            "title": "Does major depression result in lasting personality change?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Leon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "1404--1410",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF550": {
            "ref_id": "b550",
            "title": "Treatment of complicated grief",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Houck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "293",
            "issn": "",
            "pages": "2601--2608",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF551": {
            "ref_id": "b551",
            "title": "The undertreatment of dysthymia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Shelton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Yonkers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "59--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF552": {
            "ref_id": "b552",
            "title": "Effectiveness of St. John's Wort in major depression. A randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Shelton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dunner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "285",
            "issn": "",
            "pages": "1978--1986",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF553": {
            "ref_id": "b553",
            "title": "Alcoholism and suicidal behavior: a clinical overview",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "13--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF554": {
            "ref_id": "b554",
            "title": "Lower cerebrospinal fluid homovanillic acid levels in depressed suicide attempters",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "83--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF555": {
            "ref_id": "b555",
            "title": "CSF monoamine metabolites and lethality of suicide attempts in depressed patients with alcohol dependence",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Oquendo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Grunebaum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Europ Neuropsychopharmacology",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "12--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF556": {
            "ref_id": "b556",
            "title": "Low testosterone levels predict incident depressive illness in older men: effects of age and medical morbidity",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shores",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Moceri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sloan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "7--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF557": {
            "ref_id": "b557",
            "title": "Prevalence of psychiatric disorders in medical inpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Silverstone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Nerv Ment Dis",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "43--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF558": {
            "ref_id": "b558",
            "title": "Recovery from depression, work productivity, and health care costs among primary care patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Revicki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiligenstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "153--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF559": {
            "ref_id": "b559",
            "title": "Outcomes of prenatal antidepressant exposure",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cunningham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "2055--2061",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF560": {
            "ref_id": "b560",
            "title": "Suicide risk during antidepressant treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Savarino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Operskalski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "41--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF561": {
            "ref_id": "b561",
            "title": "Transcranial magnetic stimulation as a therapeutic tool in psychiatry",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Simons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dierick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "World J Biol Psychiatry",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "6--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF562": {
            "ref_id": "b562",
            "title": "Amisulpride versus fluoxetine in patients with dysthymia or major depression in partial remission",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Smeraldi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "47--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF563": {
            "ref_id": "b563",
            "title": "Relapse of depression after rapid depletion of tryptophan",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Fairburn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cowen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "915--919",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF564": {
            "ref_id": "b564",
            "title": "Efficacy and tolerability of venlafaxine compared with selective serotonin reuptake inhibitors and other antidepressants: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dempster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Glanville",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "396--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF565": {
            "ref_id": "b565",
            "title": "Resource use and costs associated with patients treated for depression in primary care",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sobocki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c4gren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur J Health Economics",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "67--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF566": {
            "ref_id": "b566",
            "title": "Tachyphylaxis in unipolar major depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Solomon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "283--290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF567": {
            "ref_id": "b567",
            "title": "Temporal changes in suicide rates for persons treated and not treated with antidepressants in Denmark during 1995-1999",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sondergard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "168--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF568": {
            "ref_id": "b568",
            "title": "Selective serotonin reuptake inhibitors: meta-analysis of efficacy and acceptability",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Freemantle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sheldon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Br J Med",
            "volume": "306",
            "issn": "",
            "pages": "683--687",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF569": {
            "ref_id": "b569",
            "title": "Quality of life in depressed patients: comparison of fluoxetine and major tricyclic antidepressants",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Souetre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Psychopharmacology",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "45--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF570": {
            "ref_id": "b570",
            "title": "Alkoholabh\u00e4ngigkeit und Depression. Klassifikation, Komorbidit\u00e4t, genetische und neurobiologische Aspekte",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soyka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hollweg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Naber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "896--904",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF571": {
            "ref_id": "b571",
            "title": "Komorbidit\u00e4t von Depression und Alkoholabh\u00e4ngigkeit",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soyka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Nervenheilk",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "13--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF572": {
            "ref_id": "b572",
            "title": "The prophylaxis of depressive episodes in recurrent depression following discontinuation of drug therapy: integrating psychological and biological factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Spanier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mceachran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "461--475",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF573": {
            "ref_id": "b573",
            "title": "Impact of child sexual abuse on mental health",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Spataro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mullen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgess",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "416--421",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF574": {
            "ref_id": "b574",
            "title": "Duration of major depressive episodes in the general population: results from The Netherlands Mental Health Survey and Incidence Study (NEMESIS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Spijker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Graaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bijl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "208--213",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF575": {
            "ref_id": "b575",
            "title": "Melatonin in mood disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Srinivasan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Smits",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Spence",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "World J Biol Psychiatry",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "138--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF576": {
            "ref_id": "b576",
            "title": "Delayed onset of action of antidepressants. Fact or fiction?",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Stassen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "117--184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF578": {
            "ref_id": "b578",
            "title": "Severe depression is associated with markedly reduced heart rate variability in patients with stable coronary heart disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Carney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Freedland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Psychosom Res",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "493--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF579": {
            "ref_id": "b579",
            "title": "Evidence-based psychopharmacology",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lerer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stahl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "705--713",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF580": {
            "ref_id": "b580",
            "title": "Electroencephalographic abnormalities associated with antidepressant treatment: a comparison of mirtazapine, venlafaxine, citalopram, reboxetine, and amitriptyline",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sterr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Padberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Amann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "325--326",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF581": {
            "ref_id": "b581",
            "title": "Choosing an antidepressant: effectiveness based pharmacoeconomics",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "125--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF582": {
            "ref_id": "b582",
            "title": "Atypical depression: current status and relevance to melancholia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgrath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Quitkin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "58--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF583": {
            "ref_id": "b583",
            "title": "Aktueller Stand der syndromalen Diagnostik depressiver St\u00f6rungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Stieglitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Stieglitz RD, F\u00e4hndrich E, M\u00f6ller H-J (Hrsg) Syndromale Diagnostik psychischer St\u00f6rungen. Hogrefe, G\u00f6ttingen",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "115--128",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF584": {
            "ref_id": "b584",
            "title": "Cellular changes in the postmortem hippocampus in major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stockmeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahajan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Konick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "640--650",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF585": {
            "ref_id": "b585",
            "title": "Short-term efficacy of tricyclic antidepressants revisited: a meta-analytic study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Storosum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Elferink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Zwieten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Neuropsychopharmacol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "173--180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF586": {
            "ref_id": "b586",
            "title": "Klinische Interviews und Ratingskalen",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Strau\u00df",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schumacher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF587": {
            "ref_id": "b587",
            "title": "Fragile states of mind: neuroticism, vulnerability, and long-term outcome of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Surtees",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wainwright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "338--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF588": {
            "ref_id": "b588",
            "title": "Pharmakotherapie und Psychotherapie bei unipolarer Depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Sutej",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiethoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Neuhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Z Psychiatrie Psychol Psychotherapie",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "163--172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF589": {
            "ref_id": "b589",
            "title": "Early improvement under mirtazapine and paroxetine predicts later stable response and remission with high sensitivity in patients with major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Szegedi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Anghelescu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "413--420",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF590": {
            "ref_id": "b590",
            "title": "wort): randomised controlled double blind non-inferiority trial versus paroxetine",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Szegedi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohnen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dienel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "330",
            "issn": "",
            "pages": "503--511",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF591": {
            "ref_id": "b591",
            "title": "Selective serotonin reuptake inhibitors and tricyclic antidepressants in combination: interactions and therapeutic uses",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "575--580",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF592": {
            "ref_id": "b592",
            "title": "Effects of antidepressant medications on morbidity and mortality in depressed patients after myocardial infarction",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Youngblood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Catellier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "792--798",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF593": {
            "ref_id": "b593",
            "title": "Prevention of relapse/ recurrence in major depression by mindfulness-based cognitive therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Teasdale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Segal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Consult Clin Psychology",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "615--623",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF595": {
            "ref_id": "b595",
            "title": "Antidepressants and the risk of falls among nursing home residents",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Thapa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gideon",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "339",
            "issn": "",
            "pages": "875--882",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF596": {
            "ref_id": "b596",
            "title": "Antidepressant treatment of dysthymia and related chronic depressions",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Thase",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Psychiatry",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "77--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF597": {
            "ref_id": "b597",
            "title": "When at first you don't succeed: sequential strategies for antidepressant nonresponders",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Thase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rush",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "58",
            "issn": "13",
            "pages": "23--29",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF598": {
            "ref_id": "b598",
            "title": "Relapse and recurrence of depression. A practical approach for prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Thase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "261--277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF599": {
            "ref_id": "b599",
            "title": "A placebo-controlled, randomized clinical trial comparing sertraline and imipramine for the treatment of dysthymia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Thase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Halbreich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "777--784",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF600": {
            "ref_id": "b600",
            "title": "Treatment of major depression with psychotherapy or psychotherapy-pharmacotherapy combinations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Thase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Greenhouse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "1009--1015",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF601": {
            "ref_id": "b601",
            "title": "Remission rates during treatment with venlafaxine or selective serotonin reuptake inhibitors",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Entsuah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rudolph",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Brit J Psychiatry",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "234--241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF602": {
            "ref_id": "b602",
            "title": "Remission with mirtazapine versus SSRIs: A meta-analysis on data of more than 2500 depressed patients treated in randomized controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Thase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schutte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Flier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "78",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF603": {
            "ref_id": "b603",
            "title": "Efficacy and safety of electroconvulsive therapy in depressive disorders: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Uk Ect Review",
                    "middle": [],
                    "last": "The",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "799--808",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF604": {
            "ref_id": "b604",
            "title": "Psychotherapie versus Pharmakotherapie? Der Fall Osheroff versus Chestnut Lodge und Ergebnisse der ICD-10 Forschungskriterienstudie zur Beurteilung depressiver St\u00f6rungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Freyberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Psychotherapeut",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "39--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF605": {
            "ref_id": "b605",
            "title": "Cost of depression among adults in England in 2000",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00e4chele",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "183",
            "issn": "",
            "pages": "514--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF606": {
            "ref_id": "b606",
            "title": "The course and outcome of depression in different cultures: 10-year follow-up of the WHO collaborative study on the assessment of depressive disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Thornicroft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sartorius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1023--1032",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF607": {
            "ref_id": "b607",
            "title": "Relationship between atherosclerosis and late-life depression: the Rotterdam Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiemeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Dijck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "369--376",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF608": {
            "ref_id": "b608",
            "title": "Organisch bedingte Depressionen",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "T\u00f6lle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "176--182",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF609": {
            "ref_id": "b609",
            "title": "Depressive signs and symptoms in schizophrenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Tollefson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sanger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "250--258",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF610": {
            "ref_id": "b610",
            "title": "Adverse effects associated with selective serotonin reuptake inhibitors and tricyclic antidepressants: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Trindade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Menon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Topfer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1245--1252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF611": {
            "ref_id": "b611",
            "title": "Texas Medication Algorithm Project (TMAP): Clinical results for patients with major depressive disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Trivedi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Crismon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "669--680",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF612": {
            "ref_id": "b612",
            "title": "Evaluation of outcomes with citalopram for depression using measurement-based care in STAR*D: implications for clinical practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Trivedi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wisniewski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "28--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF613": {
            "ref_id": "b613",
            "title": "Outcome of hospital-treated depression at 4.5 years. An elderly and a younger adult cohort compared",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tuma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "224--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF614": {
            "ref_id": "b614",
            "title": "Light therapy for non-seasonal depression. The Cochrane Database of Systematic Reviews",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tuunainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Kripke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Endo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF615": {
            "ref_id": "b615",
            "title": "Identification of depressed patient types in the community and their treatment needs: findings from the DEPRES II (Depression Research in European Society II) Survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tylee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gastpar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lepine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Int J Psychopharmacol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "153--165",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF616": {
            "ref_id": "b616",
            "title": "Psychotic major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tyrka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Price",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Drug Safety",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "491--508",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF617": {
            "ref_id": "b617",
            "title": "Efficacy and safety of electroconvulsive therapy in depressive disorders: a systematic review and metaanalysis",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "799--808",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF618": {
            "ref_id": "b618",
            "title": "Global burden of depressive disorders: the issue of duration",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00dcst\u00fcn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kessler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "181--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF619": {
            "ref_id": "b619",
            "title": "Mental illness in primary care: an international study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ust\u00fcn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sartorius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF620": {
            "ref_id": "b620",
            "title": "Global burden of depressive disorders in the year 2000",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00dcst\u00fcn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayuso-Mateos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chatterji",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "386--392",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF621": {
            "ref_id": "b621",
            "title": "Differences in heart rate variability between depressed and non-depressed elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Kooy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Hout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Marwijk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Int J Geriatric Psychiatry",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "147--150",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF622": {
            "ref_id": "b622",
            "title": "The efficacy and safety of ECT in depressed older adults: a literature review",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Van Der Wurff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Stek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hoogendijk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Beekman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Int J Geriatr Psychiatry",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "894--904",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF623": {
            "ref_id": "b623",
            "title": "The prediction of suicidal intent in depressed patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Gastel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "254--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF624": {
            "ref_id": "b624",
            "title": "Polymorphisms of the glucocorticoid receptor gene and major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Rossum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Binder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Majer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "681--688",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF625": {
            "ref_id": "b625",
            "title": "Long-term follow-up of depression among patients in the community and in family practice settings",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Weel-Baumgarten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Bosch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1115--1120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF626": {
            "ref_id": "b626",
            "title": "Auditory event related potentials in major depression: Prolonged P300 latency and increased P200 amplitude",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandoolaeghe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Hunsel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nuyten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "105--113",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF627": {
            "ref_id": "b627",
            "title": "Controlled efficacy study of fluoxetine in dysthymia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vanelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Attar-Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Poirier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "345--350",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF628": {
            "ref_id": "b628",
            "title": "Treating depression in children and adolescents: what options now?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Varley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "CNS Drugs",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF629": {
            "ref_id": "b629",
            "title": "Reboxetine, a unique selective NRI, prevents relapse and recurrence in long-term treatment of major depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Versiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mehilane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaszner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "400--406",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF630": {
            "ref_id": "b630",
            "title": "Eine Validierung einer deutschen Version des Diagnostischen Interviews f\u00fcr die Depressive Pers\u00f6nlichkeit (DID)",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Victor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Backenstrass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Herdtle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Z Psychiatrie Psychol Psychotherapie",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "199--207",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF631": {
            "ref_id": "b631",
            "title": "PET measurements of brain glucose metabolism and blood flow in major depressive disorder: a critical review",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Videbech",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "11--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF632": {
            "ref_id": "b632",
            "title": "Hippocampal volume and depression: a meta-analysis of MRI studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Videbech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ravnkilde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1957--1966",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF633": {
            "ref_id": "b633",
            "title": "Depressionsbehandlung in Deutschland. Eine Analyse zur Wirtschaftlichkeit durch Remission",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "V\u00f6lkl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fritze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f6ffler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Gesundh \u00d6kon Qual Manag",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "35--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF634": {
            "ref_id": "b634",
            "title": "Depression und moderne Bildgebung",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vollmert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brassen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Fortschr Neurol Psychiat",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "435--445",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF635": {
            "ref_id": "b635",
            "title": "Monoaminoxidasehemmer in der Psychiatrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Volz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gleiter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "M\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "339--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF636": {
            "ref_id": "b636",
            "title": "Erektile Dysfunktion bei Depressionen und antidepressiver Therapie -derzeitige Therapieoptionen",
            "authors": [
                {
                    "first": "W ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Walcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wien",
                    "middle": [],
                    "last": "Hollinek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Walther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahlberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1969,
            "venue": "Fortschr Neurol Psychiat",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "71--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF637": {
            "ref_id": "b637",
            "title": "Fluoxetine versus trimipramine in the treatment of depression in geriatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wehmeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kluge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Maras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pharmacopsychiatry",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "13--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF638": {
            "ref_id": "b638",
            "title": "Prevalence and incidence of major depression in Alzheimer's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Edland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Luszczynski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "1006--1009",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF639": {
            "ref_id": "b639",
            "title": "Diagnostik und Behandlungsans\u00e4tze depressiver St\u00f6rungen bei Alkoholabh\u00e4ngigen",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wetterling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Fortschr Neurol Psychiat",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "131--141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF640": {
            "ref_id": "b640",
            "title": "Relative toxicity of venlafaxine and selective serotonin reuptake inhibitors in overdose compared to tricyclic antidepressants",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Whyte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Buckley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "QJM",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "369--374",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF641": {
            "ref_id": "b641",
            "title": "Pharmacological treatment for unipolar psychotic depression: systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wijkstra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lijmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Balk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "188",
            "issn": "",
            "pages": "410--415",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF642": {
            "ref_id": "b642",
            "title": "Depression. Psychodynamik und Therapie",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Will",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Grabenstedt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "V\u00f6lkl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Banck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF643": {
            "ref_id": "b643",
            "title": "Estimating the prevalence and impact of antidepressant-induced sexual dysfunction in 2 European countries: a cross-sectional patient survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hogue",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "204--210",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF644": {
            "ref_id": "b644",
            "title": "Depressive symptoms, cognitive decline, and risk of AD in older persons",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "364--370",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF645": {
            "ref_id": "b645",
            "title": "Gender differences in the psychopathology of depressed in patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Winkler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pjrek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Arch Psychiatry Clin Neurosci",
            "volume": "254",
            "issn": "",
            "pages": "209--214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF646": {
            "ref_id": "b646",
            "title": "Chronotherapeutics (light and wake therapy) in affective disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wirsching",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheib",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ";",
                    "middle": [],
                    "last": "Hrsg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ";",
                    "middle": [],
                    "last": "Paar-Und Familientherapie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wirz-Justice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Benedetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "939--944",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF648": {
            "ref_id": "b648",
            "title": "Biological rhythm disturbances in mood disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wirz-Justice",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Int Clin Psychopharmacol",
            "volume": "21",
            "issn": "1",
            "pages": "11--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF649": {
            "ref_id": "b649",
            "title": "Verl\u00e4ufe behandelter und unbehandelter Depressionen und Angstst\u00f6rungen. Eine klinisch-psychiatrische und epidemiologische Verlaufsuntersuchung. Springer",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Wittchen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Zerssen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF650": {
            "ref_id": "b650",
            "title": "Lifetime risk of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wittchen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Knauper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kessler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Brit J Psychiatry",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "16--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF651": {
            "ref_id": "b651",
            "title": "Erscheinungsformen, H\u00e4ufigkeit und Versorgung von Depressionen",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wittchen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidkunz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ergebnisse des bundesweiten Gesundheitssurveys \u00bbPsychische St\u00f6rungen\u00ab Fortschr Med",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "4--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF652": {
            "ref_id": "b652",
            "title": "Antidepressants use in children and adolescents and the risk of suicide",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wohlfarth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Zwieten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lekkerkerker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Neuropsychopharmacol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "79--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF653": {
            "ref_id": "b653",
            "title": "Depressive St\u00f6rungen. Ph\u00e4nomenologie, Aspekte der Psychodynamik und -therapie",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolfersdorf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Psychotherapeut",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "330--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF654": {
            "ref_id": "b654",
            "title": "Depressionsstationen / Station\u00e4re Behandlung",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolfersdorf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chronische Depression",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF655": {
            "ref_id": "b655",
            "title": "Standards station\u00e4rer Depressionsbehandlung auf Depressionsstationen",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolfersdorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bretschneider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Demhartner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Krankenhauspsychiatrie",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "63--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF656": {
            "ref_id": "b656",
            "title": "Cost-effectiveness of antidepressant treatment reassessed",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Woods",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rizzo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "257--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF657": {
            "ref_id": "b657",
            "title": "Do depressive symptoms increase the risk for the onset of coronary disease? A systematic quantitative review",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Wpa/Ptd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "201--210",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF658": {
            "ref_id": "b658",
            "title": "A systematic review of the mortality of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wulsin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Vaillant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "6--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF659": {
            "ref_id": "b659",
            "title": "Symptom-onset treatment for women with premenstrual dysphoric disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yonkers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Holthausen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Poschmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Psychopharmacol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "198--202",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF660": {
            "ref_id": "b660",
            "title": "Mineralocorticoid receptor function in major depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Murphy-Weinberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "24--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF661": {
            "ref_id": "b661",
            "title": "Discontinuation symptoms after treatment with serotonin reuptake inhibitors: a literature review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zajecka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tracy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "291--297",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF662": {
            "ref_id": "b662",
            "title": "A longitudinal study of premorbid IQ score and risk of developing schizophrenia, bipolar disorder, severe depression and other nonaffective psychoses",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zammit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Allebeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "David",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "354--360",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF664": {
            "ref_id": "b664",
            "title": "Major affective disorder as a recurrent illness: a critical review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Goodwin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "835--839",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Das deutsche Bundesgesundheitssurvey ergab eine 4-Wochen-Punkt-Pr\u00e4valenz von 6,3% (Frauen: 7,8%, M\u00e4nner: 4,8%), eine 12-Monats-P r\u00e4valenz von 11,9% (Frauen: 15,4%, M\u00e4nner: 8,5%) und eine Lebenszeitpr\u00e4valenz von 17,1% (Frauen 23,3%, M\u00e4nner 11,1%) bei einer Nichtbehandlungsquote von 61% (\u00bbtherapeutisches Defizit\u00ab; Jacobi et al. 2004). Die norddeutsche TACOS-Studie ergab eine Lebenszeitpr\u00e4valenz f\u00fcr Major Depression von 10,0% (Frauen 14,3%, M\u00e4nner 5,7%), f\u00fcr Dysthymie von 2,5% (Frauen 3,3%, M\u00e4nner 1,6%; Meyer et al. 2000). In der Hausarzt-Studie \u00bbDepression 2000\u00ab litten rund 10% der Allgemeinarztpatienten an einer Depression, fast die H\u00e4lfte (4,3%) an einer schwergradigen Depression, \u00fcber die H\u00e4lfte an einem Rezidiv (Wittchen et al. 2000).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Neu zugelassen als Antidepressivum auch in Deutschland wurde der Noradrenalin-und Dopaminwiederaufnahmehemmer (SNDRI) Bupropion. Der Melatonin-/5-HT 2C -Rezeptorantagonist Agomelatine (DenBoer et al. 2006) steht vor der Zulassung. In den USA zur Depressionsbehandlung zugelassen wurde der nichtselektive irreversible MAO-Hemmer Selegilin (transdermal), experimentelle Studien liegen u. a. mit dem antimuskarinergen Scopolamin, dem N-methyl-D-Aspartat-Rezeptorantagonisten Ketamin (Narkosemittel) und dem COX-2-Hemmer Celecoxib vor. Zu den hypothesengesteuerten neuen Ans\u00e4tzen z\u00e4hlen CRH-Rezeptor-Antagonisten, Steroidsynthesehemmer (Ketoconazol, Metyrapon), neuroaktive Steroide (DHEA), Glukokortikoidrezeptorantagonisten (Mifepriston) und Tachykinin-NK-Rezeptorantagonisten (Substanz P; \u00dcbersichten inRupprecht et al. 2004, Baghai et al. 2006.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Pramipexol wird aufgrund seiner antianhedonen Wirkung bei Parkinson-Depressionen eingesetzt ( Kap. 57), Omega-3-Fetts\u00e4uren (unges\u00e4ttigte Polysaccharide -PUFA) kommt m\u00f6glicherweise eine antidepressive Wirksamkeit zu (\u00dcbersicht inOsher et al. 2006).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "t a z a p i n C i t a l o p r a m S e r t r a l i n P a r o x e t i n R e b o x e t i n",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "> > Das Spektrum depressiver Erkrankungen macht den Hauptteil affektiverSt\u00f6rungen aus und geh\u00f6rt mit einer Inzidenz von ca. 8-20% zu den h\u00e4ufigsten psychischen Erkrankungen. Depressionen werden nach wie vor zu selten einer ad\u00e4quaten Therapie (Antidepressiva, st\u00f6rungsspezifische Psychotherapie wie z. B. kognitive Verhaltenstherapie) zugef\u00fchrt.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "). Die antidepressive Wirksamkeit des Schlafentzugs soll auf einer Resynchronisation der Rhythmen beruhen ( Kap. 55.6; Benca et al. 1992). Eine sog. psychoreaktive Ausl\u00f6sung findet sich bei einem gro\u00dfen Teil der Depressionen. Empirische Untersuchungen zeigten, dass depressive Patienten signifikant h\u00e4ufiger von kritischen (belastenden, negativen) Ereig-nissen vor Ausbruch der Erkrankung berichten. Typische Ausl\u00f6ser sind der Verlust von oder Probleme mit nahen Bezugspersonen, Entwurzelungen, anhaltende Konflikte, aber auch Entlastungen und Ver\u00e4nderungen der gewohnten Lebensweise wie Berentung, Umzug, Bef\u00f6rderung (sog. Entlastungs-bzw. Umzugsdepression) sowie Erniedrigungen. Bei \u00fcber 75% der Depressionen findet sich zumindest ein belastendes Life event in den letzten 12 Monaten vor Krankheitsbeginn, schwere Stressoren waren bei ersten Episoden h\u00e4ufiger, sp\u00e4tere Krankheitsepisoden scheinen durch geringere Stressoren ausl\u00f6sbar zu sein",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Psychodynamisch-psychoanalytische Modellvorstellungen gehen von der \u00bbTrauerarbeit\u00ab als Reaktion auf den Verlust eines geliebten Objektes aus. Das Erlebnis des \u00bbObjektverlusts\u00ab wird durch Einverleibung (Introjektion) abgewehrt und damit auf das eigene Ich gerichtet. Tiefenpsychologischer Ansatz. Der tiefenpsychologische Ansatz basiert auf den psychoanalytischen Erkl\u00e4rungsans\u00e4tzen der Depression nach Abraham (1912) und Freud (1917 \u00bbTrauer und Melancholie\u00ab). dass die Aggressionsgef\u00fchle gegen das verlorengegangene Liebesobjekt -unter dem Einfluss eines sich entwickelnden strengen \u00dcber-Ichs -in Schuldgef\u00fchle, Selbstanklage und suizidale Verhaltensweisen gewandelt werden (\u22a1 Abb. 55.2; \u00dcbersicht in",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Modelle Kognitive Triade. Die kognitive Theorie von A.T. Beck sieht als Zentralproblem depressiver Erkrankungen eine Wahrnehmungs-und Interpretationseinseitigkeit depressiver Personen, die durch negative Wahrnehmung der eigenen Person, der Umwelt und der Zukunft gekennzeichnet ist (sog. kognitive Triade). Spezifischer und unspezifischer Stress f\u00fchre zur Aktivierung dieser depressionstypischen Kognitionen, die u. a. folgenderma\u00dfen charakterisiert werden k\u00f6nnen (Beck et al. 1996; Hautzinger 2003): \ue006 \u00dcbergeneralisierung (Verallgemeinern einzelner negativer Erfahrungen), \ue006 selektive Abstraktion (\u00bbTunnelblick\u00ab), \ue006 dichotomes Denken. dass depressive St\u00f6rungen dann auftreten, wenn massive bzw. als massiv erlebte, unkontrollierbare bzw. als unkontrollierbar angenommene Bedingungen vorherrschen, die Person diese als subjektiv bedeutsam wahrnimmt, kein Verhalten zur Bew\u00e4ltigung und Ver\u00e4nderung verf\u00fcgbar hat und sich selbst als unf\u00e4hig einsch\u00e4tzt (\u22a1 Abb. 55.3).Aus verhaltenstheoretischer Sicht sehen manche Autoren Depression als eine St\u00f6rung der Selbstwahrnehmung, Selbstbewertung und Selbstverst\u00e4rkung an. Depressive untersch\u00e4tzen die Anzahl positiver Verst\u00e4rker, haben \u00fcberh\u00f6hte Kriterien f\u00fcr die Selbstbewertung und neigen zu Selbstbestrafung. Ein wichtiges Element lerntheoretischer Modelle zur Depression stellt der Verlust von positiven R\u00fcckmeldungen von der Umwelt dar (Lewinsohn 1994).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "). Empirische Untersuchungen belegen bei Depressiven h\u00f6here Neurotizismus-Werte bzw. f\u00fcr Neurotizismus ein erh\u00f6htes Depressions-Erkrankungsrisiko (Surtees u. Wainwright 1996; B\u00fchler u. K\u00f6nig 2003; Kendler et al. 2006). Depressive in Remission zeigten eine geringere",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "). Konflikte in der Paarbeziehung k\u00f6nnen ein wesentlicher Ausl\u00f6ser f\u00fcr Depressionen sein. Der Paarbeziehung kommt offenbar v. a. bei Frauen auch verlaufspr\u00e4diktive Bedeutung zu (\u00dcbersicht in Reich 2003). Typische Muster depressiver Interaktion (\u00bbnegative Interaktionsspirale\u00ab) sind schematisch in \u22a1 Abb. 55.4 wiedergegeben.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "). In Familienuntersuchungen zeigten Dysthymiepatienten eine h\u00f6here famili\u00e4re Belastung mit affektiven Erkrankungen. Kinder von alkoholkranken Eltern hatten im Vergleich zu einer Kontrollgruppe das doppelte Lebenszeitrisiko f\u00fcr Dysthymie (\u00dcbersicht in Brieger u. Marneros 1995). Die neurobiologischen Befunde sind inkonsistent, st\u00fctzen z. T. aber die N\u00e4he zur Major Depression. Beschrieben wurden u. a. verk\u00fcrzte REM-Latenzen, verminderte Schlafqualit\u00e4t und Schlafeffizienz. Neurobiochemische Untersuchungen erbrachten unterschiedliche Ergebnisse. Neuroendokrinologisch fand sich z. T. ein Partner(in) Vegetativ-emotional-kognitive Dissoziation Psychobiologische Stressreaktion \u22a1 Abb. 55.5. Psychobiologische Faktoren zur Depressionsentstehung. (Nach Aldenhoff 1997)pathologischer TRH-bzw. Dexamethasonsuppressionstest(Rowland u. Thase 1991). Zusammenh\u00e4nge mit kritischen Lebensereignissen fanden sich nicht.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "). da der Patient im Rahmen seiner psychomotorischen Hemmung wohl aus Scheu keine psychischen Symptome sondern nur k\u00f6rperliche Beschwerden angibt (sog. larvierte Depression).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "\u00dcbersicht in CIPS 2005). F\u00fcr schwere Depressionen werden HAMD-Summenscores >25, MADRS-Werte >35 angesehen, als Grenzwerte (unauff\u00e4llig/remittiert) gelten f\u00fcr die HAMD ein Wert <7, f\u00fcr die MADRS ein Wert <9. F\u00fcr die Selbstbeurteilungs-Skala BDI (Beck-Depressions-Inventar) werden Werte <11 als unauff\u00e4llig, Gesamtwerte >18 als klinisch relevant betrachtet (CIPS 2005).Eine \u00dcbersicht zur Diagnostik affektiver St\u00f6rungen findet sich bei Hautzinger u.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "Wie inKap. 54  skizziert, ist die Klassifizierung und Subtypisierung von Depressionen nach wie vor Gegenstand von Diskussionen: aus klinischer Sicht imponieren oft qualitative Unterschiede, die eine kategoriale Sicht nahe legen -kontrastierend zu epidemiologischen Studi-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "Syndrom. Bei leicht-und mittelgradiger Depression kann als Sonderform ein \u00bbsomatisches Syndrom\u00ab vergeben werden, welches \u00c4hnlichkeit mit der fr\u00fcheren Beschreibung einer endogenen Depression aufweist. Analog findet sich im DSM-IV-TR als Zusatzkodierung ein \u00bbmelancholischer Subtyp\u00ab (\u22a1 Tab. 55.4). Als neue Kategorien vorgeschlagen werden: \ue006 Pr\u00e4menstruelle dysphorische St\u00f6rung, \ue006 Minor depression, \ue006 \u00bbrecurrent brief depression\u00ab, \ue006 depressive Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung. Tab. 55.3. Synopsis diagnostischer Kriterien der depressiven Episode nach ICD-10 und DSM-IV-TR (Major Depression) SAD) kommt es zu regelm\u00e4\u00dfig auftretenden depressiven Phasen im Herbst und Winter (\u00bbHerbst-Winter-Depression\u00ab), die h\u00e4ufig Symptome der atypischen Depression verbunden mit dominierendem Energieverlust zeigen. Die H\u00e4ufigkeit nimmt mit dem Breitengrad des Wohnortes zu; ca. Dreiviertel der Patienten sind Frauen. Leichter ausgepr\u00e4gte Formen wurden als subsyndromale Form beschrieben, bei der die depressive Verstimmung geringer ausgepr\u00e4gt ist",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": "; Rickards 2006; z. B. Hirninfarkt, Sch\u00e4del-Hirn-Trauma, Hirntumor, Meningoenzephalitis, pseudobulb\u00e4r Affekt) kann es zu einer organischen Depression kommen. Besondere Bedeutung hat neben der Post-stroke-Depression (Kronenberg et al. 2006) hier die Depression bei Parkinson erlangt (Dohmen et al. 2006; Lemke u. Ceballos-Baumann 2002; Kap. 57). F\u00fcr Depressionen bei \u00c4lteren im Zusammenhang mit zerebrovaskul\u00e4rer Morbidit\u00e4t wurde der Begriff \u00bbvaskul\u00e4re Depression\u00ab vorgeschlagen (Alexopoulos et al. 1997). Unterdiagnostiziert sind depressive Verstimmungszust\u00e4nde bei Epilepsien. Es lassen sich pr\u00e4iktale, iktale, postiktale, interiktale und \u00bbalternative\u00ab depressive Verstimmungszust\u00e4nde unterscheiden, am h\u00e4ufigsten scheint die \u00bbinteriktale dysphorische St\u00f6rung (IDS)\u00ab aufzutreten (polymorphes, intermittierendes klinisches Bild von kurzer Dauer; \u00dcbersicht in Rothenh\u00e4usler 2006, Kap. 57). \u22a1 Tab. 55.5. Diagnosekriterien Dysthymia nach ICD-10 bzw. DSM-IV-TR Monaten ohne Symptome wie unter A und B beschrieben D. In den ersten 2 Jahren der St\u00f6rung (1 Jahr bei Kindern und Heranwachsenden) bestand keine Episode einer \u00bbMajor Depression\u00ab, d. h. das St\u00f6rungsbild wird nicht besser durch eine chronische oder teilremittierte Major Depression erkl\u00e4rt E. Zu keinem Zeitpunkt ist eine manische Episode, eine gemischte Episode, oder eine hypomane Episode aufgetreten und die Kriterien f\u00fcr eine zyklothyme St\u00f6rung waren niemals erf\u00fcllt F. Die St\u00f6rung tritt nicht ausschlie\u00dflich im Verlauf einer chronischen psychotischen St\u00f6rung wie Schizophrenie oder wahnhafte St\u00f6rung auf G. Die Symptome gehen nicht auf die direkte Wirkung einer Substanz (z. B. Droge, Medikament) oder eines medizinischen Krankheitsfaktors (z. B. Hypothyreose) zur\u00fcck H. Die Symptome verursachen in klinisch bedeutsamer Weise Leiden oder Beeintr\u00e4chtigungen in sozialen, beruflichen oder anderen wichtigen Funktionsbereichen Beachte: Wenn gew\u00fcnscht, kann ein fr\u00fcher (in der Adoleszenz oder in den 20ern) oder ein sp\u00e4ter Beginn (meist zwischen dem 30. und 50. Lebensjahr, im Anschluss an eine affektive Episode) n\u00e4her gekennzeichnet werden",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF13": {
            "text": "Somatoforme St\u00f6rungen. Die h\u00e4ufige Koexistenz von depressiven (sowie \u00e4ngstlichen) und somatischen Symptomen illustriert ein diagnostisches \u00dcbergangsfeld, das j\u00fcngst v. a. anhand der Schmerzsymptomatik verdeutlicht wurde (Henningsen u. L\u00f6we 2006, Laux 2005). B\u00e4r et \u22a1 Tab. 55.6. Differenzialdiagnose Depression -Demenz. Abgrenzung zwischen Morbus Alzheimer mit Verstimmung und Depression mit kognitiven St\u00f6rungen",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "brachte eine Wiederaufnahmerate von 55%(Kessing et al. 1998). Ambulante Versorgungsdaten sprechen f\u00fcr einen g\u00fcnstigeren Verlauf (vanWeel-Baumgarten et al. 2000), allerdings weisen die Patienten in Verlaufsstudien minore und dysthyme Depressionssymptome mit signifikanter psychosozialer Beeintr\u00e4chtigung in \u00fcber der H\u00e4lfte der Beobachtungszeit auf",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF15": {
            "text": "). Eine neuere 3-Jahres-Longitudinalstudie zur Arbeitsf\u00e4higkeit zeigte, dass Depressionen gravierendere Einschr\u00e4nkungen als rheumatische Erkrankungen auch bei symptomatischer Besserung nach sich ziehen (Adler et al. 2006). Hieraus wird die immense sozio\u00f6konomische Bedeutung depressiver Erkrankungen deutlich. Suizidrisiko ! Eine entscheidende Variable f\u00fcr die Prognose der Erkrankung stellt das Suizidrisiko dar. Dieses nimmt mit dem Vorliegen sozialer Isolierung zu und ist zu Beginn und am Ende einer depressiven Episode am gr\u00f6\u00dften. Mehr als ein Drittel der Suizide werden innerhalb von 6 Monaten nach station\u00e4rer Behandlung (im Rahmen eines Rezidivs) unternommen. Bis zu 15% der Patienten mit schweren depressiven St\u00f6rungen, die deswegen mindestens einmal station\u00e4r behandelt wurden, sterben durch Suizid",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF16": {
            "text": "55.5 \u00b7 Verlauf, Prognose und Komorbidit\u00e4tDie Datenlage bez\u00fcglich biologischer Pr\u00e4diktoren erlaubt bislang keine R\u00fcckschl\u00fcsse. In einer britischen 3-Jahres-Verlaufsstudie konnten als Pr\u00e4diktoren f\u00fcr eine ung\u00fcnstige Prognose bei Altersdepressionen ein pathologischer Lipidstatus, ein h\u00f6herer Haschinsky-Score und ein pathologischer Ged\u00e4chtnistest eruiert werden). ! Das R\u00fcckfallrisiko wird durch eine konsequente Antidepressivabehandlung um 50-70% reduziert (\u00dcbersicht in Geddes et al. 2003). Kap. 55.1). Vor allem neurologische Erkrankungen wie Parkinson, Schlaganfall, Morbus Huntington und Epilepsie sind mit Depressionen assoziiert (\u00dcbersicht in Kanner 2005; Kap. 57). Schizophrenie. Die Pr\u00e4valenzen komorbider Depression bei Patienten mit Schizophrenie liegen zwischen 20 und 75% (die Spannweite resultiert aus differenzialdiagnostischen Abgrenzungsproblemen), die h\u00e4ufigste Form stellt die postpsychotische Depression dar (Baynes et al. 2000). Alkoholabh\u00e4ngigkeit. Hohe Komorbidit\u00e4t besteht auch mit substanzassoziierten St\u00f6rungen, insbesondere Alkoholabh\u00e4ngigkeit (\u00dcbersicht in Soyka u. Lieb 2004, Kap. 49). Bei Alkoholabh\u00e4ngigen mit Depressionskomorbidit\u00e4t besteht ein doppeltes Risiko, nach einer Entziehungskur den Alkoholkonsum wieder aufzunehmen. Patienten, die zum Zeitpunkt der Entlassung aus der Suchtklinik Antidepressiva einnahmen, hatten eine geringere Rezidivrate(Greenfield et al. 1998). Alkoholabh\u00e4ngigkeit in der Vorgeschichte erh\u00f6hte das Risiko f\u00fcr eine Major Depression um mehr als das 4-fache(Hasin u. Grant 2002). Herzerkrankung. Neuere Studien zeigen, dass depressive Erkrankungen einen eigenst\u00e4ndigen Risikofaktor f\u00fcr eine koronare Herzerkrankung darstellen(Wulsin u. Singal 2003). Etwa ein Viertel aller Patienten mit Herz-Kreislauf-Erkrankungen leidet gleichzeitig an Depressionen, die das kardiovaskul\u00e4re Morbidit\u00e4ts-und Mortalit\u00e4tsrisiko erh\u00f6hen (\u00dcbersichten inHe\u00dflinger et al. 2002; Fenton u. Stover 2006). Eine Post-hoc Analyse der ENRICHD-Studie kam zu dem Ergebnis, dass die kardiale Mortalit\u00e4t nach Herzinfarkt durch Antidepressivatherapie reduziert werden kann(Taylor et al. 2005, Kap. 57). und Angst. Mit die h\u00f6chste Komorbidit\u00e4t d\u00fcrfte f\u00fcr Depressionen und Angstsyndrome bestehen: Fawcett u. Kravitz (1983) geben f\u00fcr Major Depression und zumin-dest m\u00e4\u00dfiggradig ausgepr\u00e4gtes Angstsyndrom einen Prozentsatz von 65 an. Depression mit begleitender Angst ist offenbar mit einem eher chronischen Verlauf, ung\u00fcnstigerem Verlauf und einer h\u00f6heren Inzidenz von Suiziden verkn\u00fcpft",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF17": {
            "text": "Depression und Demenz. Je nach untersuchtem Kollektiv findet sich eine relativ h\u00e4ufige Pr\u00e4valenz von Depression bei Patienten mit Alzheimer-Demenz (20-50%). Neuere Studien (z. B. D\u00e4nisches Nationalregister) sprechen daf\u00fcr, dass Patienten mit Depressionsanamnese ein erh\u00f6htes Risiko -etwa um den Faktor 2 erh\u00f6ht -f\u00fcr eine sp\u00e4tere Demenz aufweisen(Wilson 2002;Ownby et al. 2006; Kessing u. Nilsson 2003; \u22a1 Abb. 55.10).Insgesamt weisen Verlaufsuntersuchungen der letzten Jahre darauf hin, dass die Prognose depressiver Erkrankungen weniger g\u00fcnstig ist als lange Zeit angenommen. Sie sind gravierende Erkrankungen mit einer hohen Rezidivrate (h\u00f6chstes Rezidivrisiko in den ersten 2 Jahren). Etwa 15-30% nehmen einen chronischen Verlauf, ca. 15% der schwer erkrankten Patienten sterben durch Suizid. Da trotz umfangreicher Aufkl\u00e4rungs-und Fortbildungsbem\u00fchungen die Mehrzahl depressiver Erkrankungen nach wie vor nicht oder nicht ad\u00e4quat behandelt wird, muss die Verbesserung dieser Situation der Ansatz sein, um die Prognose dieser h\u00e4ufigen Erkrankung zu verbessern. Neue (prim\u00e4r\u00e4rztliche) Versorgungsmodelle wie das Chronic-care-Modell mittels Disease-oder Case-Management k\u00f6nnten hierzu beitragen.\u22a1 Abb. 55.10. Komorbidit\u00e4t von Depression und DemenzGrundlage der Depressionsbehandlung ist das verst\u00e4ndnisvolle, st\u00fctzende \u00e4rztliche Gespr\u00e4ch (\u00bbsupportive Psychotherapie\u00ab) mit Erstellung eines Gesamtbehandlungsplanes. Der Schwerpunkt der Therapiema\u00dfnahmen orientiert sich zum einen am klinischen Bild, zum anderen an der vermuteten Krankheitsursache.Je nach dem \u00e4tiologischen Schwerpunkt der St\u00f6rung bzw. der Subgruppe (z. B. Major oder Minor Depression oder Dysthymie) stehen entweder die (alleinige) Therapie mit Antidepressiva oder die st\u00f6rungsspezifische Psychotherapie oder andere Therapieformen im Vordergrund. Eine \u00dcbersicht zur Depressionsbehandlung gibt \u22a1 Abb. 55.11 wieder.Abkl\u00e4rung vor Behandlungseinleitung. Initial steht die Frage im Vordergrund, ob eine ambulante oder station\u00e4re Behandlung erfolgen kann oder muss.! Von zentraler Bedeutung ist die Absch\u00e4tzung der Suizidalit\u00e4t ( Kap. 78). k\u00f6rperlich-neurologische Untersuchung und Diagnostik sowie gezielte Anamnese m\u00fcssen m\u00f6gliche organische Ursachen sowie depressiogene Faktoren wie Pharmaka, Drogen, Alkoholabusus eruiert werden.Sodann erfolgt eine Absch\u00e4tzung des Schweregrades der Depression. Leichtgradige depressive Episoden und Verstimmungszust\u00e4nde k\u00f6nnen durch verst\u00e4ndnisvollgeduldige Zuwendung (\u00bbsupportive Psychotherapie\u00ab) aufgefangen werden. Ausgepr\u00e4gte Depressionen machen spezifische Therapiema\u00dfnahmen erforderlich.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF18": {
            "text": "). Die Akzeptanz einer medikament\u00f6sen Behandlung kann bei nicht wenigen Patienten deshalb eine zeitaufw\u00e4ndige \u00dcberzeugungsarbeit erfordern; bei manchen Patienten ist ein Nachgeben hinsichtlich ihrer Pr\u00e4ferenz f\u00fcr pflanzliche Medikation (initial) nicht zu vermeiden. Die Einteilung der 27 verschiedenen derzeit in Deutschland zugelassenen Antidepressiva kann v. a. nach chemischer Strukturzugeh\u00f6rigkeit, neurobiochemischer und pharmakologischer (Haupt-)Wirkung sowie nach klinisch-praktischen Gesichtspunkten erfolgen (\u22a1 Tab. 55.7-55.8, \u22a1 Abb. 55.12). biochemische Rezeptorprofile, Wirkmechanismen, Wirkprofile und die Sedierungspotenz sind in Kap. 26.4.1 in \u22a1 Abb. 26.11 und den \u22a1 Tab. 26.8, 26.11, 12, 13, 15 sowie in Kap. 57 in \u22a1 Tab. 57.8 dargestellt, eine Zusammenfassung der Substanzen findet sich im Anhang S. 1415.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF19": {
            "text": ").Hierzu z\u00e4hlen die Pr\u00e4parate Maprotilin, Mianserin (chemisch auch Mirtazapin), Trazodon und Viloxazin. Maprotilin kann sowohl hinsichtlich Wirksamkeit als auch Nebenwirkungsprofil als trizyklikum\u00e4hnlich charakterisiert werden; f\u00fcr die anderen genannten Substanzen konnten in kontrollierten Studien sowie in einer Metaanalyse Wirksamkeitsdifferenzen im Vergleich zu den \u00bbklassischen Standardtrizyklika\u00ab aufgezeigt werden(Moises et al. 1981;M\u00f6ller et al. 1994). Als vorteilhaft k\u00f6nnen f\u00fcr Mianserin das Fehlen anticholinerger Nebenwirkungen, f\u00fcr Viloxazin die Nichtsenkung der Krampfschwelle angesehen werden.In vielen L\u00e4ndern haben sich inzwischen serotoninselektive Antidepressiva als Standardantidepressiva etabliert. In Deutschland sind derzeit 5 serotoninselektive R\u00fcckaufnahmehemmer (SSRI) verf\u00fcgbar. Hinsichtlich ihrer Wirksamkeit sind diese Substanzen basierend auf Tagesdosen von 10 mg Escitalopram/20 mg Fluoxetin/20 mg Paroxetin/20 mg Citalopram/50 mg Sertralin/150 mg Fluvoxamin vergleichbar (\u00dcbersichten inPreskorn 1996;Kasper et al. 2002), wobei h\u00f6here Dosen in der Regel nicht zu einer erh\u00f6hten Wirksamkeit f\u00fchren. Die einfache Verordnung (1 Tablette/Tag) impliziert, dass die in der ambulanten Praxis nicht seltene Unterdosierung von Antidepressiva bei diesen Substanzen wegf\u00e4llt. Verschiedene Untersuchungen konnten belegen, dass SSRI in 60-90% der F\u00e4lle ad\u00e4quat dosiert verordnet wurden, w\u00e4hrend dies bei Trizyklika nur in 8-46% der Fall war",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF20": {
            "text": "). Zu den erstgenannten geh\u00f6ren Duloxetin, Venlafaxin und Mirtazapin, zu letzterem Reboxetin. F\u00fcr die sog. dualen Antidepressiva Duloxetin, Venlafaxin und Mirtazapin liegen Studien und Metaanalysen einer m\u00f6glicherweise \u00fcberlegenen Wirksamkeit gegen\u00fcber SSRI vor (s. unten), f\u00fcr Venlafaxin wird eine Wirkungs\u00e4quivalenz mit Trizyklika bei m\u00f6glicherweise rascherem Wirkungseintritt (allerdings unter hoher Dosierung) angenommen. Tab. 55.7. Pharmakologische Einteilung von Antidepressiva",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF21": {
            "text": "). Verf\u00fcgbar sind der irreversible, nichtselektive MAO-Hemmer Tranylcypromin (\u00dcbersichten in Frieling u. Bleich 2006, Laux u. Ulrich 2006) sowie der reversible MAO-A-Hemmer (RIMA) Moclobemid. MAOH wird eine besondere Wirksamkeit bei sog. atypischen Depressionen attestiert, Tranylcypromin wird v. a. bei sog. therapieresistenten Depressionen eingesetzt (s. unten).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF23": {
            "text": "; http://www.iqwig.de).Methodologisch ist darauf hinzuweisen, dass die Heterogenit\u00e4t der typischerweise in Multicenterstudien eingeschlossenen Patientenpopulationen von erheblicher Bedeutung f\u00fcr die Varianz der Therapieergebnisse sein kann. Hiermit d\u00fcrfte auch die in den letzten Jahren zunehmende Plazeboresponserate zusammenh\u00e4ngen.Die nachfolgenden Ausf\u00fchrungen beziehen sich prim\u00e4r auf \u00bbtypische, majore\u00ab Depressionen, d. h. (rezidivierende) depressive Episoden nach ICD-10 bzw. DSM-IV-TR.Es gibt Belege daf\u00fcr, dass eine erh\u00f6hte neuerliche Responsewahrscheinlichkeit auf das Medikament besteht, auf das der Patient fr\u00fcher gut angesprochen hat.Risikofaktoren und Nebenwirkungsprofil. Von gro\u00dfer Bedeutung sind evtl. vorliegende somatische Risikofaktoren wie Prostatahyperplasie, Hypertonie, koronare Herzkrankheit und Glaukom. Anf\u00e4lligkeiten und Empfindlichkeiten des Patienten m\u00fcssen mit dem Nebenwirkungsprofil des in Frage kommenden Antidepressivums in Einklang gebracht werden ( Kap. 55.7 und Kap. 57). Aus US-amerikanischer Sicht steht f\u00fcr die Auswahl des Antidepressivums die Arzneimittelsicherheit (Nutzen-Risiko-Index) an erster Stelle, gefolgt von der Vertr\u00e4glichkeit, Wirksamkeitsaspekten, Preis/Kosten und einfacher Handhabung (Dosierung, erforderliche Laborkontrollen;Preskorn et al. 1994). Diese Auswahlkriterien -v. a. der Faktor Toxizit\u00e4t -implizieren eine Pr\u00e4ferenz neuerer Antidepressiva (SSRI, SSNRI).Klinisch-psychopathologisches Bild. Als wichtiges Auswahlkriterium sollte das aktuelle klinisch-psychopathologische Bild gelten: Bei deutlichen Schlafst\u00f6rungen oder psychomotorischer Agitiertheit sollten sedierende Antidepressiva pr\u00e4feriert werden(Amitriptylin, Doxepin,  Maprotilin, Trazodon, Trimipramin, Mirtazapin, Nefazodon; Mayers u. Baldwin 2005), bei zwanghaften Depressionen serotonerge Antidepressiva wie SSRI oder Clomipramin",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF24": {
            "text": "Wie in \u22a1 Abb. 55.9c dargestellt, beginnt die Erhaltungstherapie nach Remission der Symptomatik im Sinne einer Remissionsstabilisierungsphase. Diese ist durch eine erh\u00f6hte psychobiologische Vulnerabilit\u00e4t definiert und umfasst einen Zeitraum von ca. 6-18 Monaten. Die Wirksamkeit von trizyklischen und neueren Antidepressiva (z. B. SSRI) scheint auch f\u00fcr diesen Behandlungsabschnitt vergleichbar. Als m\u00f6gliche Vorteile der neueren Antidepressiva gelten auch hier die insgesamt bessere Vertr\u00e4glichkeit bzw. geringere Nebenwirkungsrate sowie die damit in Zusammenhang stehende h\u00f6here Patientencompliance.Die Dauer der rezidivprophylaktischen Behandlung variiert entsprechend und umfasst v. a. bei ung\u00fcnstigen Prognosefaktoren (u. a. hohe Episodenzahl, Residualsymptome) Jahre.Vielfach wird die Schwangerschaft als depressionsprotektiv angesehen, eine neue gro\u00dfe Studie konnte allerdings aufzeigen, dass 43% der Patientinnen mit fr\u00fcheren Depressionen w\u00e4hrend der Schwangerschaft wiedererkrankten (26% unter Medikation, 68% nach Absetzen des Antidepressivums in der Schwangerschaft;. Dies sollte bei der Entscheidung \u00fcber eine Medikation in der Schwangerschaft ber\u00fccksichtigt werden (s. unten, Kap. 75).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF25": {
            "text": "). Kontrollierte Studien mit neueren Antidepressiva (z. B. SSRI) liegen \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum bislang nur wenige vor (\u22a1 Tab. 55.9). Aufgrund des methodologisch anspruchsvollen Studiendesigns (u. a. Re-Randomisierung, Kap. 15 und 27) verdienen die PREVERS-Studie (Prevention of Recurrent Depression with Sertraline, Lepine et al. 2004) sowie die PREVENT-Studie (Results from the Prevention of Recurrent Episodes of Depression with Venlafaxine for Two Years, Keller et al. 2007) besondere Beachtung. In ersterer Studie ergab sich unter Plazebo ein 2,3-fach h\u00f6heres Rezidivrisiko, bei chronifiziert schwer Kranken war die Differenz zwischen Verum und Plazebo noch deutlicher. Die Venlafaxin 2-Jahres-Studie belegte ebenfalls das signifikant erh\u00f6hte Rezidivrisiko unter Plazebo. Eine Metaanalyse von Geddes et al. (\u22a1 Abb. 55.14) von 31 randomisierten Studien mit \u00fcber 4400 Patienten fand ein Rezidivrisiko von knapp 18% unter Antidepressiva vs. 41% unter Plazebo binnen 1-3 Jahren, was einer R\u00fcckfallrisikoreduktion von ca. 70% -trotz einer Abbruchrate von ca. 18% -entspricht.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF26": {
            "text": "). Inzwischen belegt ist, dass Lithium langfristig das Suizidrisiko senken kann ( Kap. 56).R\u00fcckfallrisiko unter Antidepressiva um 70% reduziert!R\u00fcckfallrate[%] \u22a1 Abb. 55.14. Metaanalyse zum R\u00fcckfallrisiko unter Antidepressiva vs. Plazebo.(Nach Geddes et al. 2003)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF27": {
            "text": "). \u00c4tiopathogenetisch scheinen nach neueren Studien z. B. bei SSRI auch genetische Polymorphismen von Bedeutung zu sein.Die Nebenwirkungsprofile der verschiedenen Antidepressiva sind ein wichtiger Faktor f\u00fcr die Substanzwahl, individuelle UAW oftmals entscheidend f\u00fcr die Compliance und damit den Therapieerfolg (\u00dcbersicht inLaux u.  Dietmaier 2006). Antidepressivanebenwirkungen gegliedert nach Organsystemen sind zusammenfassend in den \u22a1 Tab. 57.9-57.12 wiedergegeben (auch Kap. 27, S. 632 f.).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF28": {
            "text": "Die m\u00f6glichen unerw\u00fcnschten Arzneimittelwirkungen neuerer/nichttrizyklischer Antidepressiva sind in \u22a1 Tab. 55.10 zusammengefasst.Serotoninselektive Antidepressiva (SSRI). Die SSRI(Citalopram, Escitalopram, Fluoxetin, Fluvoxamin, Paroxetin,  Sertralin)  weisen ein von den Trizyklika differentes Nebenwirkungprofil auf. Im Vordergrund stehen hier gastrointestinale Nebenwirkungen (\u00dcbelkeit, Nausea, Erbrechen, Diarrh\u00f6) sowie innere Unruhe (\u22a1 Abb. 55.15). . Im Zusammenhang mit der zunehmenden Verordnung von SSRI wurde in den letzten Jahren vehement das Auftreten von akuter Suizidalit\u00e4t diskutiert. Kasuistiken sprechen daf\u00fcr, dass dies v. a. bedingt durch initiale exzitatorische Nebenwirkungen wie Agitiertheit bei pr\u00e4disponierten Patienten m\u00f6glich ist, f\u00fcr die Behandlung von Kindern und Jugendlichen wurde deshalb ein entsprechender Warnhinweis ausgegeben (\u00dcbersicht inFegert et al. 2006).\u00dcbersichten kontrollierter Studien konnten aufzeigen, dass unter Antidepressivabehandlung suizidale Gedanken reduziert werden, nicht aber suizidales Verhalten (Suizidversuche). Erh\u00f6hte Suizidalit\u00e4t unter SSRI wurde weder in Studien noch in epidemiologischen Untersuchungen gefunden. Letztere kamen vielmehr zu dem Ergebnis, dass Patienten mit Suizidversuchen bzw. vollendeten Suiziden nur zu einem Bruchteil lege artis mit einem Antidepressivum behandelt wurden und eine vermehrte Verschreibung von Antidepressiva mit einer Abnahme der jeweiligen nationalen Suizidraten einherging(Isacsson 1997;Isacsson et al. 2005;Simon et al. 2006;Reseland et al. 2006;Sondergard et al. 2006; M\u00f6ller 2006 a,b). Auch die Erfolge von Edukations-und Awareness-Programmen (z. B. Gotland-Studie, N\u00fcrnberger B\u00fcndnis des Kompetenznetzes Depression, Suizidalit\u00e4t) sprechen f\u00fcr den genannten Zusammenhang. \u22a1 Abb. 55.15. Nebenwirkungsprofil eines SSRI vs. trizyklische Antidepressiva in kontrollierten Studien \u22a1 Tab. 55.10. Nebenwirkungen und Risiken neuerer Anti-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF29": {
            "text": "Tranylcypromin erfordert eine konsequente tyraminarme Di\u00e4t; seltene, aber gef\u00fcrchtete Nebenwirkung ist hier die Ausl\u00f6sung hypertensiver Krisen durch tyraminhaltige Nahrungsmittel. Typische Nebenwirkungen sind Unruhe, Schlafst\u00f6rungen und Hypotonie. Unter dem reversiblen MAO-A-Hemmer Moclobemid sind keine Di\u00e4trestriktionen (abgesehen von gro\u00dfen Mengen tyraminreichem K\u00e4se) erforderlich; das Medikament sollte allerdings erst nach den Mahlzeiten eingenommen werden. Typische Nebenwirkungen sind hier innere Unruhe, Schlafst\u00f6rungen und \u00dcbelkeit. Eliminationshalbwertszeit, 0 kein Einfluss, + leicht verl\u00e4ngert, ++/+++ deutlich verl\u00e4ngert, ? ungekl\u00e4rt. Backwaren auf Hefebasis \ue006 Frische Fr\u00fcchte (au\u00dfer Avocados und Ananas) \ue006 In kleinen Mengen sind erlaubt: \ue006 Joghurt, Buttermilch, Kefir, Dickmilch (1 Becher t\u00e4glich), Schokolade a Der Tyramingehalt steigt an, wenn die erw\u00e4hnten Artikel l\u00e4nger offen stehen, ein F\u00e4ulnisprozess im Gange ist oder wenn diese Produkte bereits verdorben sind.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF34": {
            "text": "\u22a1 Tab. 55.13. Vor-und Nachteile der verschiedenen Therapie-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF36": {
            "text": "). In \u22a1 Abb. 55.17 sind behandlungsrelevante Faktoren zusammengefasst. Die alleinige Ber\u00fccksichtigung direkter Kosten wie Medikamentenpreise greift auf alle F\u00e4lle argumentativ zu kurz -selbst f\u00fcr direkte Kosten wurde aber j\u00fcngst die Kosteneffektivi-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF39": {
            "text": "). Psychische St\u00f6rungen werden v. a. als misslungene Versuche betrachtet, sich an belastende Umweltbedingungen (z. B. Verlust von Bezugspersonen) anzupassen, wobei das psychosoziale und interpersonelle Umfeld des Patienten/Klienten eine zentrale Rolle spielt. Das Verfahren ist semistrukturiert zeitlich begrenzt (12-20, in der Regel 16 Sitzungen) und bearbeitet schwerpunktm\u00e4\u00dfig aktuelle Beziehungsmuster und -probleme. Basis sind interpersonelle Konsequenzen der Depression, d. h. Bearbeitung von Verhaltenskonsequenzen wie R\u00fcckzug, Negativismus und Abwehrmechanismen. Als Techniken werden direkte Fragen und Exploration sowie \u00bbencouragement of affect\u00ab angewandt. Der Therapeut nimmt keine neutrale sondern eine aktive Rolle ein. Fokus sind aktuelle Probleme und M\u00f6glichkeiten der Problembew\u00e4ltigung, nicht ihrer Erkl\u00e4rung. Ziele der IPT sind Symptomreduktion, Verbesserung der partnerschaftlichen Beziehungen sowie Bew\u00e4ltigung aktueller, belastender Situationen.Grundannahme. Die IPT orientiert sich an empirischen Befunden der Life-event-und \u00bbSocial-support-Forschung\u00ab oder der Bindungsforschung nach Bowlby (\u00dcbersichten inSchramm 2003;Markowitz 1998). Hintergrund ist die Annahme einer misslungenen Anpassung an psychosoziale Stressoren, Grundannahme ist die Beobachtung, dass es einen Zusammenhang zwischen ineffektivem Umgang mit interpersonellen Belastungen und dem Auftreten depressiver Episoden gibt.Die bearbeiteten Therapiebereiche umfassen: \ue006 Trauer und Verlust, \ue006 interpersonelle Konflikte, \ue006 Rollenwechsel (Aufgaben alter/\u00dcbernahme neuer sozialer Rollen), \ue006 interpersonelle Defizite (Vereinsamung, Isolation).Therapeut und Patient einigen sich in einem Behandlungsvertrag auf einen, maximal 2 dieser 4 Problembereiche.Die Behandlung gliedert sich in 3 Phasen, deren Ziele und Inhalte in der folgenden \u00dcbersicht zusammengefasst sind. In der Initialphase entsteht durch die Analyse des Beziehungsinventars ein Zusammenhang zwischen der aktuellen depressiven Symptomatik und belastenden Beziehungen. Die mittlere Therapiephase stellt die eigentliche Arbeitsphase dar, in der gezielt die vereinbarten Hauptproblembereiche bearbeitet werden. Die Beendigungsphase wird zum Ziehen einer Bilanz und zur R\u00fcckfallprophylaxe genutzt.Ziele, Techniken und Strategien in den 3 Phasen der interpersonellen Psychotherapie (IPT) am Beispiel Rollenwechsel. (Nach Schramm 2003)Initiale Phase (1.-3. Sitzung) Strategien (beispielsweise): \ue006 Dem Patienten die Depression als Krankheit erkl\u00e4ren \ue006 Die Depression in einen interpersonellen Kontext bringen Mittlere Phase (Beispiel: \u00bbRollenwechsel\u00ab) \ue006 Hauptziele: \ue006 Betrauern und Akzeptieren des Verlusts der alten Rolle \ue006 Positivere Sichtweise der neuen Rolle \ue006 Wiederherstellen des Selbstwertgef\u00fchls \ue006 Haupttechniken: \ue006 Ausweitung des Themas \ue006 Kl\u00e4rung \ue006 Ermunterung zum Ausdruck von Gef\u00fchlen \ue006 Positives Umformulieren problematischer Aspekte \ue006 Entscheidungsanalyse \ue006 Strategien (beispielsweise): \ue006 Positive und negative Aspekte alter und neuer Rollen besprechen \ue006 Gef\u00fchle \u00fcber den Verlust explorieren \ue006 Zum Aufbau eines sozialen St\u00fctzsystems und neuer Fertigkeiten, welche die neue Rolle erfordert, ermutigen Schlussphase (14.-16. Sitzung) \ue006 Hauptziele: \ue006 Angemessener Umgang mit dem Abschiedsprozess \ue006 Vorbereitung auf die Zukunft \ue006 Haupttechniken: \ue006 Ermunterung zum Ausdruck von Gef\u00fchlen \ue006 Unterst\u00fctzung \ue006 Ermutigung \ue006 Zuspruch \ue006 Positive Best\u00e4tigung \ue006 Strategien (beispielsweise): \ue006 Abschluss der Therapie ausf\u00fchrlich besprechen \ue006 Dem Patienten seine autonome Kompetenzen bewusst machen \ue006 Besprechen von typischen Fr\u00fchwarnzeichen einer Depression Vermutete Ursachen. Als therapeutisch relevante Ursachen werden v. a. psychosoziale Faktoren wie Stress, Life events, Partnerschaft sowie Pr\u00e4gung durch fr\u00fche Bindung (\u00bbattachment\u00ab) angesehen. Im Sinne eines Stress-Vulnerabilit\u00e4ts-Modells werden auch genetische Faktoren bei der Depressionsentstehung akzeptiert, das Verfahren bekennt sich ausdr\u00fccklich zu einer gleichzeitigen, sequenziellen/kombinierten Behandlung mit Antidepressiva. Modifikationen: Kurz-und Gruppentherapie. In den letzten Jahren wurde die Anwendung von IPT in Gruppen sowie eine Kurzform entwickelt (MacKenzie 1997). Erste sollten aus 8-10 Patienten bestehen, wobei nach 2 Einzelsitzungen 12-24 Gruppensitzungen (nach den ersten 3 Sitzungen als geschlossene Gruppe) von 90-min\u00fctiger Sitzungsdauer folgen. Zur thematischen Fokussierung sowie hinsichtlich der Gruppenregeln wurden entsprechende Materialien entwickelt (Bernard u. MacKenzie 1994; MacKenzie 1997). Die \u00bbBrief-IPT\u00ab besteht aus 8 Sitzungen. ! Die Wirksamkeit einer IPT ist inzwischen sehr gut belegt, Metaanalysen ergaben medikationsanaloge, mit der KVT zumindest vergleichbare Effektst\u00e4rken (Feijo de Mello et al. 2005). Eine aktuelle \u00dcbersicht \u00fcber die kontrollierten Studien zur Wirksamkeit findet sich unter http://www. wbpsychotherapie.de.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF40": {
            "text": "Ausgehend von der Erfahrung, dass chronisch Depressive nur unbefriedigend auf eine kognitive Verhaltenstherapie oder interpersonelle Psychotherapie ansprechen, entwickelte McCullough ein spezifisches Verfahren, bei dem behaviorale, kognitive und interpersonelle Strategien integriert werden (McCullough 2006). Ausgangspunkt ist ein (\u00bberwachsener\u00ab) Patient, der sich emotional, interpersonell und sozial auf dem Stand eines pr\u00e4operatorischen Kindes befindet, d. h. ein begrenztes kognitives Leistungsund Funktionsniveau sowie eine geringe \u00c4nderungsmotivation aufweist. Hauptziele des CBASP sind, dass der Patient die Konsequenzen seines chronisch depressiven Verhaltens und seine negativen Stimuli auf andere er-kennt und neue Fertigkeiten und Bew\u00e4ltigungsstrategien entwickelt. Zu den speziellen Behandlungstechniken geh\u00f6ren die Situationsanalyse (Explorations-und L\u00f6sungsphase), interpersonelle Therapietechniken (Aufarbeitung negativer oder traumatisierender zwischenmenschlicher Erfahrungen), \u00dcbertragung und Diskriminations\u00fcbungen (\u00bbListe pr\u00e4gender Bezugspersonen\u00ab) sowie der Aufbau von Verhaltensfertigkeiten. CBASP ist direktiver und strukturierter als die IPT, erfordert das pers\u00f6nliche Einbringen des Therapeuten, setzt ein geringeres kognitives Leistungsniveau als die KVT voraus und fokussiert auf die Patient-Therapeut-Beziehung. Die Wirksamkeit wurde durch eine randomisierte kontrollierte Studie nachgewiesen (\u00dcbersicht in",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF41": {
            "text": "\ue006 Beendigung der Erwerbst\u00e4tigkeit, vorzeitig oder altersentsprechend, bedeutet: \ue006 Verlust von Kontakt, Selbst-und Fremdbest\u00e4tigung, Selbstwertverlust \ue006 Einengung auf nichtn\u00fctzliche und nichtsinnvolle \u00bbHobbys\u00ab \ue006 Zwang zu verst\u00e4rkter Beziehungsaufnahme mit Partner, Familie, Umgebung \ue006 Einengung des Lebensbereichs auf Familie und Freizeit \ue006 Multimorbidit\u00e4t: \ue006 Akute Erkrankung als Lebensbedrohung \ue006 Chronische Krankheit, Leiden als chronische Einschr\u00e4nkung von Lebensvollz\u00fcgen \ue006 Angewiesensein auf Verst\u00e4ndnis, Unterst\u00fctzung, Hilfe, Pflege \ue006 Vereinsamung: \ue006 Objektiv/subjektiv Alleinsein: Verwitwetsein wird zu Verlassenheit, Einsamkeit \ue006 Chronische Trauer beim jeweiligen Verlust von wichtigen Menschen (Partner, Freunde, Nachbarn) \ue006 Versorgungs-und Betreuungsprobleme bei Krankheit, Hilfsbed\u00fcrftigkeit \ue006 N\u00e4he zum Tod: \ue006 Erwartung des Sterbeprozesses als Siechtum \ue006 Angst vor dem Tod des Partners, Suizidgedanken \ue006 Kinder, Enkel als Zeichen eigenen Alterns Von Adler (2005) wurde ein strukturiertes Programm zur Verhaltens-Einzelpsychotherapie von Depressionen im Alter (VEDIA) vorgelegt, das auf der KVT basiert aber auch Elemente der Gespr\u00e4chspsychotherapie nach Rogers aufgreift. Die umfassende Vergleichsstudie des National Institute of Mental Health (NIMH) verglich in einem 4-armigen Design Imipramin (150-300 mg/Tag) mit interpersonaler Psychotherapie, kognitiver Verhaltenstherapie sowie Plazebo, jeweils erg\u00e4nzt durch w\u00f6chentliche Konsultation (klinisches Management mit Aufkl\u00e4rung und Unterst\u00fctzung durch den behandelnden Arzt). Von 239 Patienten mit Major Depression nach DSM-III verblieben 156 protokollgerecht bis zum Ende der 16-w\u00f6chigen Behandlung in der Studie. Bei allen Gruppen fanden sich hochsignifikante Pr\u00e4-post-Unterschiede. Insgesamt konnte keine \u00dcberlegenheit einer Behandlungsweise demonstriert werden, Imipramin zeigte jedoch sowohl einen rascheren Wirkungseintritt als auch eine h\u00f6here Wirksamkeit bei schwer Depressiven. Diese Studie wurde in ihrer Methodik vielfach kritisiert. Die unerwartet hohe Wirksamkeit der Plazebobedingung und die insgesamt geringe \u00dcberlegenheit der verschiedenen Therapieverfahren d\u00fcrfte darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren sein, dass die Mehrzahl der ambulanten Patienten nur an leicht bis mittelgradigen Depressionen litten",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF42": {
            "text": "zu dem Ergebnis, dass die kognitive Verhaltenstherapie bei leichten bis mittelschweren Depressionen einer Pharmakotherapie \u00fcberlegen ist und v. a. eine geringere R\u00fcckfallrate nach Beendigung der Akuttherapie aufweist. Evidenzbasiert l\u00e4sst sich konstatieren, dass kognitive Verhaltenstherapie, interpersonelle Psychotherapie und antidepressive Pharmakotherapie bei leichten bis mittelschweren Depressionen offenbar vergleichbar wirksam sind. Nachteil der Psychotherapie ist u. a. die l\u00e4ngere Wirklatenz, vorteilhaft sind h\u00f6here Complianceraten und bessere psychosoziale Outcome-Parameter. Die Diskussionen \u00bbantidepressive Pharmakotherapie vs. Psychotherapie\u00ab f\u00fchrten in den USA sogar zu juristischen Auseinandersetzungen (z. B. Fall Osheroff vs. Chestnut Lodge; \u00dcbersicht in",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF43": {
            "text": "Aus soziotherapeutisch-sozialpsychiatrischer Sicht geh\u00f6ren v. a. folgende Punkte zur Depressionsbehandlung: \ue006 Entpflichtung des Patienten (Krankschreibung, Vermittlung von Haushaltshilfen etc. ), \ue006 Einbeziehung von Angeh\u00f6rigen und Umfeld (Aufkl\u00e4rung, Entlastung von Schuldgef\u00fchlen, Etablierung von Compliance), \ue006 Beratung und Unterst\u00fctzung durch die Einrichtungen des psychosozialen Versorgungsnetzes (sozialpsychiatrische Dienste, Eheberatung etc.). \u22a1 Abb. 55.18. Schweregrad und Effektivit\u00e4t einer Kombinationstherapie. (Aus",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF44": {
            "text": "Indikationen f\u00fcr die station\u00e4re Aufnahme von Depressiven \ue006 Noncompliance \ue006 Therapieresistenz (Nonresponder) \ue006 Manifeste Suizidgefahr \ue006 Wahnhafte/psychotische Depression \ue006 Fehlende Versorgung/Betreuung \ue006 Gravierende famili\u00e4re Konflikte \ue006 Komplizierende Begleiterkrankungen \ue006 Neuropsychiatrische Komorbidit\u00e4t (z. B. Alkoholabh\u00e4ngigkeit, Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung, Morbus Parkinson)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF45": {
            "text": "\u2022 Zuh\u00f6ren! \u2022 Abfragen von Familienanamnese (famili\u00e4re Belastung) \u2022 Fragen zur Differenzialdiagnose K\u00f6rperliche Untersuchung Laborchemische und technische Diagnostik Keine Besserung (<20% Remission) \u2022 Plasmaspiegel pr\u00fcfen \u2022 Compliance pr\u00fcfen \u2022 Dosis* anpassen? \u2022 Zus\u00e4tzliche Psychotherapie \u2022 Wechsel auf andere Wirkstoffklasse? \u2022 \u00dcberweisung zum Facharzt? Erfolgreiches Antidepressivum f\u00fcr 6 Monate Erfolgreiches Antidepressivum oder Lithium lebenslang? Komplette Remission? Nein * F\u00fcr die Mehrzahl der SSRI und neuerer Antidepressiva findet sich bei mangelndem Ansprechen auf die empfohlene Initialdosis kein gesicherter Vorteil bei Dosiserh\u00f6hung (CSM, MHRA 2004) B Rezidiv-prophylaxe A2 Remissionsstabilisierung A1 Kupierung der akuten depressiven Episode Diagnose Therapie \u00dcberweisung zum Facharzt/Fachklinik \u22a1 Abb. 55.19. Synopsis zur haus\u00e4rztlichen Diagnostik und antidepressiven Pharmako therapie. Handlungsleitlinie Depression aus \u00bbEmpfehlungen zur Therapie der Depression\u00ab. (Arzneimittelkommission der Deutschen \u00c4rzteschaft, 2. Auflage 2006) MAO-Hemmer-Lithiumkombination Weiter zur n\u00e4chsten Stufe Abb. 55.20a,b. Station\u00e4re Depressionsbehandlung: a Berliner Therapiealgorithmus. (Nach Adli et al. 2003) Literatur Abraham K (1912) Psychoanalytische Studien. Fischer, Frankfurt Abrams R (1997) Electroconvulsive therapy, 3rd edn. Oxford University Press, New York Adler G (2005) Verhaltens-Einzelpsychotherapie von Depressionen im Alter (VEDIA). Schattauer, Stuttgart Adler D, McLaughlin T, Rogers W et al. (2006) Job performance deficits due to depression. Am J Psychiatry 163: 1569-1576 Adli M, Rush AJ, M\u00f6ller H et al. (2003) Algorithms for optimizing the treatment of depression: making the right decision at the right time. Pharmacopsychiatry 36 (Suppl 3): 222-229 Adli M, Baethge C, Heinz A et al. (2005) Is dose escalation of antidepressants a rational strategy after a medium-dose treatment has failed? A systematic review. Eur Arch Psychiatry Clin Neurosci 255: 387-400 Ahrens B, Haug HJ, Lauterbach E et al. (2004) Das AMDP-Modul zur Depression. In: Freyberger HJ, M\u00f6ller HJ (Hrsg) Die AMDP-Module. Hogrefe, G\u00f6ttingen, S 60-78 Akin D, Manier D, Sanders-Bush E et al. (2005) Signal transduction abnormalities in melancholic depression. Int J Neuropsychopharmacol 8: 5-16 Akiskal HS (1994) Dysthymia: clinical and external validity. Acta Psychiatr Scand 89 (Suppl 383): 19-23 Akiskal HS, Benazzi F (2005) Atypical depression: a variant of bipolar II or a bridge between unipolar and bipolar II? J Affect Disord 84: 209-217 Aldenhoff J (1997) \u00dcberlegungen zur Psychobiologie der Depression. Nervenarzt 68: 379-387 Alexopoulos G, Meyers B, Young R et al. (1997) \u00bbVascular depression\u00ab hypothesis. Arch Gen Psychiatry 54: 915-922 Alexopoulos GS (2005) Depression in the elderly. Lancet 365: 1961-1968 Allen J, Schnyer R, Chambers A et al. (2006) Acupuncture for depression: a randomized controlled trial. J Clin Psychiatry 67: 1665-1673 Alnaes R, Torgersen S (1991) Personality and personality disorders among patients with various affective disorders. J Pers Disord 5: 107-121 EbM-Box Therapie von Depressionen Die Wirksamkeit von Antidepressiva in der Akutbehandlung depressiver Erkrankungen ist unabh\u00e4ngig von Umweltfaktoren f\u00fcr alle Substanzklassen (Trizyklika, Tetrazyklika, SSRI, MAO-Hemmer) belegt (Level A). Etwa 50-70% der mittelgradigen bis schweren Depressionen respondieren unter Antidepressivatherapie, 25-33% unter Plazebo. Die Plazebo-Verum-Differenz nimmt mit dem Schweregrad zu. Alle zugelassenen Antidepressiva sind in etwa vergleichbar wirksam, bei schwer depressiven/hospitalisierten (melancholischen) Patienten waren Trizyklika wirksamer als SSRI (Level A). Duale Antidepressiva (Venlafaxin, Mirtazapin, Duloxetin) sind m\u00f6glicherweise wirksamer als SSRI und weisen einen rascheren Wirkeintritt auf (Level B-C). Mit einer Responserate von ca. 60% ist auch die Wirksamkeit der Schlafentzugsbehandlung belegt (Level A), die Elektrokonvulsionstherapie besitzt hohe Wirksamkeitsevidenz (Level A). Den st\u00f6rungsspezifischen Psychotherapieverfahren kognitive Verhaltenstherapie, interpersonelle Psychotherapie und CBASP kommt gleichfalls Wirksamkeitsevidenz Level A f\u00fcr die Behandlung leichter bis mittelgradiger Depressionen zu. In der Behandlung psychotischer Depressionen besitzt die Kombination mit einem Antipsychotikum gr\u00f6\u00dfere Wirksamkeit (Level A), in der Behandlung sog. atypischer Depressionen sind irreversible MAO-Hemmer wirksamer (Level B). Zur Behandlung saisonaler Depressionen ist die Lichttherapie erste Wahl (Level A). In der Behandlung von Altersdepressionen war Nortriptylin dem Plazebo und anderen Antidepressiva \u00fcberlegen (Level A), SSRI sind ebenfalls effektiv und sicher (Level A). Bei der Behandlung von Post-stroke-Depressionen und Depressionen bei Demenzen ist die Wirksamkeit von Nortriptylin und SSRI gut belegt (Level A). Bei Nonrespondern ist ein Substanzwechsel zu einer anderen Antidepressivaklasse bei ca. 50% erfolgversprechend (Level B), ein Switch zu einem anderen SSRI war bei 40-70% erfolgreich (Level C). Zur Kombination verschiedener Antidepressiva liegen wenig Daten vor (Level C), die initiale Kombination Antidepressivum + Benzodiazepin zeigte erfolgreichere Behandlungsergebnisse (Level A). Durch eine Augmentationsstrategie respondieren 40-50%: mit Lithium (Level A), mit T 3 (Level B-C) oder mit einem atypischen Neuroleptikum (Level C). Hinsichtlich Vertr\u00e4glichkeit und Arzneimittelsicherheit/ Toxizit\u00e4t waren SSRI den Trizyklika \u00fcberlegen (Level A). Die Wirksamkeit in der Erhaltungstherapie \u00fcber 6-12 Monate ist f\u00fcr Antidepressiva gut belegt (Level A), m\u00f6glichst unter Beibehaltung der vollen initial wirksamen Dosis (Level B). Die rezidivprophylaktische Wirksamkeit ist f\u00fcr Antidepressiva und Lithium gesichert (Level A), f\u00fcr Carbamazepin v. a. als Alternative zu Lithium (Level C). Gute Evidenz liegt ebenfalls f\u00fcr die kognitive Verhaltenstherapie vor (Level A). Zur Behandlung der Dysthymie sind Trizyklika, SSRI und MAO-Hemmer wirksam (Level A). Zur Therapie der \u00bbDouble-Depression\u00ab/chronischen Depression waren Trizyklika und SSRI effektiv (Level A),",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}